[
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Du jobber som LIS1 og tilkalles til kirurgisk sengepost fordi en 30 år gammel mann med akutt abdomen er vanskelig å smertestille. Han er tidligere frisk, men ble operert for apendicitt for ett år siden. Han bruker ingen medisiner og har ingen allergier. CT abdomen ved innleggelse var uten patologiske funn. Nå klager han over intense sentrale magesmerter. Pasienten står på intravenøs paracetamol 1000 mg x 4. I tillegg har postsykepleier i løpet av tre timer gitt intravenøs morfin 15 mg, uten særlig effekt. Ved undersøkelse er buken trykkøm, men myk og uten tegn på peritonitt. Hva er beste tiltak for å hjelpe denne pasienten med sine smerter?",
        "answer_text": "Du ringer kirurg og ber vedkommende overta ansvaret for problemstillingen Problemet er at årsaken til smertene ikke er kjent. Pasienten viste seg å ha strengileus med alvorlig tynntarmsischemi."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Du behandler en 67 år gammel mann på lokal legevakt 60 minutter fra et regionsykehus, som for kort tid siden kom inn med brystsmerter og dyspnè. EKG viste STEMI. Pasienten er tidligere frisk og uten faste medisiner. Plutselig blir pasienten bevisstløs og puster ikke normalt. Hvilken tiltakspakke er beste alternativ?",
        "answer_text": "Varsle AMK, starte HLR, hvis ROSC (return of spontaneous circulation), transport til sykehus Fasit: vignetten beskriver en typisk AMI pasient som får hjertestans/ med kardial årsak. Umiddelbar varsling, oppstart HLR er viktigst, koble til en defibrilator for rytmeanalyse, ikke starte transport før ROSC (uten kompresjonsmaskin). AHLR til du får ROSC og deretter transport til invasivt senter for angiografi og evt PCI. PCI anbefales framfor prehospital trombolyse til denne pasientgruppen når sykehus nås < 90 min."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Du er LIS1 i mottak. En 20 år gammel kvinne blir innlagt med sykdomsfølelse og dyspné. Hun bruker P-piller, og en tante har hatt lungeemboli. Du finner at pasienten er våken og klar, temperatur 37,1°C, respirasjonsfrekvens 28/min, blodtrykk 100/63 mmHg, hjertefrekvens 141 /min, SpO2 97%. Hun er øm nederst i buken, ellers ingen funn. Hvite er 12,6 x109/L (ref. 4,0–11,0) og CRP 254 mg/L (ref. <5). Du tar en arteriell blodgass på romluft som viser: Analyse Svar Referanseområde pH 7,40 7,35 – 7,45 PaCO2 3,45 kPa 4,7 – 6,0 PaO2 12,6 kPa 10,7 – 13,1 Laktat 3,2 mmol/L 0,4 – 2,2 Hvilken diagnose er mest sannsynlig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Sepsis Pasient har takykardi, hyperventilasjon, lavt systolisk blodtrykk og høye leukocytter, samt laktacidose. Dette peker direkte mot alvorlig systemisk inflammasjon. Hun oppfyller dessuten 2 av 3 qSOFA-kriterier og 3 av 4 SIRS-kriterier."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "En 82 år gammel kvinne kommer til deg på fastlegekontoret. Hun skal opereres for hofteleddsartrose om to dager. Hun forteller at hun har hjerteproblemer med hviledyspné og må sove halvt sittende for å få puste ordentlig. Hun spør deg om det er trygt å bli operert. Hva er korrekt å si til denne pasienten?",
        "answer_text": "Kirurgien må utsettes og hun må henvises til kardiolog Dette er åpenbart en høyrisikopasient, og hun er satt opp til å gjennomgå et elektivt inngrep som godt kan utsettes. Hun må optimaliseres kardielt før hun kan aksepteres for kirurgi."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Kl. 22 tilkalles du til en 45 år gammel kvinne på kirurgisk sengepost. Hun ble for fem dager siden laparotomert for fisteldannende morbus Crohn. Preoperativt brukte hun kun infliksimab (Remicade®) og prednisolonkurer. Postoperativt har hun vært adekvat smertelindret med epiduralanalgesi og fast dosert paracetamol. Siste døgn har hun fått temperaturstigning og økende lumbale ryggsmerter. Epiduralinfusjonen er derfor økt gjennom dagen, men dette har ikke lindret smertene – pasienten har bare blitt tiltagende paretisk i bena. Det er rubor og puss ved innstikkstedet for epiduralkateteret. Du tar blodkulturer og starter intravenøs antibiotika for å behandle en mulig infeksjon der epiduralkateteret er inngangsport. Hva er beste videre tilnærming til pasientens problem?",
        "answer_text": "Ringe anestesilege og be om umiddelbart tilsyn Økende pareser og ryggsmerter hos en immunsupprimert pasient med et fremmedlegeme i spinalkanalen (epiduralkateter) er en hastesak fordi epidural abscess må utelukkes. Akutt MR og nevrokirurgisk avlastning kan bli nødvendig."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til symptomene?",
        "answer_text": "Klassisk postspinal hodepine hos en ung mann\nPostspinal hodepine er en sterk hodepine og kan oppstå hos yngre pasienter. Kommer etter noen timer/døgn og går som regel over av seg selv"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Hvilken diagnose er mest sannsynlig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Compartment-syndrom med rhabdomyolyse\nSykehistorien er klassisk for rhabdomyolyse forårsaket av langvarig dårlig sirkulasjon til muskulatur. Pasienten har trolig ligget på underarmen, som nå har nekrotisk muskulatur og evt. muskellosjesyndrom."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Hvilken diagnose mistenkes?",
        "answer_text": "Silikose\nRiktig svar. Eksponering for sand med innhold av krystallinsk silika (kvarts) ved sandblåsing i tekstilindustrien er vist å gi risiko for utvikling av silikose. Klinisk bilde med dysnpnè, tørrhoste og aktuelle spirometrifunn gir mistanke om silikose."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Hva er mest riktig håndtering av denne saken?",
        "answer_text": "Man ber henne kontakte bedriftshelsetjenesten for bistand\nRiktig svar. I denne saken må det skje videre tiltak på arbeidsplassen. Bedriftshelsetjenesten har en fri og uavhengig stiling og skal bistå i det videre arbeidet lokalt på arbeidsplassen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "En 52 år gammel kvinne har nylig registrert at brystvorten på det venstre brystet er blitt inndratt og ikke lar seg trekke ut. Hun har ingen andre symptomer fra brystet. Hva er mest sannsynlige årsak?",
        "answer_text": "Cancer er mest sannsynlig vurdert ut fra alder og sykehistorie."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "En kvinne på 21 år henvender seg til fastlegen fordi hun har kjent en kul i det venstre brystet sitt. Det er ingen brystkreft i familien. Du gjør en klinisk undersøkelse og finner at kulen måler ca. 1 cm og er velavgrenset, fritt bevegelig og uøm. Hva ville du først anbefale pasienten?",
        "answer_text": "Be pasienten følge kulen gjennom en menstruasjonssyklus og komme tilbake dersom den fortsatt er tilstede. Hos en ung kvinne som dette er det beste svaralternativet først å observere kulen gjennom en menstruasjonssyklus. Mange kuler vil da forsvinne spontant (f.eks. cyster, hormonelle årsaker) og ikke kreve videre utredning."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "En 56 år gammel kvinne har bestilt time hos deg som fastlege etter at hun oppdaget en kul på halsen. Kulen er foran på halsen, men litt til venstre for midtlinjen. Hun har ingen plager, men ble gjort oppmerksom på den av en kollega. Ved undersøkelse finner du en ca. 3 cm kul som du mener er i venstre thyroidealapp. Den virker bevegelig, relativt myk og velavgrenset. Hvordan bør dette utredes?",
        "answer_text": "Pasienten bør henvises for ultralyd og evt. finnålspunksjon. Riktig svar. Dette er vanlig praksis, og gjøres hos endokrinkirurg eller radiolog med erfaring med thyroideautredning. Hvis det er tvil ved ultralyd og/eller prøvesvar, kan det være aktuelt med kontroll. Forøvrig avsluttes oppfølgingen, men pasienten tar kontakt med sin fastlege hvis hun etterhvert får plager på halsen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "En pasient kommer til legevakt med parestesier spesielt i føttene og i ansikt. «Det kribler og rister i hele kroppen». Det kommer fram at pasienten for 3 dager siden ble operert for en thyreoideacancer, hvor man fjernet thyreoidea. Pasienten fikk ved utskrivelsen Levaxin og 1 g Calsium oral. Ved klinisk undersøkelse finner du ikke noe spesielt, unntatt en viss tetani i fingrene. Blodprøver viser ionisert Kalsium på 0,89 mml/L (ref: 1,13-1,28). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Legge pasienten inn for calsium intravenøst og overvåking. Riktig svar. Grunnet total thyreoidektomi for kun få dager siden er hypokalsemien relatert til postoperativ dårlig funksjon av parathyreoidea (hypoparathyreoidisme). Det ble antagelig startet oral kalsiumsubstitusjon ved utskriving og oftest må det kombineres med D-Vitamin for å kunne opprettholde Kalsiumnivå. Effekten av D-Vitamin for å stabilisere kalsiumnivå kan ta noen dager og kan gjerne startes. Denne pasienten har alvorlig symptomatisk hypokalsemi som krever en rask behandling. Hyperventilasjonsbetinget hypokalsemi /tetani er usannsynlig mtp. sykehistorien."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til jentas ”uro”?",
        "answer_text": "Stressende psykososial totalsituasjon\nMest sannsynlig; passer med sliten/deprimert mor, foreldrekonflikt, nytt søsken, etterreaksjon sykehusopphold; også i forhold til tidsfaktor."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Hvilket behandlingstiltak er det beste i regi av fastlegen?",
        "answer_text": "Avtale ny time innen en uke for videre oppfølging og ny vurdering av tilstanden\nBeste behandlingstiltak da kort sykehistorie og ikke symptomer som krever umiddelbar behandling utover støttende konsultasjon."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "Hvordan kan diagnosen enklest stilles?",
        "answer_text": "Måle kortisol i serum om morgenen\nVed mistanke bør kortisol måles på det tidpunktet det forventes høyest verdi, nemlig om morgenen (ved normal døgnrytme)."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "Hvilken utredning er best å starte hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Blodprøve for bestemmelse av aldosteron/renin-ratio\nSykehistorien passer med primær hyperaldosteronisme, ung pasient med vanskelig behandlingsbar hypertensjon med hypokalemi"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "Hva er korrekt tolkning av prøvesvarene?",
        "answer_text": "Normalt\nPrøvesvarene er innenfor referanseområdet og tolkes som normalt"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "En 49 år gammel mann har i 2-3 måneder følt seg slapp, hatt lett tørste og gått 6 kg ned i vekt. Han kommer til fastlegekontoret. Du finner at han har god allmenntilstand, med de følgende verdier: (referanseverdier i parantes) • BMI 30 kg/m2 • BT 160/95 mmHg • LDL 3,7 mmol/L (2,0-5,3) • ikke fastende glukose 15,1 mmol/L • HbA1c 10,3 % (4,0-6.0), 89 mmol/mol (20-42) • ikke fastende C-peptid 787 pmol/L (300-2400) • anti-GAD antistoff 0,04 U/ml (<0,09). Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Type 2-diabetes Riktig svar. Pasienten har diabetes pga. HbA1c > 6.5%. Han har samtidig symptomer så HbA1c prøven behøver ikke gjentas for bekreftelse. Han har mest sannsynlig en type 2-diabetes pga. kjønn, alder og fedme. Han har også god insulinproduksjon"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "En 79 år gammel kvinne med kjent type 2-diabetes kommer inn i akuttmottaket med en akutt forverring av kjent KOLS og mulig pneumoni. Av blodglukosesenkende medikamenter bruker hun en SGLT-2 hemmer og en DPP4-hemmer. Hun har tidligere brukt insulin, men hatt episoder med hypoglykemi. Blodprøver viser: Aktuell verdi Referanseverdi CRP 79 mg/L <4 Glukose 22 mmol/L 4,2-6,3 HbA1c 68 mmol/L 20-42 GFR 67 mL/min/1,73m2 >90 Hvordan skal pasientens hyperglykemi behandles?",
        "answer_text": "Seponer SGLT-2-hemmer og DPP-4 hemmer. Gi intravenøs insulin Riktig svar. Hun har en betydelig hyperglykemi som forventes å bli verre pga. glukokortikoidbehandling. SGLT-2-hemmere skal ikke brukes av inneliggende pasienter pga. fare for euglykemisk ketoacidose. Intravenøs insulinbehandling er lett å styre med tanke på risiko for hypoglykemi i motsetning til subkutan insulinbehandling."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "En 18 år gammel gutt søker lege pga økende halsvondt de siste 5-6 dager. Ved inspeksjon har han pussbelegg på begge tonsiller. Blodprøver viser: (referanseverdier i parantes) målt verdi referanseverdi Leukocytter 12,4 109/L 3,5 - 9,0 Nøytrofile 2,2 109/L 2,5 - 7,0 CRP 55 mg/L <5 ALAT 165 U/L 35-65 Øvrige blodprøver inklusive trombocytter, hemoglobin, bilirubin, kreatinin og ALP og GT er normale. Du palperer buken og finner milten noe forstørret. Hvilken diagnose er mest sannsynlig ?",
        "answer_text": "Epstein Barr virus infekjson Passer godt - halsvondt, leverpåvirkning og stor milt"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "En 65 år gammel mann klager over økende magesmerter. Han beskriver smertene som skjærende og kraftige, de kommer regelmessig 30-60 minutter etter at han har spist og sitter sentralt i buken uten utstråling til hals, skuldre eller rygg. Han har regelmessig, fast avføring, ikke diarè eller løs avføring. I løpet av det siste året har han gått ned 15 kg i vekt og er nå tydelig avmagret. Ved klinisk undersøkelse er han bløt i buken, ingen palpable oppfylninger, såvidt palpabel puls i begge lysker, men ikke perifert for dette. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Abdominal angina Sykehistorien passer best med dette - karsykdom, postprandiale, sentrale smerter"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "En 86 år gammel mann får ved CT påvist en stor tumor i cauda pancreatis med innvekst i miltvenen som er trombosert. Det sees flere, mindre, men sterkt metastasesuspekte lesjoner i lever. Pasienten har gått ned 5-6 kg i vekt i løpet av det siste halve året, han plages med vedvarende smerter i buken. Han har uttalt høyresidig hjertesvikt og KOLS. Hvilken håndtering er mest korrekt i en slik situasjon?",
        "answer_text": "Palliativ behandling; ernæring og smertelinding Riktig - kurativ behandling uaktuelt"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "En 68 år gammel mann henvender seg til fastlegen pga. vedvarende magesmerter. Han har gått ned 5-6 kg i vekt ila de siste 3-4 år, og har gjennom mange år drukket omkring 1 flaske vin daglig. I 2012 og 2016 hadde han episoder med kraftige abdominalsmerter som varte et par uker uten at han søkte lege. Han bemerker at avføringen er blitt glinsende og henger fast i toalettskålen Hva er mest sannsylige diagnose?",
        "answer_text": "Kronisk pankreatitt Passer med sykehistorien, tidligere episoder med magesmerter (akutte pankreatitter), høyt alkoholkonsum"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "En 66 år gammel mann søker lege på grunn av tiltagende svelgbesvær og vekttap. Han er tidligere storrøyker og har hatt mangeårige plager med sure oppstøt. Hvilken undersøkelse skal prioriteres i en slik situasjon?",
        "answer_text": "Øvre endoskopi Beste diagnostikk, muliggjør prøvetaking"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "Mann, 25 år gammel. Hadde atopisk eksem som barn. Har i flere måneder vært plaget av at maten setter seg fast i spiserøret. Som ledd i utredningen gjøres gastroskopi, og det tas biopsier fra nedre og midtre del av øsofagus. Hva slags tilstand er det som foreligger?",
        "answer_text": "Eosinofil øsofagitt Typisk bilde av eosinofil øsofagitt med >20 eosinofile granulocytter pr. HPF (40x forstørrelse)"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "En 34 år gammel syrisk flyktning som har bodd i Norge i to år ble innlagt for tre dager siden med sterke magesmerter, og har hatt 5-6 slike anfall i løpet av de siste 10 år. Smertene kom som før gradvis over noen timer, var jevne og satt over hele magen som var trykk- og slippøm. Temperatur var 38,5oC ved innleggelsen. CT abdomen var normal utover litt fri væske i buken og et solitært konkrement i en reaksjonsløs galleblære. Han ble gradvis bedre uten behandling. Blodprøver gjennom de tre dagene viste CRP 64/150/90 mg/L (ref: <5) og leukocytter 10,8/21,0/11,2 x109/L (ref: 3,5-11). Ellers var alle prøver (lever- galleprøver, lipase, kreatinin, urin stix) normale/negative. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Familiær middelhavsfeber Etnisitet, klinikk, CT-funn (fri væske) og blodprøver sammen med spontan bedring gjør dette overveiende sannsynlig"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Irritabel tarm / IBS\nSykdomsbildet med magesmerter og avføringsforstyrrelser er typisk for irritabel tarm.\nPostinfeksiøs irritabel tarm ses hos rundt 10-12% av pasientene etter en akutt gastroenteritt og\nsærlig hvis pasienten har hatt feber."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Hva er den sannsynlige forklaringen på hennes avvikende leverenzymer?",
        "answer_text": "Non-alkoholisk fettleversykdom (NASH)\nHyppigste årsak til avvik i leverenzymer er NASH (NAFLD). Hun har tegn til «autoimmunitet» med\nhypotyreose, og enzymbildet er mer «kolestatisk» enn «parenkymskade», men dette forandrer\nikke statistikken. Alkoholisk fettleversykdom har vi ingen holdepunkter for; her mangler anamnese\nog evt. fosfatidyletanol (PEth)."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Irritabel-tarm-syndrom\nIBS er vanligste forklaring på plager som dette. Crohns sykdom kunne passe, men er mindre\nvanlig. Ulcerøs kolitt er svært usannsynlig ut fra klinikken. Cøliaki gir som regel ikke magesmerter."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "Hvilken utredning er mest hensiktsmessig å starte med?",
        "answer_text": "CT abdomen\nJa, det er nødvendig med en generell kartlegging av abdomen fordi pasienten har peritoneal\nirritasjon."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Hva bør fastlegen gjøre?",
        "answer_text": "Henvise pasienten til øvre endoskopi (pakkeforløp)\nJa, vil oftest gi svaret og nødvendig biopsi kan tas."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "33",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige årsak til de aktuelle plagene?",
        "answer_text": "Sten i hovedgallegangen som ikke er sanert\nAvgått sten til gallegang etter cholecystektomi er en kjent problemstilling. Her beskrives icterus i\nform av obstruksjon samt tegn til cholangitt. Beste svar beskriver dette som problem. De øvrige\nsvaralternativene passer ikke med klinisk presentasjon og sykehistorie."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "Du er forvakt på kirurgisk avdeling hvor en kvinne på 41 år blir innlagt med «akutt abdomen». Hun har de siste 8 timer hatt magesmerter sentralt i magen. Hun har ikke følt seg syk før det aktuelle. Pasienten er tidligere frisk bortsett fra astma og periodevis gallestensanfall. Hun er bortsett fra magesmertene klinisk kjekk og har normale vitalparametre. Hun har disse blodprøvene Blodprøve Aktuell verdi Referanseverdi Hb 14,7 g/dL 11,7-15,3 LPK 14,6 109/L 3,5-11,0 CRP 11 mg/L <5 ALAT 80 IU/L 10-45 ALP 130 IU/L 35-105 gGT 481 IU/L 10-75 Bilirubin 30 umol/L <21 Amylase 1881 IU/L 25-120 Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Pankreatitt Amylase på 3x øvre normalverdi er diagnostisk for pankreatitt. Dette er sannsynlig en gallestensutløst pankreatitt. De øvrige diagnosene passer ikke helt med dette bildet."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "Du er forvakt ved en kirurgisk avdeling. En 51 år gammel kvinne kommer inn til deg på formiddagen med sterke magesmerter med gradvis forverring fra i går kveld. Hun har kastet opp to ganger før hun kom til sykehus. Hun er operert med «slankekirurgi» for 2 år siden ved et privatsykehus i utlandet, men hun vet ikke hvilken operasjon som ble gjort. Hun er utspilt i magen, er svært øm hvis du forsøker å undersøke magen og har morfinkrevende smerter. Hun har ikke hatt luftavgang eller avføring siden på dagtid i går. Hvilke diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Intern herniering Etter operative inngrep i buken er det risiko for senere tarmslyng/ileus. Dersom denne pasienten er operert «gastric bypass» er hun også i risiko for intern herniering, en svært farlig bivirkning av denne operasjonstypen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Du er LIS1 i distrikt og får en telefon fra en fortvilet datter. Hun forteller at far på 73 år har begynt å rote mye den siste tiden. Han er enkemann, og styrer til vanlig hus og hjem uten særlig problemer. Hva er den viktigste opplysningen som datteren kan gi for vurderingen om han trenger en akutt vurdering?",
        "answer_text": "Når endringen oppstod RIKTIG: Hvis det er raskt oppståtte symptomer trenger pasienten akutt vurdering fordi det kan være delirium i forbindelse med akutt sykdom"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "En 89 år gammel enkemann bor alene. Sønnen som for tiden er i utlandet tar kontakt med deg som fastlege per telefon. Han forteller at far de siste dagene ikke har svart på telefonen som han pleier. Sønnen har fått en nabo til å tilse ham. Nabofruen er en omgangsvenn av den eldre mannen. Hun har snakket med ham gjentatte ganger gjennom døren; han sier at han ikke trenger hjelp og slipper henne ikke inn. Sønnen forteller at faren har fremstått noe usammenhengende i følge naboen. Hva er beste måte å håndtere dette på?",
        "answer_text": "Sender enten hjemmesykepleien eller reiser selv ut for å se til pasienten Riktig: Den eldre mannen virker endret mentalt og du mistenker delirium, som kan være symptom på akutt sykdom. Han bør derfor tilses av helsepersonell snarest."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "Du er allmennlege. En andregangsgravid kvinne på 29 år kommer til første svangerskapskontroll i uke 11. Hun hadde preeklampsi i første svangerskap, og ble indusert og forløst i uke 34 pga. HELLP-utvikling. Hun føler seg helt frisk. Hun er slank og har normalt blodtrykk. Hva er korrekt?",
        "answer_text": "Hun anbefales lavdose acetylsalisylsyre hver kveld fra uke 12 fordi dette reduserer risikoen for tidlig preeklampsi Lavdose acetylsalicylsyre anbefales hver kveld fra uke 12 (og frem til fødsel dersom 75 mg velges, mens til uke 36 dersom 150 mg velges) til kvinner med høy risiko for preeklampsi. Det at hun har hatt preeklampsi med HELLP (hemolyse, elevated liver enzymes, low platelets) og måtte forløses i uke 34 gjør at hun hører til gruppen med høy risiko for preeklampsi. Det er korrekt at førstegangsfødende generelt har høyere risiko for preeklampsi enn andregangsfødende (dersom det er gått kortere tid enn 10 år mellom hvert svangerskap), men hos denne kvinnen har tidligere preeklampsi med ugunstige utfall (slik som HELLP) større effekt på risikoøkningen for kvinnen enn risikoreduksjonen (ikke lenger førstegangsfødende). Gjentagelsesrisikoen hennes er grovt sett 40%, og ingen lege ville"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "Du er allmennlege, og en slank og frisk kvinne på 40 år oppsøker deg på kontoret fordi hun plages av urinlekkasje. Hun lekker mest ved fysisk aktivitet og ved nysing. Hun bruker truseinnlegg hver dag, og de blir litt våte hver gang hun trener. Hun har ingen kliniske tegn på urinveisinfeksjon. Abdominal undersøkelse avdekker ikke noe unormalt, og urinprøven er normal ved stix-undersøkelse. Gynekologisk undersøkelse viser ikke noe fremfall eller atrofiske vaginalslimhinner. Hvordan skal pasienten håndteres?",
        "answer_text": "Tilbyr pasienten instruksjon i bekkenbunnstrening (evt. henvisning til intensivert opptrening hos fysioterapeut) Cystoskopi er indisert dersom du mistenker blærepatologi, slik som ved nyoppstått hematuri som ikke skyldes urinveisinfeksjon. Denne kvinnen har ikke hematuri. Klinisk har hun moderat urinstresslekkasje og bør tilbys mulighet for konservativ behandling i første omgang (vekttap dersom overvektig, røykeslutt dersom røyker og bekkenbunnstrening for alle). Det finnes i dag ingen effektiv medikamentell behandling mot urin stresslekkasjen (og muskarinreseptorantagonister brukes ved urgencyinkontinens/tranglekkasje)."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "En 67 år gammel kvinne har den siste tiden følt seg i redusert allmenntilstand, og siste uker har hun også fått økende smerter i lumbalcolumna. Ved klinisk undersøkning inkludert orienterende nevrologisk status er det ingen sikre funn. Blodprøve viser følgende verdier: Laboratorieparameter Aktuell Referanse Hemoglobin 9,6 g/dL 11,7-15,3 Leukocytter 6,1 109/L 3,5-11,0 Nøytrofile 4,8 109/L 1,7-8,3 Lymfocytter 1,1 109/L 0,8-5,0 Trombocytter 211 109/L 145-390 CRP 14 mg/L <5 Senking 87 mm/t 1-30 Kreatinin 143 μmol/L 45-90 Albumin 32 g/L 39-48 Proteinelektroforese M-komponent type IgG kappa 28 g/L Ingen Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Myelomatose Pasienten har klare tegn til symptomgivende myelomatose (Ryggsmerter, anemi og nyresvikt) og pa°visbar M-komponent. Ikke tegn til leukemisering som ved plasmacelleleukemi"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "En 42 år gammel mann kommer til konsultasjon på allmennlegekontoret grunnet slapphet og tretthet. Han er frisk fra før, ingen faste medisiner, normalvektig og drikker ikke alkohol. Det er normale funn ved klinisk undersøkelse. Du tar orienterende blodprøver og finner følgende verdier: Prøve Verdi Referanseverdi Hemoglobin 14,6 g/dL 13,4-17,0 Ferritin 1056 ug/L 30-383 Transferrinmetning 92 % 15-45 CRP <5 mg/L <5 Du kontrollerer blodprøvene 4 uker senere og finner tilsvarende funn. Hvilken årsak er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Hereditær hemokromatose Mest sannsynlig årsak her. Ellers frisk mann som i 40-årene får påvist betydelig forhøyet ferritin og transferrinmetning. Ofte er det uspesifikke symptomer som har brakt pasientene til fastlegen hvor det så blir tatt orienterende blodprøver og hvor forhøyet ferritin oppdages. Det er i dag sjelden å se avansert sykdom i Norge med leverfibrose og cirrhose, diabetes, hypothyreose og kardiomyopatier fordi pasienter oppsøker lege tidlig og det blir tatt orienterende blodprøver. Årsaken til hereditær hemokromatose er forstyrret jernregulering grunnet homozygote C282Y-mutasjon i HFE-genet på kromosom 6. I Norge er 0,7 % av befolkningen homozygote for C282Y-mutasjonen, ca. 1-3 % av disse vil utvikle sykdom. I tillegg vil 12-15 % av befolkningen være heterozygote for mutasjonen og de utvikler sjelden sykdom og da kun med tilleggsfaktorer. I fravær av annen åpenbar årsak og med betydelig forhøyet ferritin og jernmetning er det hos denne pasienten indisert med gentesting for C282Y-mutasjonen og hereditær hemokromatose er mest sannsynlige årsak."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til hennes anemi?",
        "answer_text": "Malignitet\nSekundær anemi til kronisk sykdom er den vanligste årsaken til anemi blant eldre og skyldes\ninflammasjonsmediert reduksjon i produksjon av røde blodceller og noen ganger i cellenes\noverlevelse. Den er typisk normocytær eller mikrocytær. Malignitet er en vanlig årsak. Pasienten i\ndenne oppgaven har langtkommen mammacancer med spredning som er mest sannsynlig årsak\nher med en normocytær anemi."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig pasientens problem?",
        "answer_text": "Vitamin B12-mangel\nPasienten har en makrocytær anemi og forhøyet metylmalonsyre og homocystein, noe som\npasser med vitamin B12-mangel. Hennes historikk på gastritt og bruk av protonpumpehemmer\nkan være forklarende årsak. Undersøkelse av tungen viser atrofi (innenfor de blå pilhodene) og\nerytematøse plakk (innefor de hvite pilhodene). Glossitt kan ses hos opp til 25 % av pasientene\nmed vitamin B12-mangelen først med inflammatoriske forandringer og deretter utvikles til atropfi."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Hvilken undersøkelse bør prioriteres for å avklare underliggende sykdomsårsak?",
        "answer_text": "JAK2 mutasjonsanalyse\nBegrunnelse: Kombinasjonen venøs og arteriell trombose og trombocytose gir mistanke om\nkronisk myeloproliferativ sykdom"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "Hvilken diagnose er mest sannsynlig i dette tilfellet?",
        "answer_text": "Syfilis\nRiktig svar. I dette tilfellet kombinasjon av sen primær og tidlig sekundær syfilis"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "Du er fastlege for en 30 år gammel mann som har ileostomi. Han ble kolektomert grunnet ulcerøs colitt for 3 måneder siden. Det som nå plager han, er et smertefullt sår på magen. Det startet som ei lita kvise, og har i løpet av to uker raskt økt i størrelse. Ved undersøkelse finner du like ved stomi-åpningen en ulcerasjon på 3 cm i diameter med lilla misfarget sårkant, underminering og nekroser sentralt. Det du ser av granulasjonsvev er hissig rødt, og lettblødende. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Pyoderma gangrenosum\nJa, riktig svar. Typisk klinikk. Opptrer spesielt hos pasienter med IBD, og ikke uvanlig at det opptrer i tilslutning til eventuell stomi."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "Du er fastlege. En 26 år gammel maskinfører har i 8 uker slitt med residiverende kløende hevelser i huden, anfallsvis 2-3 ganger i uken. Kløen går utover nattesøvnen. Ingen kjente allergier. Klinisk stiller du diagnosen urtikaria og du tar orienterende blodprøver som heller ikke avdekker noen IgE-mediert allergi. Pasienten er for øvrig frisk og bruker ingen medisiner. Hvilken behandling bør tilbys først?",
        "answer_text": "Systemiske ikke-sederende antihistaminer med daglig fast standard dosering\nBegrunnelse: Klart førstevalg\nVignetten beskriver en ung voksen pasient som har anfallsvis spontan urtikaria, ikke daglig, men flere ganger i uken. Urtikaria av kronisk karakter (varighet minst 6 uker) er oftest idiopatisk, uten kjent årsak. Pasientens unge alder taler mot underliggende sykdom (eksempelvis malignitet), og det forligger heller ingen kliniske tegn på allergi. Selv om urtikaria ikke er allergimediert via IgE hos denne pasienten, så er patogenesen uansett en frigjøring av histamin fra mastcellene. Riktig behandlig blir derfor antihistaminer. Pasienten arbeider som maskinfører, derfor bør ikke-sederende alternativ velges. Lokale steroider har dårlig effekt, og da lesjoner ved urtikaria stadig flytter på seg, blir dette alternativet dårlig. Systemiske steroider kan unntaksvis tilbys som kortvarig terapi 5-7 dager ved svært kraftige og generaliserte anfall, men frarådes som langtidsbehandling pga. noe usikker effekt og ugunstig bivirkningsprofil."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "Du er LIS1 og har fjernet en «mistenkelig» føflekk fra ryggen til en mann på 58 år. I patologibeskrivelsen står det: «Malignt melanom av superfisielt spredende type, Breslow 1,7 mm, Clark III, ingen ulcerasjon eller mitoser». Hva er beste håndtering videre?",
        "answer_text": "Henvise til kirurg/plastikkirurg for utvidet eksisjon og evt. vaktpostlymfeknutekirurgi\nJa, dette er i tråd med retningslinjene. Alle pasienter med påvist malignt melanom skal henvises til (plastikk)kirurg for utvidet eksisjon. Ved Breslow > 0,8 mm er vaktpostlymfeknutekirurgi aktuelt, kirurgen vurderer dette."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "En 52 år gammel kvinne kommer til deg på fastlegekontoret. Hun har oppdaget en utvekst medialt venstre kinn mot nesen. Den blør av og til. Ved undersøkelse finner du en 6 x 5 mm stor knuteformet tumor med skinnende preg og tydelige teleangiektasier, men også litt brunfarge i kanten. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Basalcellecarcinom\nJa, typisk med pellucid preg, teleangiektasier og glatt overflate. Ikke uvanlig med litt pigment i kanten."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "Du er LIS1 på et fastlegekontor. En 24 år gammel kvinne kommer til deg med tiltagende plager med smertefulle byller i armhuler og lysker. Byllene utvikles hurtig og i løpet av 7-10 dager går det hull på disse, men nye smertefulle byller kommer snart igjen. Når byllene er på sitt mest smertefulle, føler hun seg febersyk og har frysninger. Du undersøker pasienten og finner flere ømme papler og noduli, makrokomedoner, strengformede arr og inndragninger i huden i både armhuler og lysker. Det siver ut blodtilblandet tyntflytende væske fra to åpninger i huden i venstre armhule. Der er ingen lymfadenopati. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Hidrosadenitt Begrunnelse: Kliniske karakteristika, alder og sykehistorie med makrokomedoner, inflammatoriske lesjoner, sinustraktdannelse og arrdannelse er typiske for en moderat til alvorlig hidrosadenitt. Vignetten beskriver en ung kvinne med intertriginøse plager med makrokomedoner, smertefulle kuler, væskende sinii og hypertrofiske arr. Tilstanden debuterer ofte hos yngre voksne, og er vanligere hos kvinner enn hos menn. Utvikling av væskende sinii og arrdannelse tilsier at tilstanden har gått over i et moderat til alvorlig stadium. Tilstanden kalles også invers akne, men akne vulgaris forekommer primært i ansiktet, øvre bryst og rygg, mens hidrosadenitt først og fremst involverer hudfolder. I tillegg forårsaker HS mer dyptliggende lesjoner som fører til dannelse av sinustrakter og strengformede arr. Granuloma inguinale er i Norge en sjelden tilstand som starter som en solitær kul i huden, oftest på genitalia. Denne utvikler seg til et granulomatøst smertefritt sår på genitalia, lysken eller anus etterfulgt av betydelig forstørrete lymfeknuter i lysken. Follikulitt presenterer seg vanligvis med flere, overfladiske, inflammatoriske follikulære papler, med eller uten en overliggende pustel. Infeksiøs follikulitt kan likne hidrosadenitt i en tidlig fase, men gir ikke sinustraktdannelse eller hypertrofiske strengformede arr, som er typisk med moderat til alvorlig hidrosadenitt."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Du er fastlege. En 74 år gammel kvinne søker deg fordi hun de siste 3 dagene har utviklet smerter og utslett i ansiktet. Hun føler seg ikke febril, men er smertepåvirket. Hun farget håret sitt hos frisøren et par dager før utslettet kom, forteller hun. Ved undersøkelse finner du til høyre del av pannen, høyre øvre øyelokk og høyre del nesen ut til nesetippen papler, vesikler og kruster. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Herpes zoster Begrunnelse: Passer med sykehistorien, halvsidig utslett og smerter. Vignetten beskriver en eldre kvinne med halvsidig utslett til ansikt. Hun er også smertepåvirket. En aktuell differensialdiagnose her er kontaktallergisk eksem rettet mot hårfargemiddel. Slike reaksjoner er ofte svært hissige, og gjerne vesikuløse. Kontaktallergi gir intens kløe, fremfor smerte. Ved en kontaktallergisk reaksjon får en neppe halvsidig utslett. Ved erysipelas er det uvanlig med vesikkel og krustedannelse, og pasienten vil være allmennt påvirket med subfebrilia. Herpes simplex har oftest et mer begrenset og lokaluisert uttrykk."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Du er LIS1 ved Helsestasjonen og en mor kommer med sitt barn for vaksinering. Hun er er usikker på om barnet bør få vaksine. Barnet har vært «snørrete» i flere uker, men spiser som normalt og er ellers kjekk. Temperatur rektalt er målt til til 37,5°C. Barnet har fulgt barnevaksinasjonsprogrammet som normalt og skal nå ha sin andre dose difteri, tetanus, kikhoste, poliomyelitt, Haemophilus influenzae-type B og hepatitt B (DTP-IPV-Hib-Hep B) og Pneumokokvaksine (PKV). Hva er riktig håndtering av situasjonen?",
        "answer_text": "Barnet har ikke feber og du anbefaler å ta vaksinen Lett infeksjonssykdom med temperatur under 38°C hos ellers friskt barn er ikke en kontraindikasjon"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "53",
        "question_text": "Kvinne 37 år oppsøker fastlege på grunn av kvalme, brekninger og smerte i høyre flanke og på høyre side av magen siste døgn. Hun har smerte i lumbalregionen. Hun har hatt frostrier og målt temperatur til 38,7oC rektalt før konsultasjonen. Hun har ikke vannlatingsbesvær, og hun har ikke hatt avføring siste døgn. Allmenntilstanden er påvirket og noe redusert. • Ved undersøkelse: Blodtrykk 128/74 mmHg, p 86. Det er abdominal stramning, ikke slippømhet. Lett bankeøm i ryggen på begge sider. • Supplerende undersøkelse: CRP 32 mg/L (ref: <5) • Urin strimmelundersøkelse: positiv for leukocytter, nitritt og protein. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Pyelonefritt Pyelonefritt gir ofte akutte symptomer med frostrier og feber, men i tidlig fase kan feber være fraværende Medtatt med kvalme og brekninger og smerter i flanke og mage. 1/3 av pasientene har nedre urinveissymptomer som tegn på samtidig cysitt. Smerter i lumbalregionen forekommer. Funn ved klinisk undersøkelse: Feber, bankeømhet i nyrelosjene kan forekomme. Noen ganger abdominal stramming, viktig å skille fra stramming som skyldes peritoneal irritasjon. CRP er som regel forhøyet Urin strimmelundersøkelse: positiv for leukocytter, nitritt, proteiner. Sykehistorie, klinikk og funn gjør diagnosen pyelonefritt mest sannsynlig."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "En 20 år gammel kvinne kommer på fastlegekontoret på grunn av vaginal utflod som lukter fisk, symptomene forverres etter samleie. Hun har ingen svie eller kløe. Hun er 10 uker gravid. Ved gynekologisk undersøkelse er pH >4,5, det er positiv amintest og utfloden er grå, homogen, melkeaktig og tyntflytende. Hva er anbefalt behandling ved denne tilstanden?",
        "answer_text": "Vagitorier/krem med klindamycin Kvinnen har bakteriell vaginose, en diagnose som stilles på bakgrunn av sykehistorie og funn ved gynekologisk undersøkelse. Vagitorier/krem med klindamycin eller metronidazol er aktuelt førstevalg hos kvinner som skal behandles. Tilstanden skyldes at det blir ubalanse mellom den normale laktobakteriefloraen og anaerobe mikroorganismer. Ingen mikroorganismer er diagnostiske for bakteriell vaginose, dyrkning kan derfor være villedende og har ingen plass i diagnostikken. Kvinnen må informeres om at tilstanden ikke er en kjønnssykdom, og at det ikke er nødvendig å undersøke partneren. Bare symptomatiske kvinner skal behandles."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "55",
        "question_text": "En 37 år gammel kvinne kommer til fastlegen. Frisk bortsett fra aktuelle plager. Ingen kjent allergi. Hun ble forkjølet for 8 dager siden, etter 6 dager fikk hun økende nesetetthet. Det siste døgnet feber med temperatur 39,4°C og smerte i maxillarsinus. Ved fremre rhinoskopi ses purulent sekret i nesen. Hvilken behandling er det anbefalt å gi denne kvinnen?",
        "answer_text": "Fenoksymetylpenicillin Kvinnen har en sykdomsvarighet på over 7 dager, hun har høy feber, smerte og det er purulent nesesekret. Hun har sannsynlig en bakteriell sinusitt og i denne situasjonen er det anbefalt å behandle med antibiotika. Førstevalget er fenoksymetylpenicillin i moderat høy dose, 0,66-1,3 g x 4."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "56",
        "question_text": "En 16 måneder gammel gutt kommer til fastlegen sammen med sin mor. Han ble født til termin. De siste månedene har han hatt flere øvre luftveisinfeksjoner, men han er ellers frisk. For 4 dager siden fikk han feber på rundt 38,5oC, ble snørrete og utilpass, og var ganske rødflammete i kinnene. Fra idag har han fått utslett over hele kroppen. Ved undersøkelse gir han god kontakt og er interessert i leker som legen viser frem. Det er rødme på bakre svelgvegg, men ellers upåfallende forhold i munn og svelg. Det er noen forstørrete lymfeknuter på halsen, alle under 1 cm i diameter. Øvrig klinisk undersøkelse uten anmerkning. Temperatur 38,1oC. CRP 28 mg/L (ref <5). Bilde viser gutten under undersøkelsen. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Erythema infectiosum Riktig svar. Sykehistorie og bilde passer best med erythema infectiosum eller den femte barnesykdom."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "En 83 år gammel kvinne som har vært innlagt på sykehus i Hellas med pneumoni, og overføres nå tilbake til sykehus i Norge. Hun har fortsatt en del hoste. Det opplyses at det er påvist MRSA i ekspektoratprøve. Hvilke smitteverntiltak må iverksettes hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Dråpesmitteisolering Ved pneumoni med MRSA anbefales dåpesmitteregime fordi det er risiko for dråpesmitte ved hoste."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "En mor tar kontakt med legekontoret fordi hun mistenker barnemark hos sin 1 år gamle datter. Hvordan bør prøve tas for avklaring av dette?",
        "answer_text": "Ta tapeprøve av området rundt anus og lime tapen på et objektglass Mikroskopi av egg i tapeprøve er sikreste måte å påvise barnemark (Enterobius vermicularis). (alt. påvisning av levende mark utenfor endetarmen)."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "En 42 år gammel rusavhengig mann blir innbrakt til legevakten fordi han virker forkommen. Han gjør greit rede for seg, men sier han har vært hjemme og for det meste sengeliggende de siste 2 ukene, har svettet mye og har tørrhoste. Han har små pupiller, en rekke ferske og eldre sår etter injeksjoner i armer og bein. Distalt på høyre legg er det en infeksjon med pussekresjon. Det er normale respirasjonlyder. Over prekordiet høres en systolisk bilyd styrke 2. BT 110/75 mmHg, puls 95 regelmessig, respirasjonfrekvens 18. CRP  75 mg/L (ref <5) øvrige infeksjonsparametre er normale. Hva er den mest korrekte oppfølgingen i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Han innlegges som øyeblikkelig hjelp i sykehus med mistanke om en alvorlig tilstand Pasienten har en uavklart tilstand som bør avklares. Han kan ha pneumoni eller en annen bakteriell infeksjon, endokarditt kan ikke utelukkes. En bør unngå forsinkelse av eventuell diagnose og behandling, han bør derfor akuttinnlegges."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "Du går visitt hos en 67 år gammel mann som har kommet inn dagen før med feber, frysninger og hvor CRP er 200 mg/L (ref <5). Han har ikke symptomer fra luftveiene eller urinveiene. Han har ikke hatt smerter i abdomen, ledd eller i ryggen. Det er ingen nevrologiske utfall. Det er gjort røntgen thorax uten patologiske funn. Urin stix er negativ. Så langt har du ikke funnet fokus for en infeksjon. Senere på dagen ringer mikrobiolog og sier at det vokser Staphylococcus aureus i 4 av 4 blodkulturflasker. Hva er beste utredning av denne pasienten?",
        "answer_text": "Transøsofagal ekkokardiografi for å se etter endokarditt Påvisningen av Staphylococcus aureus i blodkultur er sterkt suspekt på infeksiøs endokarditt. Dette er den bakterien som forårsaker de fleste endokarditter. Både abscess, spondylodiskitt (osteomyelitt) og intercerebral abscess er også infeksjoner som kan forårsakes av Staphylococcus aureus, men alternativ abscess er mindre sannsynlig med normalt røntgen thorax og ingen luftveissymtomer. Spondylodiskitt (osteomyelitt) er mindre sannsynlig uten ryggsmerter og intercerebral abscess er mindre sannsynlig uten nevrologiske utfall. Dessuten haster det mest å utrede i forhold til endokarditt- både med tanke på alvorlighet og hastegrad da denne pasienten vil være kandidat for kirurgi"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Du er fastlegevikar og velger å ta et EKG på en 65-åring som ber om helsekontroll. Hans far fikk hjertesykdom i slutten av 50-årene. Lipidstatus og langtidssukker er gjennomsnittlig for alderen. På EKG er det Q-bølger i avledning II, III og aVL. Hvordan bør dette fortolkes og hva bør gjøres?",
        "answer_text": "Han har hatt et nedreveggsinfarkt, han starter med sekundærprofylakse og henvises kardiolog Korrekt svar. Q bølger i 3 avledninger er et sikkert tegn på infarkt og han skal ha Albyl 75 mg og atorvastatin 20 mg. Blodtrykket hans avgjør om du i tillegg vurderer en ACE hemmer."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne tar kontakt med deg som fastlege da hun den siste uken har merket redusert yteevne. Hun blir tung i pusten bare hun skal gå 20 meter på flat mark. Fra tidligere har hun kjent hypertensjon, medikamentelt behandlet diabetes mellitus type 2 og kroniske leddplager. Ved undersøkelse er hun i god allmenntilstand, blodtrykk er 150/95 mmHg. Pulsen er 50/min regelmessig. EKG viser regelmessig P-bølgeavstand med frekvens 70/min og regelmessig QRS-avstand med frekvens 50/min. Hva slags arytmi har hun?",
        "answer_text": "AV-blokk grad 3 Det er AV-dissosiasjon med regelmessig og ulik frekvens i atrier og ventrikler. Med regelmessig langsom frekvens i ventriklene hvor ventrikkelfrekvensen ikke er det halve av atriefrekvensen (2:1 blokk), kan dette kun være AV-blokk grad III."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "64",
        "question_text": "En 68 år gammel mann kontakter deg på legevakt grunnet akutt innsettende hjertebank og tung pust som oppsto for en time siden. Den senere tid har han vært i fin form og han har kunnet anstrenge seg uten plager. Han har medikamentelt behandlet hypertensjon, kostregulert diabetes mellitus og gjennomgikk for 4 år siden et hjerteinfarkt. Ved undersøkelse er han godt perifert sirkulert og har blodtrykk på 120/80 mmHg. Bortsett fra rask hjerteaksjon er det normale funn over hjerte og lunger. Du tar et EKG som viser en regelmessig takykardi, frekvens 170/min, med QRS-komplekser som er 170 ms brede. Tidligere EKG har vist sinusrytme med q-takker i avledning II, III og aVF. Hva er mest sannsynlige arytmidiagnose?",
        "answer_text": "Ventrikkeltakykardi Ventrikkeltakykardi er mest sannsynlig ved regelmessig bredkomplekstakykardi og tidligere gjennomgått hjerteinfarkt."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "65",
        "question_text": "En 80 år gammel mann fikk for 3 måneder siden påvist en alvorlig aortastenose med ekkokardiografi (middelgradient 65 mmHg) pga. tilfeldig oppdaget bilyd. Han ble satt opp til ny kontroll etter 6 måneder. Han er aktiv på seniordans uten begrensninger i utfoldelse og er ellers frisk. På vei hjem fra dans synkoperer han og kjører av veien, får et kutt i pannen og blir bragt til legevakten hvor kuttet blir sydd. Han er våken og orientert og ellers uskadd. EKG sinus 73/min normalt, BT 144/91 mmHg. Han lurer på om det er trygt for ham å kjøre hjem. Hva bør fastlegen svare?",
        "answer_text": "Nei han har ikke lov å kjøre, han må legges inn akutt for behandling/vurdering Riktig. Kan ikke kjøre etter synkope i sittende stilling. Karantene 1 år om årsak ikke påvises eller til årsak er fjernet/behandlet"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "En 94 år gammel kvinne i god allmenntilstand har de siste 4 måneder merket økende press i brystet ved gange i bakker, og noe ledsagende tungpust. Hun er tidligere frisk bortsett fra velregulert hypertensjon med blodtrykk 128/76 mmHg på lisinopril (en ACE-Hemmer). Ved klinisk undersøkelse høres normale respirasjonslyder og en systolisk ejeksjonpreget bilyd grad 3/6 uten hørbar 2. tone og med utstråling til halskar. Hun er slank og ellers upåfallende ved undersøkelse. Normalt EKG med sinusrytme 67/min. Hvilken undersøkelse bør hun henvises til for å avklare den mest sannsynlige årsaken til hennes plager?",
        "answer_text": "Ekkokardiografi Hun har mest sannsynlig en symptomatisk aortastenose ut frå auskultasjonsfunn med en systolisk ejeksonspreget bilyd med utstråling til halskar. Ikke hørbar 2. tone indikerer alvorlig stenose med middelgradient >40 mmHg."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "En 84 år gammel mann har vært fulgt for asymptomatisk bicuspid aortastenose i en årrekke. I fjor var middelgradient 41 mmHg, areal 0,8 cm2, tydende på alvorlig aortastenose, men velbevart venstre ventrikkelfunksjon. I år kommer han og forteller at han på turer merker økende anstrengelsesdyspnoe og av og til lett press i brystet som gir seg når han stopper. Kan ligge flatt om natten. Han er velbehandlet for sin hypertensjon med BT 119/76 mmHg. EKG viser sinus 57/min. Han bruker metoprolol depot og valsartan. Hva vil være beste behandlingsalternativ?",
        "answer_text": "Preoperativ angio før elektiv kateterbasert ventiloperasjon (TAVI) Han har en symptomatisk alvorlig aortastenose og skal opereres elektivt. Trenger da preoperativ angiografi for avklaring av evt koronare stenoser som må behandles i forkant"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "En 73 år gammel mann ble innlagt for 5 måneder siden med akutt NSTEMI behandlet med PCI av trang høyre koronar med en medikamentavgivende stent. EF bevart 53%. Han ble skrevet ut med ramipril (ACE-hemmer), atorvastatin (statin), acetylsalisylsyre og tikagrelor (platehemmer). Han sluttet å røyke og etter oppstart ramipril har han nå BT 134/78 mmHg. LDL er 1,8 mmol/L (1,8 - 5,7). Han oppsøker fastlege og forteller at han den siste mnd har merket ubehag i ledd og muskulatur og lurer på om det kan ha noe med de nye medisinene å gjøre. Hva er beste tiltak for å avklare hans plager?",
        "answer_text": "Seponere atorvastatin i 4 uker for å se om plagene går bort I henhold til guidelines er dette rette fremgangsmåte for å få kartlagt at det virkelig er årsakssammenheng mellom plagene og statinet. Å avslutte med 2 dager med samme statin sikrer sammenhengen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "69",
        "question_text": "En 71 år gammel kvinne oppsøker fastlegen. De siste par måneder har hun merket tungpust i bakker som gir seg umiddelbart når hun stopper opp, men hun har ingen press i brystet. Hun har en velregulert hypertensjon, ligger flatt om natten og sluttet å røyke for 4 år siden. Hennes far fikk hjerteinfarkt 57 år gammel. Normalt EKG med sinusrytme. Det høres rene hjertetoner og lette krepitasjoner basalt over lungene. Ingen hevelse rundt anklene. Du estimerer hennes risiko for koronar årsak til plagene som moderat, men ønsker å utelukke hjertesvikt pga. auskultasjonsfunnene. Hvordan kan systolisk hjertesvikt best utelukkes før henvisning til CT koronarangiografi?",
        "answer_text": "Ta nye blodprøver med proBNP Prøven har høy negativ prediktiv verdi for hjertesvikt og er her mest sannsynlig innen normalområdet"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "Du har vakt på et sykehus og du har tatt ta imot en pasient med økende tungpust de siste ukene. Pasienten hadde et hjerteinfarkt for mer enn 10 år siden med betydelig svekket pumpefunksjon (EF 25%). Ved somatisk undersøkelse finner du dempning på venstre lunge. Du bestiller et røntgenbilde (utsnitt under). Hva viser bildet?",
        "answer_text": "Venstresidig pleuravæske"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "En 65 år gammel kvinne, har hatt svimmelhet i 2 dager. Blodtrykk 145/80 mmHg. Du har tatt EKG (utsnitt under). Hva viser EKG-et?",
        "answer_text": "2. grads AV blokk, Mobitz type I (Wenckebach)"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "En 62 år gammel mann har hatt press i brystet og vært uvel i 6 timer. Blir innlagt på sykehus. BT 90/60 mmHg. Du har tatt EKG (utsnitt under). Hva er mest sannsynlig diagnose på EKG-et?",
        "answer_text": "STEMI fremre og lateral vegg"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "73",
        "question_text": "En 35 år gammel mann er bekymret for hjertekarsykdom og ønsker forebyggende behandling. Han har lest på internett om kolesterol og nevner at han spesielt har merket seg at det i familier kan gå i arv. Han opplyser at ektefellen til hans søster nylig gjennomgikk et stort hjerteinfarkt. Etter dette ble han satt på tabletter mot høyt kolesterol for å forebygge nye hendelser. Han er fysisk aktiv uten begrensning. Status presens uten anmerkning. BT 145/75 mmHg, puls 75 regelmessig. Normalt EKG. Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Totalkolesterol 4,9 3,3-6,9 HDL 1,5 0,8-2,1 LDL 2,8 mmol/L 1,4-4,7 HbA1c 40 mmol/mol <42 Du er i ferd med å ringe pasienten for å opplyse om prøvesvar og å gi dine råd. Hvilke tiltak er mest korrekt?",
        "answer_text": "Berolige om at han ikke har familiær risiko og ellers lav hjertekarrisiko"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "74",
        "question_text": "En 74 år gammel kvinne kommer til fastlegen.Før klarte hun lett å gå fire etasjer i trapp. Nå klarer hun å gå kun en etasje i trapp før hun må stoppe på grunn av tung pust. Hun har gjennomgått et hjerteinfarkt for noen år siden og har etter dette hatt hjertesvikt som har respondert bra på medisinsk behandling. Du bestemmer deg for å henvise henne til ekkokardiografisk undersøkelse. I henvisningen vil du gjerne oppgi hennes funksjonsnivå i relasjon til NYHA-klasse. Hvilken NYHA-klasse svarer til hennes nåværende funksjonsnivå?",
        "answer_text": "NYHA-klasse III"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "75",
        "question_text": "En 66 år gammel kvinne tar kontakt med deg som fastlege da hun har merket episoder på 10-60 minutter med hjertebank det siste året. Hun kommer nå med pågående symptomer. Formen er relativt fin, men hun blir tung i pusten ved anstrengelser som når hun går trapper. Hun behandles for hypertensjon, ellers er hun tidligere frisk. Klinisk hjerteundersøkelse er normal bortsett fra uregelmessig hjerteaksjon. Du tar et EKG som viser atrieflimmer med ventrikkelfrekvens 110/min. Mens hun sitter på kontoret går symptomene over og nytt EKG viser sinusrytme. Hva er riktig håndtering med tanke på videre antitrombotisk behandling?",
        "answer_text": "Det er indikasjon for oral antikoagulasjon."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Hva er beste tiltak nå?",
        "answer_text": "Reponere feilstillingen i venstre beinet og undersøke distal puls og sirkulasjonen på ny Begrunnelse: Å reponere en luksasjon er både smertelindrende og kan gjenopprette sirkulasjonen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Abdominalt aortaaneurisme Begrunnelse: Han kan ha rumpert eller symptomatisk aortaaneurisme som må utredes og behandles snarest."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Hvordan skal hun best håndteres videre?",
        "answer_text": "Henvise henne til karkirurg for snarlig utredning og behandling Begrunnelse: Hun har kritisk iskemi og det er indikasjon for snarlig utredning og intervensjon hvis mulig. Funnene tyder på utbredt atherosklerotisk sykdom. Det er meget sannsynlig at hun trenger et større kirurgisk inngrep (Y-graft), og at blokking er vanskelig og ikke vil være tilstrekkelig. Uansett må hun til snarlig utredning først."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Hvilken syre/base tilstand foreligger her?",
        "answer_text": "Respiratorisk acidose pCO2 er høy og HCO3 er normal, forenlig med en respiratorisk acidose heller en metabolsk"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig bakenforliggende årsak?",
        "answer_text": "Virusinfeksjon\nSe kommentar for øvrige alternativer, klinisk bilde og labsvar er forenlig med virusinfeksjon"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Pneumothorax\nRett svar: akutt inntreden av brystsmerter, ledsaget av dyspnoe, uten inflammatoriske fenomener\n(subjektivt, klinisk (vitalia), blodprøver - og typisk auskultasjons- og perkusjonsfunn"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hvilken medisin bør han nå få etter retningslinjene til Global Initiative for Asthma (GINA)?",
        "answer_text": "Lavdose inhalasjonssteroid og langtidsvirkende beta-2-agonist.\nPasienten står på lavdose inhalasjonssteroid og er på trinn 2 i GINAs retningslinjer.  I trinn 3 er\nkombinasjonen lavdose inhalasjonssteroid kombinert med langtidsvirkende beta 2 agonist\nforetrukket behandling."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hvordan bør denne pasienten håndteres videre?",
        "answer_text": "Innlegges medisinsk avdeling med mistanke om pneumoni\nKliniske funn passer med lobær pneumoni. Hos eldre er det ikke uvanlig at pneumoni har\nsparsomme funn i forhold til feber og hoste, men heller debuterer med fall og forvirring."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "En gutt på 17 år med kjent pollenallergi kommer til deg grunnet anfallsvis tungpust med piping i brystet. Han har ført PEF-dagbok i 3 uker som viser betydelig variasjon i PEF, over 30%. Han forteller at han nå har symptomer ukentlig. Hvilken inhalasjonsbehandling er den viktigste for å forebygge hans symptomer?",
        "answer_text": "Inhalasjonssteroider\nViktigste medikasjon for stabilisering av sykdom og forebygging av alvorlige astmaanfall"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "En 12 år gammel tidligere frisk gutt kommer sammen med mor til fastlegen. Han har vært forkjølet med snue, lett feber og nattlig tørrhoste i en uke, og har nå de siste 3 dagene utviklet kraftig hoste hvor han hoster til han brekker seg, og får følelse av at han ikke får puste. Mor har lagt merke til at han hiver etter pusten etter hver hostekule. Han har ikke feber lenger, men føler seg slapp og sliten. Ved undersøkelse har han litt lette pipelyder ved inn og utpust, ingen knatrelyder og ingen dempning. CRP 14 mg/L (ref <5). Hvilken supplerende undersøkelse er best egnet til å avklare tilstanden?",
        "answer_text": "Nasopharynx PCR\nRiktig svar. Her må kikhoste mistenkes, og det er tidlig nok i forløpet til at PCR vil kunne påvise agens."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "En kvinnelig student kontakter legevakt fordi hun kjente seg uvanlig tungpusten da hun skulle gå til universitetet i dag. Hun måtte stoppe i den siste motbakken, og det er ikke likt henne. Hun trener ikke noe fast, men går til universitetet jevnlig. Hun er ellers frisk og bruker ingen faste medisiner. De siste ukene har hun sittet mye og lest til eksamen, men har ellers ikke gjort noe utenom det vanlige. Hun har ikke feber men har hostet endel idag, og kjenner seg slapp. Ved dyp inspirasjon gjør det vondt på venstre side av thorax. Ved undersøkelse er det normale hjerte- og lungefysikalia. Abdomen og underekstremiteter uten anmerkning. BT 110/72. Puls 102. Temperatur 37,3oC. CRP 22 (<5). Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Lungeemboli\nSykhistorien gir mistanke om både lungeemboli og pneumothorax, men med manglende kliniske funn og dessuten lett CRP stigning passer det best med lungeemboli. Ofte kommer pasienter til legevakt hvor det ikke alltid er klassisk klinikk med flyreise og p-piller som årsak til blodpropp, og lungeemboli er en diagnose som ofte glemmes."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "En pasient med kronisk nyresykdom, stadium 4, blir innlagt med generelt nedsatt allmenntilstand, slapphet og kvalme. Hun har merket lite urin det siste døgnet. I mottakelsen er hun klinisk dehydrert: Aktuell verdi Referanseverdi BT 103/68 mmHg Hgb 9,5 g/dL 13,0 - 17,0 s-kreatinin 558 µmol/L 60-105 s-natrium 133 mmol/L 137-145 s-kalium 7,5 mmol/L 3,6 - 4,6 pH 7,33 BE -7 mmol/L Du oppfatter tilstanden som alvorlig, og vil starte terapi allerede samme kveld for raskt å korrigere elektrolyttforstyrrelsen. Hvilken initial behandling vil være den beste i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Insulin og glukose intravenøst\nInsulin senker kalium sikkert og raskt hos pasienter både med og uten alvorlig nyresvikt. For å unngå hypoglykemi gis også glukose."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "En 45 år gammel mann behandles for høyt blodtrykk. Han bruker angiotensin II-reseptorantagonist og kalsium-kanalblokker i maksimalt anbefalte doser. Gjennomsnittlig ambulatorisk døgnblodtrykk er 135/89 mmHg. Han har venstre ventrikkelhypertrofi og tendens til lav kalium. Han har høyere aldosteron/renin ratio enn normalt. Hva er den mest sannsynlige årsaken til disse funnene?",
        "answer_text": " Primær hyperaldosteronisme\nLav kalium, forhøyet aldosteron/renin ratio, VVH passer godt med primær hyperaldosteronisme"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "En 34 år gammel kvinne innlegges lokalsykehuset akutt. Rundt 3 dager etter at hun kom hjem fra en reise i Sør-Europa fikk hun magesmerter, feber, oppkast og blodig diaré. Hun tok noe NSAID. Feberen forsvant raskt og hun ble litt bedre, mens diarèen vedvarte ytterligere 3-4 dager. Det er nå gått til sammen 10 dager siden hun først ble syk, og hun føler seg i elendig form med økende slapphet, tungpust og nesten ingen urinproduksjon. I akuttmottaket er hun blek, afebril og har BT 182/108 mmHg, pitting ødemer i leggene og anuri. Laboratorieprøver: Aktuell verdi Referanseverdi Hb 8,2 g/dL 11,5-16,0 Leukocytter 10,4 109/L 4,0-11,0 Trombocytter 43 109/L 150-450 CRP 52 mg/L <5 Kreatinin 748 µmol/L 45-90 Kalium 6,8 mmol/L 3,6–4,6 I et blodutstryk ses fragmenterte erytrocytter. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Akutt nyresvikt pga. hemolytisk-uremisk syndrom utløst av Shiga-linkende toksin. Riktig. Forløpet er typisk, og blodprøver med anemi, fragmenterte erytrocytter og trombocytopeni støtter mistanken."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne blir henvist fra fastlegen etter en episode med blodig oppkast. Pasienten følte seg dårlig og har hatt svart avføring i flere dager. På sykehuset (referanseverdi i parantes): • Blodtrykk 83/62 mmHg • Puls 120/min • Hb 7,3 g/dL (11,7-15,3) • Kreatinin 450 µmol/L (45-90). Kreatinin var 75 µmol/L for noen uker siden. Pasienten fikk endoskopisk hemostase av et magesår, etter to uker var kreatinin 275 µmol/L, eGFR 14 mL/min. Hvilken årsak til nyreskade er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Akutt tubulær nekrose Hypotensjon i forbindelse med en så uttalt anemi i noen dager førte til en iskemisk akutt tubulær nekrose med forlenget nedsettelse av nyrefunksjon"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "En 58 år gammel mann som ikke har vært hos legen på mange år, kommer til fastlegen på grunn av hevelse i beina over flere uker. Han har positiv familieanamnese med nyresykdom hos sin far og søster. Klinisk vurdering: Blodtrykk på 184/98 mmHg, hovne bein, følbar masse på begge sider av abdomen. Radiologi: MRI abdomen er vedlagt (se på bildet). Blodprøver Verdi Referanseverdi Kreatinin 300 umol/L (60-105) eGFR 19 mL/min/1,73m2 Glukose 12 mmol/L (4-6) Urinstrimmel: blod +++, protein (+). Hvilken diagnose er mest sannsynlig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Cystenyresykdom Cystenyresykdom (adult polycystic kidney disease; ADPKD) er en autosomal dominant sykdom og involverer minst to gener. PKD1 utgjør de fleste ADPKD-tilfeller og ligger på kromosom 16. PKD2 utgjør 15% av ADPKD. ADPKD utgjør 7-15% av pasientene på nyreerstattende terapi. Abdomen (inkl. nyre) MRI bildet, familiehistorie og kliniske funnene (hypertensjon, nyresvikt, hematuri) er godt forenlig med ADPKD."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "92",
        "question_text": "En 27 år gammel kvinne fikk kronisk nyresykdom som barn pga. medfødte urinveismisdannelser. Hun ble nyretransplantert da hun var 16 år, og transplantatet fungerer godt, med stabil kreatinin på omkring 80 µmol/L (ref: 45-90). Hun står på standard immunsuppresjon (takrolimus, mykofenolat og prednisolon), og i tillegg tar hun en liten dose ACE-hemmer mot hypertensjon. Hun er etablert i et fast forhold og ønsker å bli gravid. Hun spør fastlegevikaren om det er greit at hun nå slutter med sin faste antikonsepsjon. Hvilket råd bør fastlegevikaren gi henne?",
        "answer_text": "Siden hun er nyretransplantert, må hun stå på livslang immunsuppresjon som bør endres før hun blir gravid. Et svangerskap bør planlegges i samråd med nefrolog Riktig. Blant annet er mykofenolat teratogent og må byttes ut i god tid før antikonsepsjon seponeres. ACE-hemmer må også seponeres eller byttes ut, og kvinnen må følges tett"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "93",
        "question_text": "Hvilken av de følgende behandlingene har størst sannsynlighet for å redusere progresjon av nyresvikt?",
        "answer_text": "ACE-inhibitorer \nDet er svært sannsynlig at blodtrykkskontroll og utmerket glukosekontroll vil retardere sykdomsforløpet av nyresvikt ved Type 2-diabetes mellitus. ACE inhibitorer (og Angiotensin II-reseptorblokkere) reduserer blodtrykk, proteinuri og progresjonen av nyresvikt."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "Hva er korrekt tiltak?",
        "answer_text": "Gir intravenøs furosemid (diuretika)\nPasienten har lungeødem muligens grunnet overvæsking ved kronisk nyresvikt. Den riktige behandlingen er i første omgang å senke blodtrykket og å gi sløyfediuretika (som Furosemid) for å senke blodtrykket og øke diurese. Bare hvis dette ikke virker, dvs. hvis lungeødem er refraktær og andre tiltak som for eksempel høyere doser furosemid eller CPAP ikke virker, kan dialyse diskuteres. Tiazid fungerer prinsipielt ikke ved veldig alvorlig kronisk nyresvikt stadium IV-V. Furosemid (intravenøs) er det diuretikum som virker best/raskest ved alvorlig nyresvikt."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige årsaken til pasientens symptomer?",
        "answer_text": "Hyperkalemi\nSymtomene er klassiske for hyperkalemi: muskelsvakhet, lammelser og hjerterytmeforstyrrelser"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "96",
        "question_text": "Hvordan bør legen tolke dette urinmikro-bildet?",
        "answer_text": " Forurensing. Det bør tas ny prøve\nFra https://tidsskriftet.no/2014/09/kronikk/urinmikroskopi-et-viktig-diagnostisk-verktoy\n\"Urinsediment forstørret ti ganger viser tallrike epitelceller. Slike celler stammer fra genitalia"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "Hvordan bør legen tolke dette urinmikro-bildet?",
        "answer_text": "Forurensing. Det bør tas ny prøve"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "Hvilken type brudd foreligger?",
        "answer_text": "Dens axis brudd Begrunnelse: Bruddet sitter i basis av dens axis. Dette er den vanligste type nakkebrudd hos eldre. På de viste CT-bildene er det ingen tegn til brudd i occipital condylene, C1 eller Hangman brudd i C2."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Hva er sannsynlig diagnose og beste behandling?",
        "answer_text": "Glioblastom. Kirurgisk fjerning av svulst etterfulgt av strålebehandling/kjemoterapi Begrunnelse: Svulsten sitter i selve hjernevevet (derfor glioblastom og ikke meningeom). Glioblastom er en ondartet svulst som vokser som en blekksprut. Radikal kirurgi ikke mulig. Det må derfor gis supplerende behandling i form av strålebehandling/kjemoterapi."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Temporallappsepilesi Dette er et klassisk temporallappsanfall med epigastrisk aura med utvikling til fokalt anfall med påvirket bevissthet. Feberkramper er ofte i sykehistorien til disse pasientene"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "En 25 år gammel tidligere frisk kvinne får brått innsettende intense smerter i venstre side av ansiktet og oppsøker deg på legevakt. Hun har klemt seg på øyet slik at det er rødt (konjunktival injeksjon). Du ser for øvrig at pupillen er mindre på venstre side og øyelokksspalten er 2 mm mindre på venstre side. Hvilken diagnose bør avklares først?",
        "answer_text": "Carotisdisseksjon\nDet beskrives et Horners syndrom. Utredning må prioritere avklaring om det foreligger en\ndisseksjon. Pasienten risikerer trombedannelse og hjerneinfarkt hvis dette oversees."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "En 40 år gammel tidligere frisk kvinne oppsøker legekontoret etter at hun for en uke siden for første gang fikk en akutt og svært sterk hodepine. Den har avtatt noe, men er fortsatt til stede. Har klart å gå på jobb i formiddag, jobber på kontor. Hvilken type hodepine er det først viktigst å avklare om hun har?",
        "answer_text": "Hodepine som skyldes subaraknoidalblødning\nRiktig. Helt akutt og intens hodepine som oppstår hos en tidligere frisk kvinne uten kjent migrene\nmå utredes med spørsmål om subaraknoidalblødning. Det er grader av blødning og smertene kan\navta en god del over noen dager. Så selv om hun klarte å komme seg noen timer på jobb i\nformiddag kan det likevel meget godt være en subaraknoidalblødning. Dette må avklares, og det\nmå avklares om det skulle foreligge et aneurysme som må sikres."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "En 69 år gammel mann, tidligere frisk utover en tendens til forstoppelse og hyperkolesterolemi. Søker lege grunnet økende ustøhet samt vansker med å kneppe knappene i skjorten siste 6 måneder. Du finner stivhet i armer og bein, hovedsakelig høyre arm som også rister litt i hvile. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Parkinsons sykdom\nSykehistorien er mest typisk for Parkinsons sykdom. Parkinsons sykdom kjennetegnes av stivhet\n(rigiditet) og hviletremor som oftest har sidedominans. Ustøhet og redusert finmotorikk er vanlige\nkliniske trekk. Forstoppelse kan være et tidlig ikke-motorisk symptom ved sykdommen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "En 54 år gammel kvinne behandles med kjemoterapi i kurativt øyemed for lymfom. 5 dager etter kur kontakter hun fastlegen sin pga. feber 38oC. Ved klinisk undersøkelse finner ikke fastlegen noe påfallende biortsett fra at pasienten er febrik, temperatur nå 38,8. Hvilke tiltak bør fastlege iverksette?",
        "answer_text": "Henvise pasienten som øyeblikkelig hjelp til kreftklinikken eller medisinsk avdeling ved lokalsykehuset Det må umiddelbart avklares om pasienten er nøytropen. I så tilfelle skal antibiotikabehandling startes uten opphold, vanligvis med penicillin og gentamicin. Nøytropene pasienter kan meget raskt utvikle sepsis"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "En 64 år gammel kvinne er operert for en nevroendokrin tumor i tynntarm (NET grad 2). Hun har symptomer i form av flushing. Hva tyder dette på?",
        "answer_text": "At kreften har spredt seg til lever eller andre steder utenfor tarmsystemet Hormonet som gir flushing brytes vanligvis ned i leveren slik at flushing først oppstår når det foreligger levermetastaser eller annen spredning utenfor tarmsystemet"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "En 82 år gammel mann har nylig fått påvist lokalavansert prostatakreft med skjelettmetastaser. Primærtumor er strålebehandlet. Skjelettmetastasene anses ikke å utgjøre noen større frakturfare. Han er adekvat smertelindret på per oral analgetika. Fra før behandles han medikamentelt for høyt blodtrykk og moderat KOLS. Hva slags behandling bør han få videre?",
        "answer_text": "Hormonbehandling Han bør ha hormonbehandling, både med tanke på primærtumor og metastasene. Stråling og eventuelt bisfosfonater kan benyttes om hormonbehandling ikke fører fram. Adekvat smertestilling er ikke tilstrekkelig alene."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "En 40-årig mann har falt direkte på høyre skulder og er henvist fra legevakten med spørsmål om skulderluksasjon. Pasienten har vært på røntgen og som vakthavende LIS1 tar du ham inn til undersøkelse. Du finner hevelse over laterale clavicula, huden er ikke truet. Du får trykke forsiktig på kragebeinet og kjenner at det gir etter som en tangent. Akromion er stabil og caput humeri virker å ligge på plass. Han har smerter ved all bevegelse i skulderen, men klarer å holde i mot når du tester rotatormansjetten isometrisk. Hva skal mistenkes ut i fra røntgenfunn og klinisk undersøkelse?",
        "answer_text": "Røntgen og klinisk undersøkelse stemmer med luksasjon av AC-leddet Røntgen viser økt avstand mellom acromion og laterale klavikelende som ved luksasjon av AC-leddet"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "En 17-årig gutt er henvist fra fastlege pga. smerter i venstre hofte den siste måneden. Du er LIS1 og har fått pasienten på din poliklinikkliste. Han kommer gående til undersøkelse, halter litt på venstre bein. Han har ingen problemer med å ta av seg klær. Ved undersøkelse finner du nøytrale akser i ankler og knær, og sidelike leddutslag i hofte og kne. Du tester han isometrisk og finner smerter ved isometrisk test av fleksjon i hoften. Hva skal mistenkes ut i fra funn ved klinisk undersøkelse og røntgen?",
        "answer_text": "Normal røntgen, mistenker iliopsoastendinitt Jevn oppklaringslinje i trochanter major fyseskiven som ved umodent skjellett/normal apofyse."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "En 45-årig kvinne er henvist til deg som vakthavende LIS1 i akuttmottaket. Hun har akutte ryggsmerter etter fall på isen og går svært sakte og anstrengt inn på undersøkelsesrommet. Trenger hjelp til å ta av klær på overkroppen. Du ser ingen blåmerker, men hun er øm når du undersøker paravertebral muskulatur, upåfallende over spinosi. Ved lasegues test får hun smerter i ryggen ved ca. 40 grader fleksjon i både høyre og venstre hofte, ellers normal nevrologisk status. Hun har vært til røntgen. Hva skal mistenkes ut i fra funn ved klinisk undersøkelse og røntgen?",
        "answer_text": "Kompresjonsfraktur i L1\nRøntgen viser nedpressing i øvre dekkplate av L1, stabil fraktur."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "En 35-årig kvinne har falt på isen for et par timer siden og er henvist til akuttmottaket fra legevakten. Du er LIS1 på vakt og undersøker pasienten som kommer haltende inn med krykker. Du finner betydelig hevelse over laterale malleol, medialsiden av ankelen er slank og uøm. Det er ingen klinikk fra fotrotsknoklene. Hun har vært til røntgen. Hvilken skade skal mistenkes primært ut i fra undersøkelsen og røntgenbildet?",
        "answer_text": "Weber B fraktur i laterale malleol\nRøntgen viser faktur i syndesmosenivå = Weber B."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "En 18-årig gutt er henvist fra legevakten pga. smerter i høyre håndledd etter å ha falt og tatt seg for med dorsalflektert hånd. Du har LIS1 vakt og tar inn pasienten til undersøkelse. Du finner hevelse i håndrot. Det er smerter ved stukning av 1.metacarp og palpasjon av scafoid fra volart og i fossa tabatiere. Det er også ømt ved palpasjon av distale radius. Han har forøvrig normal distal nevrovaskulær status. Hva er riktig tolkning av bildene og hvordan skal dette behandles?",
        "answer_text": "Scafoidfraktur, immobiliseres i scafoidgips\nRøntgen viser bruddlinje i scafoid uten større dislokasjon og behandlingen er scafoidgips."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "En 94 år gammel kvinne falt og slo venstre skulder. Hun kommer til legevakten. Ved undersøkelsen har hun smerter i skulderen. Det er smerter ved passiv bevegelse i alle retninger. Hva viser bildet?",
        "answer_text": "Artrose i skulderleddet\nRiktig"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "En ung fotballspiller på 9 år klager over smerter i kne. Han fikk en ”smell” for 3 måneder siden, men synes det ikke er blitt noe særlig bedre den siste tiden. På bakgrunn av sykehistorien du etter hvert får tatt opp mistenker du at dette kan være et bensarkom. Hvilke(n) undersøkelse(r) er riktig å velge først?",
        "answer_text": "Bestille røntgen kne og legg\nBegrunnelse: Riktig – en røntgenundersøkelse vil raskt kunne avklare om pasienten har en bensvulst. Røntgen kan også ofte skille mellom godartede og ondartede benlesjoner og er en enkel og viktig første undersøkelse i utredningen"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "115",
        "question_text": "72 år gammel kvinne med insulinkrevende diabetes er funnet på gulvet hjemme med en grov feilstilling i ankelen. Hun kommer til akuttmottaket uten andre påvisbare skader, er våken og orientert og klager over sterke smerter i ankelen som ligger i feilstilling. Foten er kjølig, med palpabel puls i arteria tibialis posterior. Etter å ha gitt smertestillende, hva er neste tiltak?",
        "answer_text": "Reponere og gipse"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "En 15-årig aktiv idrettsjente er henvist til undersøkelse hos deg som LIS1 ved ortopedisk avdeling pga smerter foran i høyre kne ved belastning og trening. Når du undersøker har hun ingen begrensning i bevegelsesutslag i høyre kne sammenliknet med venstre. Kneet er stabilt ved test av kollateralligamenter og korsbånd, det er ingen smerter ved menisktester og ingen ømhet i leddspalter. Hun er øm langs patellarsenen og festet på tuberositas tibiae. Tuberositas tibiae virker hoven på høyre kne sammenliknet med venstre, det er ingen varmeøkning eller rubor. Hun har god kraft ved isometriske tester og synes ikke smertene blir så mye værre ved ismetrisk ekstensjon i kneet. Hvilken tilstand skal mistenkes ut i fra røntgen og klinisk undersøkelse?",
        "answer_text": "Røntgen og klinikk tyder på Mb. Schlatters. Røntgen høyre kne viser fragmentering av tuberositas tibiae som sammen med klinikke taler for Mb.Schlatter."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "En 63 år gammel frisk gårdbruker har i løpet av det siste halvår fått lyskesmerter høyre side. Ibux hjelper noe. Ved undersøkelse er det nedsatt fleksjon til 100° (venstre side 120°), og smerter ved samtidig rotasjon. Pasienten jobber for tiden fullt. Hva skal gjøres av videre utredning?",
        "answer_text": "Røntgen av bekken med sidebilde høyre side + SR og CRP Begrunnelse: Diagnosen artrose (som sannsynlig diagnose) stilles ved røntgen og normale blodprøver"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "En 3 år gammel gutt som ikke har spist nøtter tidligere, forsyner seg fra en skål med nøtter og spiser noen få nøtter. Etter 10 minutter får han kraftig elveblest over hele kroppen og han begynner å hoste. De bor like ved legekontoret og han kommer dit der du er lege ca. 20 minutter etter inntak. Han har da utbredt elveblest og kraftig hvesende pust. Gutten veier ca. 14 kilo. Hva er første tiltak?",
        "answer_text": "Adrenalin 0,15 mg intramuskulært Riktig. Med urticaria og påvirket respirasjon er dette en anafylaktisk reaksjon som straks skal ha adrenalin. Dette skal settes intramuskulært og ikke intravenøst."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "En 5 måneder gammel jente kommer med mor til deg som lege fordi jenta gulper mye. Gulpingen kommer relativt kort tid etter måltid, det er noen ganger store mengder slik at klærne blir våte. Barnet får foreløpig bare morsmelk, hun våkner noen ganger om natten, men er ellers blid og fornøyd. Du undersøker jenta og finner helt normale forhold ved undersøkelse. Vekten i forhold til alder er på 50 percentilen, og tidligere målinger har vært på samme percentil. Hva er mest sannsynlige årsak og hvordan skal dette behandles?",
        "answer_text": "Dette kan være reflux, du gir råd om ikke-medikamentell behandling, blant annet hevet hodeende etter måltid Riktig, dette synes mer enn normalt, men med normal trivsel og vekttilgang er ikke-medikamentelle tiltak førstevalg."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "En 5 måneder gammel jente kommer på legekontoret med foreldrene. Mor har pollenallergi, og hadde kumelkallergi da hun var liten, far er frisk. Jenta har vært fullammet inntil for en måned siden men har den siste måneden fått ferdiggrøt og noe middagsmat. De siste 6 ukene har hun hatt et tørt kløende utslett i kinnene, i bøyefurer og noen tørre flekker på kroppen. Hva er mest sannsynlig forklaring og hva er riktig tiltak?",
        "answer_text": "Atopisk eksem, anbefaler en periode med kortisonkremer på utslettet og regelmessig smøring med fuktighetskrem Riktig, typisk utbredelse, atopisk disponert. Moderat eksem, matvareallergi mistenkes ikke som årsak, eliminering av allergener eller utredning er ikke anbefalt med moderat eksem."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "Et foreldrepar lurer på om barnet deres følger normale milepæler for utviklingen. De forteller at han babler, hermer etter noen lyder, bruker begge hender, krabber såvidt, setter seg opp fra liggende, sitter uten støtte og at han liker titt-titt-leker. Han har ingen egne ord og det er usikkert om han egentlig skjønner noe som blir sagt. Han reiser seg ikke og har ikke et godt utviklet pinsettgrep. Hvilken alder i måneder passer best med dette barnets utviklingsnivå?",
        "answer_text": "9 De beskrevne ferdighetene er nokså typiske for et 9 mnd gammelt barn (men normalvariasjonen medfører selvfølgelig at noen ligger foran og noen etter)."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "En gutt på 10 måneder kommer til deg i kveld på legevakten. Han har tidligere hatt forstoppelse, kjent melkeallergi og har nylig blitt frisk etter en uke med øvre luftveissymptomer, feber og litt løs avføring. Siden i dag morges virker det som han har magesmerter som kommer i runder. Han gråter da intenst og trekker bena opp mot magen. Han har spist dårlig i dag og er blitt tiltakende slapp og blek. Det var avføring i bleien i ettermiddag med blodtilblandet slim, etter har dette ingen avføring eller luftavgang, og han hadde grønnlig farget oppkast like før de kom til legevakten. Ved undersøkelse finner du en oppfylning oppad til høyre for umbilikus og du får blod på hansken ved rektaleksplorasjon. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Invaginasjon Riktig. Dette er vanligste årsak til akutt abdomen første leveår og triaden med takvise magesmerter, oppkast og blodtilblandet slim per rektum (‘bringebærgele’, kan være sent tegn) indikerer dette sterkt. Fare for utvikling av peritonitt og sepsis. Rask vurdering mtp. reponering av invaginatet. Kan være økt forekomst etter infeksjoner, spesielt adenovirus. (kilde: akuttveileder pediatri)"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "En 4 år gammel gutt fra Nord-Afrika kommer til deg på fastlegekontoret. Han blir fort sliten for tiden og mor lurer på om han er syk. Du tar orienterende blodprøver og finner blant annet: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Hb 8,9 g/dL 10,5-13,1 MCV 65 70-83 Leukocytter 6,5 109/L 3,7-14,7 Trombocytter 455 109/L 228-435 Ferritin 5 20-131 CRP <5 <5 Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Jernmangelanemi Riktig. Uavhengig hvor man kommer fra eller av hereditet er jernmangel vanligste årsak til mikrocytær anemi. Lav ferritin er forenlig med dette. Det kan selvsagt være flere komponenter (ha to ting på en gang), men dette kan ikke avklares kun ut ifra gitte informasjon."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "En 23 år gammel tidligere frisk medisinerstudent kommer en mandag morgen ikke på forelesning. Venninnen som ikke har sett henne siden lørdag (da hun fremsto vanlig), drar hjem til hybelen hennes tirsdag. Venninnen kjenner ikke til at hun bruker noen rusmidler. Hun slipper venninnen inn på en mørk og kald hybel. Hun fremstår påfallende. Hun lukter stramt og ser ikke ut til å ha stelt seg. Hun har tapet reklameplakater foran vinduet og skrudd strømstøpslene løs og kortsluttet strømmen. Hun sier hun har oppdaget at hun er overvåket av kinesiske myndigheter fordi hun er glad i laks og kinesiske myndigheter mistenker spionasje. Hun kjenner venninnen igjen og vet hvilken dag det er. Det er imidlertid ikke mulig å få noen logisk sammenheng i historien hun forteller om Kina. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Akutt forbigående psykose Kommet brått uten informasjon om snikende prodromalfase."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "En 23 år gammel mann har over det siste året falt ut av studiene, og ble for 4 måneder siden akuttinnlagt på psykiatrisk avdeling med psykose. Han har startet behandling med olanzapin (antipsykotikum) 10 mg hver kveld og ble apsykotisk etter 2 uker. Han er nå i fin form, har bodd hjemme igjen siste 2 måneder og går ukentlig til poliklinisk behandling. Han planlegger å komme i gang med studiene igjen. Da han blir trøtt av olanzapin lurer han på om han nå kan slutte med det. Hva er riktig råd vedrørende videre behandling med antipsykotisk medisin?",
        "answer_text": "Han bør ta antipsykotisk medisin i minst 2 år Riktig. Dette er"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "Du arbeider som fastlegevikar og møter en 65 år gammel tidligere frisk mann som kommer til samtale med bakgrunn i økende angst og uro de siste ukene, sammen med betydelige søvnvansker. I samtalen virker han klart nedstemt, mye depressivt tankeinnhold, men også nesten daglige angstanfall og han er plaget med mye bekymringer. Hva er den mest sannsynlige diagnosen ?",
        "answer_text": "Alvorlig depresjon Ved et slikt blandet relativt akutt sykdomsbilde med både angst og depresjon hos en eldre, tidligere frisk mann er alvorlig depresjon den mest sannsynlige diagnosen."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "En 28 år gammel kvinne oppsøker sin fastlege med økende uro og anspenthet i kroppen siden dagen før da bilen hun kjørte kolliderte med en annen bil mens hun var på vei til jobb. Det var ingen personskade. Hun klarte å være på jobb dagen før, men hadde vært urolig og ukonsentrert og ikke fått utrettet stort. Hun hadde sovet urolig gjennom natten og hadde tenkt mye på hendelsen, særlig hvor galt det kunne ha gått. Kvinnen hadde også engstet seg for om hun hadde pådratt seg en indre skade. Hvilket behandlingstiltak bør fastlegen velge?",
        "answer_text": "Berolige pasienten og gi informasjon om kroppens reaksjoner på stress Beste behandlingstiltak med kort sykehistorie og ingen alvorlige symptomer som krever umiddelbar intervensjon."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "En 25 år gammel mann kommer sammen med sin kone til fastlegen grunnet røde, tørre, kløende, såre hender. Kona sier at mannen de siste månedene er blitt nærmest \"besatt\" av å vaske seg, særlig håndvask. Egentlig har han holdt på med dette i flere år men det er forverret de siste månedene. Han bruker flere timer hver dag på å vaske seg og huden på hendene er rød og sår og tørr. Kona sier hun synes vaskingen er blitt sykelig. Mannen selv sier han er redd smitte slik at han blir syk - eller at han kan smitte barna. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Tvangslidelse Vasketvang pga. smittefrykt er et av de vanligste symptomene ved tvangslidelse"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "En kvinne, 38 år, kommer til deg på fastlegekontoret da hun er plaget med leddsmerter og sår på fingrene. Hun har i flere år hatt tendens til kalde, hvite fingre. Dette har nå blitt verre. Når hun går på kjølelageret på butikken hvor hun jobber, kan fingrene bli mer blålige og hun har en del vondt i fingrene. Hendene er blitt mer hovne og hun synes huden på hendene har blitt mer stram, hard og glatt i tillegg til at hun nå har fått sår på et par av fingertuppene. Bortsett fra plagene fra hendene har hun hatt lite helseplager utover noe halsbrann. Hva er mest sannsynlig diagnose ?",
        "answer_text": "Systemisk sklerose Stramhet og hardhet av hud (skleroderme forandringer) , diffus hevelse hender (puffy hands) og Raynauds fenomen gir mistanke om sklerodermi. Dyspepsi og reflux er også vanlig ved denne tilstanden. Pasienten bør utredes videre med bla ANA,kapillærmikroskopi . Henvises revmatolog."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "En 74 år gammel kvinne kommer gående til fastlegen i følge med sin mann. Hun har følt seg dårlig de siste dagene. Hun trenger hjelp med å komme seg opp av stolen på venteværelset og må ha hjelp til å ta av seg jakken. Hun forklarer seg greit, men klager over hodepine, smerter over tinningen  og dobbeltsyn. Ingen luftveissymptomer eller symptomer fra urinveiene. Orienterende blodprøver er normale bortsett fra SR 65 mm/t (ref: <24) og CRP 35 mg/L (ref: <5). Urinstix negativ. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Temporalisarteritt Det foreligger polymyalgiske symptomer med proxiamal stivhet samt i tillegg nyoppstått hodepine og synsforstyrrelse hos en person >50"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "En kvinne på 40 år har oppsøkt fastlegen et par ganger og klaget over smerter i hele kroppen. Hun er generelt øm i muskulaturen ved minste trykk og hun skvetter til selv når du trykker med liten kraft. Hun er sliten, har økt trettbarhet og fysisk aktivitet forverrer plagene hennes. Hun har leddsmerter, men fastlegen palperer ingen leddhevelser. Blodprøver inkl CRP, SR, Leukocytter, Hb, Kreatinin, ALAT, FT4, TSH ,CK er normale og ANA negativ. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Fibromyalgi  Hovedsymptomer ved fibromyalgi er diffust utbredt smerte med varighet i minst 3 måneder. Tilstanden gir smerter i muskulatur, ledd og skjelett. I tilegg foreligger ofte en rekke uspesifikke symptomer. Ledsagende symptomer omfatter unormal tretthet, dårlig søvnkvalitet, lett dysfunksjon."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "En 23 år gammel kvinne kommer til deg som fastlege etter at hun i noen uker har følt seg syk og slapp. Hun har hatt lavgradig feber, dårlig appetitt med 5 kg vekttap. Hun har hatt leddsmerter uten sikker hevelse over ledd. Blodprøver viser at hun har senkning på 65 mm/t (ref: 1-20), CRP 7 mg/L (ref: < 5), leukocytter 2,9 109/L (ref: 3,5-11,0), trombocytter 118 109/L (ref: 165-387) og positiv ANA med positive anti-dsDNA, anti-Sm og anti-SSA undergrupper. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "SLE (systemisk lupus erythematosus) Typiske symptomer og antistoffmønster som ved SLE."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "134",
        "question_text": "En kvinne, 50 år, med vondt i ryggen trenger sykmelding for å få behandling hos fysioterapeut en dag per uke over en 8 ukers periode. Hvordan skal dette håndteres når det gjelder kvinnens fravær fra jobb?",
        "answer_text": "Du skriver sykmelding på enkeltdager\nDu kan få sykmelding hvis du får behandling som gjør at du ikke kan jobbe samme dag.\nSykmelding for enkeltstående behandlingsdager blir bare godkjent for hele dager, det vil si 100 prosent sykmelding på selve behandlingsdagen. Det kan brukes maksimum én behandlingsdag i uken. Sykmelding på enkeltdager er den lureste måten å unngå at sykepengerettighetene blir brukt opp dersom pasienten kan være delvis i jobb, men trenger sykmelding for å oppsøke behandling."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "Du er fastlege for Ida (22) som du har fulgt siden hun var 18, da du oppdaget en akutt myelogen leukemi hos henne. Hun har etter endt behandling fått økende problemer med utmattelse og sliter med å komme seg i utdannelse og arbeid. Hun sier at hun gjerne vil få utarbeidet en individuell plan. Hvilket av svarene under vil det være riktigst å gi til henne?",
        "answer_text": "Hun har rett til å få utarbeidet en individuell plan fordi hun har behov for langvarige og koordinerte helse- og omsorgstjenester\nAlle med behov for langvarige og koordinerte tjenester har krav på individuell plan i henhold til pasient- og brukerrettighetslovens §2.5."
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "En tidligere frisk 21 år gammel mann kjøres til akuttmottaket med tungpusthet som oppsto plutselig 2 timer før innleggelsen. Følgende røntgen thorax undersøkelse ble tatt umiddelbart. Hva er korrekt tiltak?",
        "answer_text": "Det skal legges inn et thoraxdren\nDet er korrekt. Det foreligger en stor pneumothorax"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "En 31 år gammel mann ankommer akuttmottaket. Mannen er føreren av en 15 år gammel bil uten airbag. Han brukte bilbelte da han kolliderte med en elg i 80 km/t -sone. Meldt som multitraumatisert, ble intubert på skadestedet av anestesilege. Det er betydelige skader i thorax, femur og ansikt. Han er sirkulatorisk stabil i akuttmottaket. Røntgen thorax viser tilsløring på høyre side og mistanke om multiple costafrakturer. I tillegg foreligger en pneumothorax med en brem på 1 cm. Hvilken behandling skal traumelederen sette i gang?",
        "answer_text": "I første omgang bør det legges inn et thoraxdren på høyre side\nDet er helt riktig. Drenet kan tømme blodet og deretter vil blødningen i mange tilfelle stoppe opp"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "En 61 år gammel mann kommer til legevakten med venstresidige flankesmerter som startet dagen før. Han har kastet opp pga. smerter. Ved undersøkelse er det blod i urin. Det gjennomføres CT abdomen uten kontrastmiddel. Konkrement påvises. Hvor er konkrementet?",
        "answer_text": "Pil 3\nRiktig"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "En 50 år mann gammel henvises til legevakten for endringer i vannlatingen. Han plages med pollakisuri. Han angir at urinen er mørkere enn tidligere. Ved undersøkelse finnes blod i urinen. Pasienten henvises til cystoskopi og CT abdomen. Vedlagt undersøkelse viser CT abdomen med intravenøs kontrast med opptak i venøs fase. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "Tumor i urinblæren\nRiktig"
    },
    {
        "source_file": "6.pdf",
        "question_number": "140",
        "question_text": "En 38 år gammel frisk kvinne oppsøker fastlegen med sviende, hyppig vannlatning. Hun er afebril men har observert at urinen er blodig. Det blir tatt en urindyrkning som viser oppvekst av E.coli. Hun får antibiotikabehandling i 3 dager. En uke senere møter hun til kontroll og har ingen plager. Urin-stix er negativ. Hvordan bør hun håndteres videre?",
        "answer_text": "Ingen videre utredning nødvendig\nRiktig. Kvinner under"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "En pasient innlagt med KOLS-forverring er blitt tiltagende sliten og har steget i PaCO2 fra 6,5 til 8,5 kPa (ref. 4,7-6,0) i løpet av de siste 3 timene. pH har falt til 7,31 (ref. 7,35-7,45); PaO2 er uendret. Han har ikke fått oksygentilførsel hittil under innleggelsen. Hvilket tiltak bør settes inn først?",
        "answer_text": "BIPAP (Bi-level Positive Airway Pressure)"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Du er LIS1 i akuttmottak på kirurgisk avdeling og mottar en 74-årig kvinne med 3 døgns sykehistorie med abdominalsmerter og oppkast. Hun er tidligere operert for perforert appendisitt, ellers vesentlig frisk. Hun har forsøkt å spise og drikke, men det meste har kommet opp. CT viser ileus, og hun skal opereres. BT 135/85 mmHg. Hvilke tiltak er de viktigste å gjøre preoperativt?",
        "answer_text": "Legge ventrikkelsonde for å tømme ventrikkelen og gi intravenøs væske mot dehydrering"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Du er vakthavende LIS1 på medisinsk avdeling og blir tilkalt til sengeposten. En tidligere frisk mann er behandlet for urosepsis i tre dager og har nå økende respirasjonsfrekvens på 28/minutt. Han er våken, varm og tørr, og kan snakke, men føler det er tungt å puste. Han ligger med nesekateter med 3 L O2/min-1 Du tar en arteriell blodgass som viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi pH 7,50 7,36 - 7,44 PaO2 6,4 kPa 10,0 - 14,0 PaCO2 3,8 kPa 4,5 - 6,1 BE +2 mmol/L -3 til + 3 Laktat 1,9 mmol/L 0,5 - 2,2 Blodgassen viser alkalose, hva er korrekt tolkning?",
        "answer_text": "Akutt respiratorisk alkalose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Du er LIS1 på kirurgisk avdeling. En kvinne på 30 år ble operert for ankelbrudd for 12 timer siden. Hun fikk spinalanestesi til operasjonen, og paracetamol 1 g x 4 + oksykodon depotpreparat (OxyContin) 10 mg x 2 peroralt postoperativt. Nå klager hun over smerter, og det er ikke ordinert mer smertestillende. Hva er beste alternativ?",
        "answer_text": "Oksykodon ikke-depotpreparat (OxyNorm) 5 mg peroralt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Du er LIS1 på kirurgisk avdeling. En kollega i kommunal legevakt tre timer med bilambulanse fra sykehuset ringer og melder en pasient til innleggelse for mistenkt appendisitt. Pasienten er ellers frisk, og bortsett fra magesmerter med vandring mot høyre fossa rimelig upåvirket. Pasienten forlanger legehelikopter til transport fordi han ikke orker ligge i ambulanse så lenge. Er dette i tråd med retningslinjene?",
        "answer_text": "Nei, fordi det ikke er behov for hverken rask transport eller spesialisert overvåking/behandling"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "En 19 år gammel tidligere frisk kvinne innkommer mottak med akutt dyspnoe som startet for en time siden. Hun føler seg svært tungpusten og angir at det prikker rundt munnen og i fingrene. Ved undersøkelsen er hun urolig, kaldsvett og sitter oppreist. Hun har respirasjonsfrekvens 27 min-1, puls 108 min-1, regelmessig. Normale auskultasjonsfunn over hjerte og lunger. Normal orienterende organstatus inkludert reflekser. Det blir tatt en blodgass. Ut i fra sykehistorien, hvilken blodgassforstyrrelse er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Lav PaCO2"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "En 24 år gammel mann bringes til legevakt av politiet, som har funnet ham liggende på fortauet. Han ligger med lukkede øyne og svarer ikke på tiltale. Ved smertestimulering åpner han øynene, snakker usammenhengende, veiver med armene og beveger begge beina i noen sekunder før han sovner igjen. Respirasjon 6 min-1, puls 80 min-1, BT 115/78 mmHg og temperatur 36,2°C. Pupillene er små. Det er normale forhold ved auskultasjon av hjerte og lunger. Blodsukkeret er normalt. Du mistenker forgiftning. Hva slags forgiftning er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Opioid"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "En elektriker på 22 år kommer til akuttmottaket etter at han for ca. 1 time siden fikk strømgjennomgang fra tommel til tommel ved montering av stikkontakt i en enebolig. Han ble frigjort umiddelbart, hadde ikke bevissthetstap, men følte seg omtåket en tid etterpå, og merker ubehag i høyre arm. Du undersøker han og finner normal bevissthetsstatus. Det er ingen tegn til brannskader i huden. BT, puls og EKG er normalt. Urin stiks normal. Hva er korrekt håndtering av denne pasienten?",
        "answer_text": "Legge pasienten inn på lokalsykehus til observasjon"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "En kvinne på 62 år henvender seg til fastlegen fordi hun i noen uker har registret brunlig sekresjon fra det høyre brystet. Du tar en anamnese og gjør en klinisk undersøkelse. Det er ikke brystkreft i familien. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Trippeldiagnostikk"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "En 63 år gammel kvinne har fått påvist brystkreft i høyre bryst ved mammografiscreening. Hun kommer nå til operativ behandling. Hvordan kan man med størst sannsynlighet finne ut om hun har spredning til lymfeknuter i aksillen?",
        "answer_text": "Sentinel node-undersøkelse"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "En 6 uker gammel baby er sammen med mor på helsestasjonskontroll. Mor sier babyen sover veldig mye og ikke ser ut til å være interessert i blikkontakt. Moren ser sliten og mimikkfattig ut. Når du spør hvordan hun har det, sier hun med tårer i øynene at det var mye tyngre å bli mor enn hun hadde trodd. Moren håndterer babyen forsiktig, men snakker ikke med babyen. Babyen er rolig - nærmest passiv, lager ikke mye lyder. Hva er det beste tiltak?",
        "answer_text": "Kartlegge kvinnens og barnets helse og vurdere om det er behov for akutt behandling"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "En 65 år gammel mann henvender seg til fastlegen fordi han har følt seg sliten i et halvt år. Han har også vært forstoppet, hatt håravfall og vektøkning. Som mannens fastlege mistenker du hypothyreose. Hvilken blodprøve vil gi mest informasjon om dette?",
        "answer_text": "TSH (Thyreoidea Stimulerende Hormon)"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "En 39 år gammel mann søker lege fordi han opplever anfall med hodepine, hjertebank og svimmelhet. Anfallene kan vare fra noen få minutter til flere timer og den siste tiden har de opptrådt nesten daglig. Han fikk diagnosen hypertensjon 29 år gammel og startet behandling med antihypertensiva og bruker amlodipin (kalsiumblokker) i monoterapi med moderat effekt. Han er normalvektig og er tidligere røyker. Rutineprøver viser normal kreatinin og også normal kalium. Hvilke supplerende blodprøver er det mest rimelig å ta i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Metanefriner i plasma"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "En 45 år gammel mann kommer til deg som fastlege og klager over nedsatt seksuallyst, nedsatt ereksjonsevne, trøtthet og nedsatt energinivå. Han mistenker at han kan ha testosteronmangel. Du finner det følgende: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Luteiniserende hormon (LH)  0,8 IE/L  0,8-7,6 Folikkelstimulerende hormon (FSH) 0,8 IE/L  0,7-11,1 Testosteron  6,0 nmol/L  6,7-31,9 Seksualhormonbindende globulin (SHBG) 80 nmol/L  13-71 Hva er korrekt tolkning av prøvesvarene?",
        "answer_text": "Sekundær hypogonadisme"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "En 40 år gammel mann får målt lett forhøyet TSH som ledd i «helsjekk». To uker senere går mannen til fastlegen og ber om behandling. Nye blodprøver viser TSH på 5 mIE/L (ref. 0,5 - 3,6) og FT4 (Fritt Thyroxin) 9,2 pmol/L (ref. 8,0-21), Anti-TPO (thyreoidea peroxidase) er negativ. Mannen forteller at han er tidligere helt frisk og at han ikke har noen symptomer nå. Fastlegen palperer halsen hans uten noen unormale funn. Hvilket tiltak bør fastlegen iverksette?",
        "answer_text": "Nye blodprøver om et halvt år på grunn av mulig subklinisk hypotyreose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "En 31 år gammel kvinne har vært plaget med tiltagende tretthet og slapphet. De seneste månedene har appetitten vært redusert, og hun har tapt vekt ufrivillig (fra 65 til 60 kg). Hun bemerker at hun lett blir svimmel når hun reiser seg. Familiemedlemmer har påpekt at hun er påfallende brun i huden. I samband med en influensalignende sykdom blir hun ekstremt slapp og dårlig. Hun klarer ikke å stå på beina. Hun blir lagt inn som øyeblikkelig hjelp. I akuttmottak måles blodtrykket til 80/55 mmHg. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Umiddelbart gi hydrokortison og fysiologisk saltvann intravenøst"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "Du er vikar som fastlege. Du mottar et cytologisk prøvesvar som viser høygradige epiteliale forandringer i plateepitelet (HSIL) og positiv test for Humant Papillomavirus (HPV)16 og 18, hos en 28 år gammel kvinne som er para 1. Fra journalen leser du at kvinnen har tatt prøven som en rutineprøve samtidig som hun fjernet hormonspiralen på grunn av nytt barneønske. Dette var for en uke siden. Hun er frisk og bruker ingen medikamenter. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Vaksine mot HPV, midlertidig prevensjon og henvise til gynekologisk poliklinikk"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "En 40 år gammel kvinne kontakter deg som fastlege pga. mellomblødninger, spesielt etter samleie. Det er fire år siden forrige celleprøve. Da satte du inn en kopperspiral. Ved gynekologisk undersøkelse finner du et lettblødende, utstanset 10 mm «sår» på portio med spiraltråder på plass. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Henvise til gynekolog for biopsering av såret på cervix"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "En 62 år gammel kvinne kommer på fastlegekontoret og klager over økende abdominalomfang og følelse av oppfylthet til tross for at hun har prøvd å slanke seg. Hun har gått ned 8 kg siste halvår, men bukomfanget er uendret. Siste måned har hun følt økt press på blæren. Hun må tisse oftere, og det er blitt vanskeligere med avføring (hun må presse veldig). Hun har tidligere ikke vært obstipert. Hun er tidligere frisk, født 3 barn, menopause 53 år gammel. Hun bruker ingen faste medisiner. Vanlig undersøkelse med celleprøve var normal for 2,5 år siden, men nå føler hun seg redusert fysisk. Ved gynekologisk undersøkelse palperer du en tumor som fyller ut det meste av det lille bekken. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Ovarialcancer"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "En 19 år gammel jente kommer på elektiv time på grunn av magesmerter til deg som fastlege. Av journalen ser du at hun har hatt årlig kontakt siden hun var 14 år, som sammenfalt med foreldrenes skilsmisse. Du får fram at hun hadde menarche som 13 åring og at magesmertene startet like etterpå. Hun har i dag et godt forhold til sine foreldre. Siste år har smertene blitt betydelig verre slik at hun har fravær fra skolen 2-3 dager per måned. Smertene sitter nederst i magen i mer enn en uke. Smertene er på sitt verste to dager før menstruasjonen starter og slipper gradvis taket utover i menstruasjonen. Hun har regelmessig syklus 6/28, er gravida 0 og har aldri hatt seksuelt overførbare sykdommer. Smertene er størst ved samleie. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Endometriose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "En 64 år gammel mann kommer på legekontoret og forteller om vekttap på 20 kg siste tre år, selv om matlysten er god og han spiser regelmessige måltider. Han har store avføringer, grålige og fettaktige på farge. Han er uføretrygdet for psykiske problemer og har brukt mye alkohol i mange år. Han drikker mindre nå siden han har anfall med magesmerter som han setter i forbindelse med alkoholinntak. Hva er klinisk bedømt den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Kronisk pankreatitt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "En 52 år gammel kvinne søker lege fordi hun føler seg «stinn» i magen, hun har plager når hun bøyer seg fremover. Det siste året har hun gått ned 3-4 kg i vekt, hun har merket at hun blør lettere fra tannkjøttet når hun pusser tennene, hun føler seg generelt sliten. Blodprøver viser: • hemoglobin 12,2 g/dL (ref. 12,5-15,0) • blodplater 35 109/L  (ref. 115-300) • INR 1,6 (ref. <1,2) • albumin 28 g/L (ref. 33-42) For øvrig normalverdier for hvite blodlegemer, ALAT, ASAT, bilirubin og kreatinin. Du palperer buken og kjenner en forstørret milt. Hva er mest sannsynlige årsak til splenomegali hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Avansert, kronisk leversykdom"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "En 66 år gammel mann, BMI 30 uendret gjennom 10 år, undersøkes av fastlegen som finner at leveren er forstørret, palperes 2-3 fingerbredder udner costalbuen. Leverprøver er normale med unntak av ASAT 135 U/L (ref. < 70) og ALAT 120 U/L (ref. < 70). Han har brukt statin (simvastatin) gjennom 10 år. Leverprøvene har tidligere vært normale ved kontroller hos legen de siste 10 år.  Det siste halve året har han blitt mer tungpusten og han har merket at han har hevelser rundt anklene hver dag. Pga. hodepine har han det siste halvåret brukt paracetamol 1-2 tabletter (500 mg) 2-3 ganger i uken. Hva er mest sannsynlig årsak til hans hepatomegali?",
        "answer_text": "Hjertesvikt med stuvningslever"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "Du er fastlege for en 18 år gammel jente som siste året har gått ned i vekt 2-3 kg. Hun er ofte kvalm når hun står opp om morgenen og blir tidlig mett, får smerte i epigastriet og blir kvalm ved større matinntak. Hun merker også forverring ved stress på skolen og i familien. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Funksjonell dyspepsi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "En 27 år gammel mannlig student kommer til deg som fastlege. Han føler seg slapp siste halvåret og orker ikke å trene som før. Han har normal klinisk undersøkelse, men du synes han er blek og du finner at han har Hb 10,4 g/dL (ref. 13,0-16,5), s-ferritin 4 ug/L (ref. 20-300) og s-folat 4 nmol/L (ref. > 5,7), vitamin B12 320 pmol/L (170-650), CRP 1 mg/L (<5) og differensialtelling av leukocytter er normal. Han har ikke sett blod på avføringen og Hemofec tatt 3 ganger er negative. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Cøliaki"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "Du er LIS1-lege i sykehus og har ansvar for en 74 år gammel kvinne som er innlagt for bilateral pneumoni. Hun gjennomgikk for 6 mnd siden et hjerneslag, er nå oppegående med stokk, men har fortsatt meget betydelig dysphagi. Hun har gått ned 10-12 kg i vekt i løpet av dette halvåret og har nå kroppsmasseindeks (KMI=BMI) 20. Hun nærmer seg å være ferdigbehandlet for sin pneumoni og skal skrives ut til sykehjem. Hva er beste tiltak for å bedre ernæringssituasjonen?",
        "answer_text": "Perkutan endoskopisk gastrostomi (PEG) for enteral ernæring"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "En 45 år gammel kvinne plages med asteni og hudkløe, men har ikke synlig eksem ut over noen kloremerker. Fra tidligere står hun på levotyroksin for hypotyreose. Hun har fått påvist følgende leverenzymer-verdier: Aktuell verdi Referanseverdier ASAT 56 U/L 15-35 ALAT 50 U/L 10-45 ALP 195 U/L 35-105 GT 152 U/L 10-75 I supplerende blodprøver er det påvist IgM over normalområdet og positivt mitokondrie antistoff. Hva er den sannsynlige forklaringen på hennes avvikende leverenzymer?",
        "answer_text": "Primær biliær kolangitt (PBC)"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Mann, 88 år gammel. For to uker siden falt han og slo ryggen og høyre hofte. På legevakten fant man intet brudd, men han var kraftig forslått. Legevaktlegen startet smertelindring med paracetamol/kodein (paracetamol + opioid) 500/30mg, og han har siden da tatt én tablett tre ganger daglig. Ryggen er fortsatt litt vond, men mye bedre enn da han var på legevakten. Nå kommer han til fastlegen på grunn av økende magesmerter siste uka. Han hadde litt avføring i går, men synes det går lenger mellom hver avføring enn det pleier. Vannlatingen er som vanlig. Ved undersøkelse er han i god allmenntilstand, afebril og har puls 76 min-1. Magen er myk, lett utspilt, og han er lett trykkøm over det hele, men ikke slippøm, ingen oppfylninger. Tarmlyden er normal. CRP < 5 mg/L. Urin stix er negativ. Du starter med laktulose (laksantium). Hvilken smertebehandling bør foretrekkes videre?",
        "answer_text": "Bytte fra paracetamol/kodein til kun paracetamol"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "En 56 år gammel kvinne med 30-årig diabetes type-1 sykehistorie kommer til deg og klager over oppblåsthet og sure oppstøt etter måltider. Ved flere anledninger har hun kastet opp. Undersøkelse viser forsinket tømming av ventrikkelen og du diagnostiserer diabetisk gastro parese. Hvilket medikament ville vært mest nyttig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Metoklopramid - antiemetikum"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "En 26 år gammel mann søker deg som fastlege fordi han de siste 7-8 ukene har hatt smerter i buken, hyppige og løse avføringer (opp til 6-7 ganger i døgnet) som er blodtilblandet. Han har gått ned 3-4 kg i vekt og føler seg slapp. Ved klinisk undersøkelse er han blek, høyde 180 cm, vekt 65 kg. Han sier at han alltid har hatt litt løs mage, og alltid har vært slank. Blodprøver viser at han er anemisk, Hb 10,4 g/dL (ref. 13,0-16,5), CRP er høy 86 mg/L (ref. <5). Øvrige orienterende blodprøver er normale. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Ulcerøs colitt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Hvilken av undersøkelsene er viktigst i denne situasjonen?",
        "answer_text": "CEA"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "33",
        "question_text": "Hva vil være første ledd i utredning?",
        "answer_text": "Coloskopi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "Hvilken diagnose er korrekt?",
        "answer_text": "Hepatocellulært carcinom"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Gallestensanfall"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Ileus"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "Hva slags forandringer ble det påvist i lymfeknuten?",
        "answer_text": "Metastase fra adenokarsinom"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Øsofagus cancer"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "Hvilken behandling er det riktig å tilby denne mannen i akuttmottaket?",
        "answer_text": "Trombolytisk behandling"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "Hva sier det aktuelle lovverket om denne situasjonen?",
        "answer_text": "Han kan legges inn selv om han ikke er i stand til å samtykke, og selv om han motsetter seg det."
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "En 76 år gammel kvinne har gjennomgått et kortikalt hjerneinfarkt i venstre hemisfære. I forløpet ble det påvist atrieflimmer, og hjerneinfarktet ble derfor antatt å være embolisk. Som sekundærprofylakse etter hjerneinfarktet satt på apiksaban 5 mg x 2 (DOAK) og atorvastatin 40 mg x 1 (statin). Sekvele særlig i form av ekspressiv afasi og styringsvansker i høyre arm. En uke etter slaget fikk hun et generalisert tonisk-klonisk krampeanfall og ble derfor satt på det antiepileptiske middelet valproat. 10 dager etter infarktet har hun noe fluktuerende våkenhet og virker forvirret. Pårørende sier hun ikke var slik de første dagene etter slaget. Hvilket legemiddel er mest sannsynlig årsak til de mentale symptomene?",
        "answer_text": "Valproat - ved påvirkning av kognitive funksjoner"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Du er lege i akuttmottaket. En 83 år gammel kvinne er henvist til evt innleggelse av sin fastlege fordi det har «blitt helt umulig hjemme de siste dagene». I akuttmottaket fremstår hun som noe desorientert og du er usikker på om hun gir korrekt informasjon. Hun har CRP <5 mg/L. Hva er riktig videre undersøkelse og omsorgsnivå?",
        "answer_text": "Ta kontakt med pårørende for komparentopplysninger og dersom akutt oppstått endring bør hun innlegges for videre utredning"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "En 23 år gammel kvinne får påvist anemi med Hb på 9,7 g/dL (ref. 11,7-15,3 g/dL). Hun har regelmessige og store menstruasjonsblødninger. Hun er ellers frisk, har normal avføring, stabil vekt og bruker ingen medikamenter. Du tar utvidede prøver som viser: Prøve Verdi Referanseverdi MCV 63 fL 82-98 fL CRP <5 mg/L <5 mg/L Ferritin 4 ug/L 30-383 ug/L Hemofec er negativ ved tre separate målinger. Hvilket tiltak vil bør iverksettes?",
        "answer_text": "Starte per oralt jerntilskudd"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "En 73 år gammel mann blir innlagt med en intracerebral blødning. Det er fare for herniering, og akutt nevrokirurgisk intervensjon er indisert. Han har atrieflimmer og betydelig hjertesvikt med ejeksjonsfraksjon (EF) på 30 % (ref. 50-75%). Han behandles med warfarin, og INR er 4,2 (ref. <1,2). Hvilket behandlingstiltak er beste forberedelse for ø.hj.-operasjon?",
        "answer_text": "Protrombinkompleks konsentrat i.v"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "En 33 år gammel tidligere frisk kvinne innlegges kl. 01 direkte fra hjemmet av legevaktslege. Innleggelsesdiagnose er lungeemboli. Hun har siden i går kveld merket unormal tungpustet ved trappegang. Ingen brystsmerter. Tidligere frisk. Bruker p-piller. Ved klinisk undersøkelse er det normale auskultasjonsfunn over hjertet og lungene. Upåfallende underekstremiteter. BT 100/60 mmHg. Puls 80 min-1 regelmessig. EKG viser sinusrytme. Oksygenmetning på finger 94%. Normalt røntgen thorax. Blodprøvene er normale med unntak av lett forhøyet D-dimer. CT-thorax vil ikke bli tatt før på dagtid. Ved siden av oksygen, hvilken behandling vil du gi i påvente av avklarende CT-thorax?",
        "answer_text": "Lavmolekylært heparin"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "Du arbeider som fastlege, og har en pasient på 65 år med mekanisk aortaventil. Det siste halvåret har han merket økende slapphet og avtagende fysisk kapasitet. Han har nylig vært til kardiologisk og lungemedisinsk vurdering, begge deler var tilfredsstillende. Ved klinisk undersøkelse hører du en diastolisk bilyd ved auskultasjon over cor og pasienten er lett ikterisk, forøvrig normale funn. Du tar blodprøver, og finner følgende verdier: Prøve Prøvesvar Referanseområde Hemoglobin 10,0 g/dL 13,4-17,0 g/dL Ferritin 40 μg/L 15-150 μg/L Retikulocytter 155 x 109/L 30 - 100 x 109/L S-Folat 13,0 nmol/L > 10,0 nmol/L S-Vitamin B12 (kobalamin) 350 pmol/L 178-666 pmol/L MCV 102 fL 82-98 fL Bilirubin 50 µmol/L 5-25 µmol/L LD 326 U/L 105 - 205 U/L Hvilken type anemi er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Hemolytisk anemi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "En 68 år gammel pensjonist har de siste 6-7 ukene hatt smerter med skiftende lokalisasjon. Paracetamol og ibuprofen i kombinasjon har lindret symptomene. Han har noe nattesvette. Klinisk undersøkelse avdekket ikke funn. Utstryk av blod sees nedenfor. Laboratorieverdier er som følger: Laboratorieparameter Aktuell Referanse Hemoglobin 10,7 g/dL 13,4-17,0 Leukocytter 97,5 109/L 4,2-9,8 Trombocytter 554 109/L 145-460 LD IU/L 413 105-205 Hvilken av følgende diagnoser er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Kronisk myelogen leukemi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "En pasient på 75 år som for et par år siden hadde en dyp venetrombose i venstre legg, har det siste året fått økende plager med smerter, kløe, parestesier og tyngdefølelse i underekstremiteten. For et par måneder siden kom det et sår på leggen som ikke vil gro. Ved undersøkelse er det ødem, pigmentering, kronisk eksem og et hudsår på 5-6 cm i diameter. Hvilket av følgende tiltak er det aller viktigst å iverksette?",
        "answer_text": "Kompresjonsbehandling"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "En ung mor kommer til deg som fastlege med sin 6 måneder gamle baby som i løpet av siste 6 uker har utviklet et hissig rødt utslett på begge kinn og på haken. Barnet er i god allmenntilstand, men virker litt utilpass og tar seg stadig til ansiktet. Ved status finner du erytematøst makulopapuløst eksanthem og ekskoriasjoner svarende til de nevnte lokasjoner. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Atopisk eksem"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Du er LIS i allmennmedisin og undersøker en 69 år gammel mann som har en 1,3 x 1,5 cm stor velavgrenset, mørkpigmentert hudforandring på ryggen utfor høyre skapula. Lesjonen har ikke endret størrelse det siste året, men har klødd litt. Ved undersøkelse er lesjonen ru å ta på og fissurert i overflaten. Du setter litt lokalbedøvelse og registrerer at lesjonen er lett å kurettere. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Seborroisk keratose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Du jobber som fastlege. En 48 år gammel gårdbruker har over de fem siste årene blitt tiltagende plaget periodevis med rødhet, «småkviser» og brennende følelse i huden i kinn, på haka og sentralt i pannen. Ikke hatt utslett andre steder. Hun er mer plaget på vår og sommer enn på vinteren, og særlig ille er det når hun blir varm eller drikker et glass rødvin. Pasienten oppgir å være i en fin fase når hun oppsøker deg, men i status finner du små pustler. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Rosacea"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "53",
        "question_text": "En 28 år gammel mann kommer til deg på legekontoret hvor du jobber som LIS1. Det siste halvåret har pasienten fått økende problemer med sår og trang forhud som til stadighet sprekker opp og blør. Han har vansker med å gjennomføre samleie på grunn av smerter fra området. Der er ingen svie eller utflod fra urinrøret. Han har ingen fast partner, men har det siste året hatt to tilfeldige seksualpartnere. Pasienten er urolig og engstelig. Ved undersøkelse finner du at preputiet er trangt og ikke mulig å retrahere fullstendig. Huden ytterst på preputiet er hvitlig og fortykket. Du ser at huden ytterst på glans er hvitlig. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Lichen sclerosus"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "Du er LIS1 på legesenteret og en kvinne gravid i 2. trimester kommer til kontroll. Siden det snart er influensasesong spør hun om hun kan få influensavaksinen. Hun fikk heller ikke den andre dosen med MMR-vaksinen (meslinger, kusma og røde hunder) som ung og ønsker å få satt den vaksinen også når hun nå er på legekontoret. Hva er den beste håndtering i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Man bør vaksinere gravide mot sesonginfluensa, men ikke mot MMR"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "Det gjøres screening med urindyrkning for asymptomatisk bakteriuri hos en ellers frisk 31 år gammel kvinne som er gravid i 2. trimester i sitt første svangerskap. Det påvises gruppe B streptokokker (GBS) 103 CFU/mL. Hvordan bør dette håndteres?",
        "answer_text": "Det planlegges antibiotikaprofylakse under fødselen"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "Gutt 16 år gammel kommer til fastlegen med kraftig halssmerte. Han har målt temp hjemme, 39,1oC. Han har vært syk i 2 dager. Han har ikke hoste eller andre symptomer fra luftveiene. Ved klinisk undersøkelse er tonsillene kraftig injisert med noe belegg. På fremre del av halsen er det forstørrede ømme lymfeknuter. Hvilke(n) tilleggsundersøkelse er det anbefalt å ta i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Ingen tilleggsundersøkelse"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "En 65 år gammel mann med svingende feber opp mot 39 oC siste 4 uker, nattesvette og vekttap 6 kg innlegges til vurdering. Ut over det har han ingen symptomer eller funn. Blodkultur tas i mottak, røntgen thorax er negativ, urin stix er også negativ. Blodprøver viser: Prøve  Aktuell verdi Referanseverdi Hb 7,8 g/dL 13,4 - 17,0 SR 70 mm/time ≤ 17 CRP 210 mg/L < 5 Hvilken undersøkelse bør man bestille først i den videre utredningen av denne pasienten?",
        "answer_text": "CT-abdomen for å se etter intraabdominal abscess eller malignitet"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "En 25 år gammel kvinne som er gravid i 1. trimester kommer til ditt legekontor og forteller at hun har hyppig vannlating og svie ved vannlating. Urin stiks viser pyuri. Du tolker dette som urinveisinfeksjon og velger å starte med antibiotika. Hvilket antibiotikum bør du velge?",
        "answer_text": "Pivmecillinam (Selexid)"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "61",
        "question_text": "Som allmennlege undersøker du en 32 år gammel mann som er frisk etter en infeksiøs gastroenteritt. Han har ikke lenger diaré. Det ble påvist Salmonella enteritidis i faeces i akuttfasen. Han jobber som kokk på et aldershjem. Når han kan komme tilbake i jobb?",
        "answer_text": "Han skal minst ha 2 negative avføringsprøver før han returnerer til jobb"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Du er vakthavende lege på sykehuset. En mann på 80 år legges inn ved medisinsk avdeling med blodtrykk på 85/50 mmHg, puls på 120 min-1 og feber (39˚C). Han har respirasjonsrate på 28 min-1. Pasienten er uklar. Urin-stix viser 3+ for leukocytter. Han har flere ganger tidligere hatt nyresten, og man gjør derfor ultralyd urinveier. Denne viser betydelig hydronefrose av høyre nyrebekken. Hvordan er det best å behandle denne pasienten?",
        "answer_text": "Gi pasienten intravenøst ampicillin og gentamicin og henvis han for innleggelse av nefrostomikateter"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "En tidligere frisk 60 år gammel kvinne har vært på ferie på Zanzibar i 2 uker. Hun ble febersyk på flyet hjem for 4 dager siden. Siste 3 dager feber 38-40oC, flere frostanfall og tallrike blodige suppelignende avføringer og moderate smerter i nedre del av abdomen. Hun er kvalm, men har ikke kastet opp. Hun er ganske medtatt og blir innlagt på sykehus der du har vakt. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Infeksiøs gastroenteritt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "64",
        "question_text": "En 83 år gammel mann er nylig hjemkommet fra 2 ukers ferie på Kypros. Flere i reisefølget er innlagt med pneumoni og pasienten innkommer på sykehus høyfebril, medtatt BT 125/70 mmHg, respiratorisk betydelig besværet med O2 metning på 87%, temperatur 38oC, CRP 230 mg/L (ref. < 5). Det er flekkvise alveolære infiltrater i venstre underlapp. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Legionella pneumoni"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "65",
        "question_text": "En 74 år gammel kvinne er innlagt sykehus med hjertesvikt. Femte dagen under innleggelsen blir hun febril, temperatur 38,7oC og røntgen thorax viser funn som ved en lobær pneumoni. Hun hoster og har mye ekspektorat, CRP er 88 mg/L (ref < 5), kreatinin er 60 umol/L (ref 60-90). Øvrige blodprøver er normale med unntak av moderat leukocytose (høye nøytrofile). Hva er riktig behandling?",
        "answer_text": "A   1 Cefotaxim (cefotaksim - cefalosporin) i.v."
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "En 38 år gammel kvinnelig injiserende rusmisbruker søker fastlegen sin pga feber 38,5oC, hun virker medtatt, litt hurtig respirasjon 23 min-1, CRP er 85 mg/L. Hun har et pussbelagt sår på venstre legg, hun er HIV negativ. Røntgen thorax viser multiple små fortetninger i begge lunger. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Høyresidig endokarditt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "En 20 år gammel, tidligere frisk kvinne innlegges i sykehus fordi hun har vært slapp med influensalignende symptomer og uttalt nattesvette i 2 uker etter hun kom hjem fra ungdomstur til Syden. Den siste uken har hun utviklet kvalme og klarer ikke å spise. Hun er lett dehydrert, temperatur 38,5oC rektalt. Når du undersøker henne, finner du store tonsiller, ømme lymfeknuter på halsen og i aksillene, leveren er lett forstørret, men uøm. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Mononukleose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "En tidligere frisk overvektig 64 år gammel mann har siste 2 mnd merket økende tungpust ved anstrengelse og det er tilkommet hevelse rundt anklene. De siste ukene har han også merket at han får hjertebank når han legger seg ned, særlig på siden. Legevakten hører krepitasjoner over basale halvdel av lungene bilateralt. EKG viser atrieflimmer 130-160 min-1. BT 98/68 mmHg. Pasienten legges inn som øyeblikkelig hjelp. Hvordan bør man medikamentelt behandle hans hjertesvikt ut over loop diuretika IV?",
        "answer_text": "starte digoksin"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "Du er fastlege og har en pasient til konsultasjon som har kjent hjertesvikt etter et infarkt for 3 år siden. Pasienten opplever dyspné og betydelige begrensninger ved lett fysisk anstrengelse Pasienten kan ikke gå mer enn 200 meter på flat mark, men har ingen symptomer i hvile. Hvilken NYHA klasse tilsvarer dette?",
        "answer_text": "NYHA 3"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "En 62 år gammel mann med venstresidige brystsmerter som kommer både under anstrengelse og i hvile har fått utført arbeidsEKG med 1-2 mm ST-depresjon i laterale fremreveggsavledninger ved 175 W. Ingen smerter under belastning. Han ble henvist til CT koronar angoiografi som viste lette veggforandringer i midtre segment av LAD, men ingen signifikant stenose. Circumflex og høyre koronararterie ble beskrevet normale. Før CT-undersøkelsen ble han satt på lavdeose acetylsalicylsyre (ASA) og statin. Han har over lengre tid hatt plager med dyspepsi. Hvilke(-t) tiltak bør anbefales?",
        "answer_text": "Fortsette med statinbehandling og seponere ASA"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "Du jobber på allmenlegekontoret og får inn en 82 år gammel pasient etter operasjon for aortastenose. Du har ikke fått epikrisen fra sykehuset enda, men vet at han får behandling for hypertensjon, har diabetes og har kjent permanent atrieflimmer. Pasienten har fått en biologisk aortaklaff og han lurer på hvor lenge han må stå på blodfortynnende. Hvor lenge skal pasienten stå på antikoagulasjon?",
        "answer_text": "Livslangt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "74",
        "question_text": "Du er fastlege for en 81 år gammel tidligere frisk kvinne. Hun har brukt amlodipin (kalsiumblokker) 5 mg x 2 for hypertensjon i 3 måneder. De siste ukene har hun hatt plagsom hevelse i begge anklene, særlig om kvelden. Hun har ikke hatt brystsmerter eller vært tungpusten. Hun er urolig for om det kan være noe galt med hjertet og vil gjerne ha vanndrivende medisin, slik hennes venninne har fått for tilsvarende plager. Blodtrykket er nå 140/75 mmHg. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Prøveseponere amlodipin"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "75",
        "question_text": "Du er legevaktslege og møter en 50 år gammel mann, tidligere somatisk frisk. Han søker hjelp for et anfall med rask hjertebank som gjør ham redd. Slike har han hatt til og fra over de siste 3-4 år. Han har fått sertralin (SSRI) fra fastlegen mot angst de siste 2 årene. Du ser i oversikten relativt hyppige konsultasjoner på legevakt i den samme perioden. Du velger denne gang å måle blodtrykket, som er 170/105 mmHg. Han har også en svingende puls rundt 120 min-1. EKG viser sinustakykardi, ellers normalt (cQT tid 430 msec., ref < 0,430), Hb 15,1 g/dL (13.0 - 17.0). Han har ikke andre risikofaktorer for hjertesykdom. Hva er den korrekte håndtering av pasienten i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Be ham kontakte fastlegen"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "76",
        "question_text": "En pasient (75 år) med kjent hjertesvikt og paroxysmal atrieflimmer kommer til konsultasjon. Pasienten hadde sitt hjerteinfarkt for 4 år siden som ble behandlet med stentinnleggelse og han har ikke hatt brystsmerter etter infarktet, men et lite slag for 2 år siden (uten sekvele). Det fremgår fra journalen og pasienten kan bekrefte at han står på diuretika, ACE hemmer, aldosteronantagonist, betablokker og antikoagulasjon. Ejeksjonsfraksjonen målt for 1 måned siden, er på 30% og har vært stabil det siste året Pasienten forteller at han det siste døgnet har fått hjertebank og klarer ikke å sove liggende. Han har fått ødemer i begge bena. Du tar et EKG og ser at han har atrieflimmer (frekvens 135 min-1) og normal QRS bredde. Hvordan behandles denne pasienten best for sine plager?",
        "answer_text": "Pasienten innlegges for elektrokonvertering"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "77",
        "question_text": "En 73 år gammel kvinne behandles med lisinopril 20 mg (ACE-hemmer), hydroklorthiazid 25 mg og amlodipin 10 mg x 1 (kalsiumblokker) for hypertensjon. Ved 24-timers måling er blodtrykket i snitt 152/95 mmHg, puls 64/min. Blodprøver; Na 139 mmol/L (137 - 145), s-K 3,5 mmol/L (3,6 - 4,6), kreatinin 89 (45 – 90) µmol/L Tillegg av hvilket medikament vil best forebygge hjertekarsykdom hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Aldosteronantagonist"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "78",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne tar kontakt med deg som fastlege da hun har vært slapp og tungpustet de siste to ukene. Fra tidligere har hun medikamentelt behandlet hypertensjon og gjennomgikk et hjerteinfarkt i fremre vegg for 7 år siden. Du merker at pulsen er langsom og måler den til 35 min-1. Klinisk hjerteundersøkelse er ellers normal og du finner ikke tegn til lungestuvning. Blodtrykket er 135/85 mmHg. Du velger å ta et EKG som er vist under. Hva er riktig arytmidiagnose?",
        "answer_text": "AV-blokk grad 3"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne blir lagt inn med brystsmerter på lokalsykehus. BT 125/80 mmHg, puls 65 min-1. Pasienten får behandling mot høyt blodtrykk og har røykt i 40 år. Du tar et EKG som viser sinusrytme uten tegn til iskemi. Du har gitt adekvat behandling med morfin, nitroglycerin, ASA, klopidogrel (Plavix), lavfraksjonert heparin, evt oksygen. Pasienten blir smertefri, er sirkulatorisk og respiratorisk stabil og blir lagt på posten. Du blir tilkalt etter 0,5 timer og pasienten klager på nytt over brystsmerter, det foreligger ikke blodprøvesvar foreløpig. Du forordner mer morfin. Hvilke(t) øvrig tiltak er korrekt?",
        "answer_text": "Et nytt EKG samt ekkokardiografi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "80",
        "question_text": "En 54 år gammel kvinne har fått diagnostisert familiær hyperkolesterolemi. Hun har en BMI på 29 og har sluttet å røyke for 3 år siden. Du beslutter å starte lipidmodifiserende behandling med atorvastatin (statin) for å forebygge kardiovaskulære hendelser. Hvilken bivirkning er det spesielt viktig å overvåke hos pasienten?",
        "answer_text": "Myopati"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "En 80 år gammel mann møter til rutinekontroll hos fastlegen. Han er tidligere frisk med unntak av lett hofteleddsartrose. Ved undersøkelse registrerer du uregelmessig puls og EKG viser atrieflimmer med ventrikkelfrekvens 82 min-1. Blodtrykk er 130/70 mmHg, blodprøver inklusive fastende blodsukker er alle normale. Hva er korrekt tiltak hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Oral antikoagulasjon"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "En 76 år gammel mann møter hos tannlegen til vanlig kontroll samt behandling av periodontitt og fjerning av tannstein. Pasienten har for 4 måneder siden fått implantert ny aortaklaff ved transkateter teknikk (TAVI). Tannlegen kontakter deg som pasientens fastlege og spør om hvilke forholdsregler som skal tas. Hva er korrekt å svare tannlegen?",
        "answer_text": "Forbehandling med standard antibiotikaregime kun der det kan forventes slimhinneskade i munnhulen"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "En 56 år gammel tidligere frisk mann henvender seg til legevakten med klemmende brystsmerter som har vart i 45-50 minutter. EKG viser 4 mm ST-elevasjon i hele fremre vegg. Helikoptertransport er umulig grunnet uvær og ambulansetransport til nærmeste sykehus som kan utføre koronar angiografi, vil ta minimum 3 timer. Hvordan er korrekt behandling i henhold til nasjonale retningslinjer?",
        "answer_text": "Prehospital trombolyse og transport til nærmeste sykehus som kan utføre koronar angiografi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "Tidligere frisk kvinne, 35 år, bringes til legevakt etter å ha besvimt på jobb. Hun falt om mens hun stod og holdt en presentasjon i et møte. I forkant kjente hun seg uvel og svimmel. Hun hadde grudd seg til møtet. En kollega fikk delvis tatt av for fallet og forteller at pasienten var bevisstløs et snaut minutt. Hun hadde ikke kramper. Da hun våknet til, var hun normal i kontakten etter noen få sekunder. Hun har ingen plager nå. Hun har ikke opplevd lignende før. Ved undersøkelse er hun våken, klar og orientert, med respirasjonsfrekvens 16 min-1, regelmessig puls 64 min-1, blodtrykk 108/76 mmHg, temperatur 37.0°C. Det er normale forhold ved auskultasjon av hjerte og lunger, og du finner ingen nevrologiske utfall. Du finner heller ingen ytre tegn til skade. EKG er viser normale forhold med sinusrytme. Hvordan bør pasienten håndteres?",
        "answer_text": "Informere om at dette er ufarlig og sende henne hjem"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "En 64 år gammel mann med tidligere påvist moderat KOLS kommer til fastlegen. De siste fire dagene har han merket økende tungpust, hoste og fått grønt ekspektorat. Han kommer gående, har lett taledyspnoe, en respirasjonsfrekvens 20 min-1 forlenget ekspirium med spredte pipelyder over alle lungeflater. Sidelik, normal perkusjon av lungene. Afebril. Oksygenmetning 96% på romluft. CRP 23 mg/L (<5). Han får på legekontoret salbutamol (kortidsvirkende beta2-agonist) via spray påsatt spacer og blir merkbart lettere i pusten etter få minutter. Fra før bruker han kun en kortidsvirkende muskarinantagonist i spray, ipratropium, ved behov. I tillegg til å foreskrive salbutamol inhalasjon, hvilken peroral behandling skal pasienten ha?",
        "answer_text": "Prednisolon og amoksicillin"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "En norsk sykepleier har arbeidet for \"leger uten grenser\" på et sykehus i Afghanistan de siste fire måneder. Etter å ha hatt ferie i Oslo i to uker, ønsker hun nå å starte i jobb. Hvilke tester, i tillegg til MRSA screening, kreves før hun begynner i jobben?",
        "answer_text": "Røntgen thorax og Quantiferon (IGRA)"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "En tidligere frisk 37 år gammel mann kontakter fastlegen på grunn av tørrhoste de siste 7 dager. Det startet med heshet og lettgradig feber, men har utviklet seg til kraftig tørrhoste som er verst på natten. Han føler seg mer slapp enn vanlig, og er litt tungpusten ved anstrengelse. Ved samtalen hoster han, men er ellers respiratorisk ubesværet med normalt ekspirium. Ved undersøkelsen finnes BT 135/85 mmHg, puls 85 min-1, O2 metning 96%, knatrelyder basalt på høyre lunge, temperatur 38,1oC, CRP 15 mg/L (ref. <5). Hvilket tiltak er best?",
        "answer_text": "Foreskrive erythromycin 500 mg x 2"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "En 21 år gammel mann fra Etiopia kommer på ditt legekontor. Han kom til Norge for 3 år siden, før det har han bodd i hjemlandet. Han har hatt feberfølelse noen uker og litt hoste. Han har forsøkt en antibiotikakur men føler ikke han er helt frisk. Hva er betydningen av en IGRA (interferon gamma release assay) test i en slik setting?",
        "answer_text": "Liten, siden IGRA testen sannsynligvis vil være positiv"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "Kvinne, 45 år, aldri-røyker. Utredet med røntgen thorax etter 2 episoder med pneumoni i venstre overlapp. Ved bronkoskopi påvist en tumor som delvis okkluderte lumen. Biopsi viste en epitelial tumor med få mitoser. Immunhistokjemisk var tumor positiv for nevroendokrine markører (bl.a. chromogranin). Hva slags tumor er det mest sannsynlig at hun hadde?",
        "answer_text": "Karsinoid tumor"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "Mann, 65 år med KOLS grad 2 er innlagt på lokalsykehus med høyresidig pneumothorax (1,9 cm målt ved hilusnivå, lateralt) og har fått 4L O2 min-1 på nesebrille-kateter. Tilstanden forverrer seg akutt. Pasienten blir kald og klam, får svak puls på 130 min-1, regelmessig, BT 85/50 mmHg, ledsaget av svært anstrengt respirasjon og redusert bevissthet. Pulsokysimetri viser O2-saturasjon 66% med 8L O2 min-1 på maske (over nese-munn) med reservoir. Det er lite respirasjonsbevegelse av høyre hemithorax, hypersonor perkusjonslyd og opphør av respirasjonslyd på høyre side. Hva er riktigste behandlingstiltak for denne tilstanden?",
        "answer_text": "Å gjøre nød-thorakosentese med grov kanyle i 2. intercostalrom høyre side"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "En 57 år gammel kvinne innlegges akutt med redusert allmenntilstand. Hun har et kjent misbruk av alkohol og røyker 2 pakker rulletobakk i uken. De siste to ukene har hun vært sengeliggende med hoste og feberfølelse. Ved mottak er hun våken og ustelt. Lukter av alkohol. Temperatur 38,2°C. Dempning basalt høyre lunge baktil med svekkete respirasjonslyder i samme området. Blodprøver viser Leukocytter 12,4 109 (3,5-10,0) med nøytrofile 9,8 x109 (1,5-7,3) og CRP 230 mg/L (<4). Røntgen thorax viser væske med luftlokulamenter basalt høyre hemithorax. Ved pleurodese er det synlig puss. Dette sendes til dyrkning I påvente av svar på mikrobiolgisk dyrkning hvilket valg av antibiotika er riktig initialt?",
        "answer_text": "Cefotaxim i.v. og metronidazol p.o."
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "93",
        "question_text": "En 24 år gammel mann kommer til astmakontroll hos fastlegen. Han bruker lavdose inhalasjonssteroid og kortidsvirkende beta 2 agonist ved behov. Han har tidligere fått påvist forhøyet spesifikt IgE mot katt. Han har fått ny kjæreste som har katt. Etter at han traff henne har hans astmaplager økt og han har fått astmaanfall i hennes leilighet. Nå er han i ferd med å flytte inn hos kjæresten. Hva bør fastlegen prioritere i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Fraråde pasienten å flytte inn hos sin nye kjæreste om katten ikke blir omplassert"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "En 30 år gammel mann er henvist sykehusets poliklinikk pga cyanose. Pasienten har hatt blålig misfargning av fingrene i mange år. Ikke væravhengig. Han føler seg frisk og har ingen andre symptomer. Det er normale funn over hjerte og lunge. Røntgen thorax er normalt. Det tas to arterielle blodgasser av pasienten, en med pasienten pustende romluft og en med oksygen 5 liter/min. Resultatene i tabellen under. Pustende romluft Med ekstra oksygen Referanseområder pH 7,39 7,39 7,35 - 7,45 PaCO2 5,9 5,9 4,70 - 6,00 kPa PaO2 7,4 7,5 10,0 - 14,0 kPa HCO3- 24 24 22,0 - 26,0 mmol/L BE 0,5 0,5 -3,0 - 3,0 Hb 17,8 17,8 13,4 – 17.0 g/dL Hvilken type funksjonsforstyrrelse foreligger?",
        "answer_text": "Høyre til venstre shunt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "En 78-år gammel kvinne blir innlagt i akuttmotaket pga. svimmelhet og ustøhet. Hun er behandlet for hypertensjon med kalsiumblokker, Angiotensin-II reseptor antagonist og et tiazid-diuretikum. Hun bruker ingen andre medisiner. Blodtrykk sittende: 140/72 mmHg, Blodtrykk stående: 137/69 mmHg. Blodprøver: Aktuell verdi Referanseverdi S-natrium 128 mmol/L 137-145 S-kalium 3,1 mmol/L 3,6-4,6 S-kalsium 2,23 mmol/L 2,15-2,51 Hva er den mest sannsynlige årsaken til hyponatremien hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Birvirkning av tiazid-diuretikum"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "96",
        "question_text": "En 19 år gammel kvinne utvikler hematuri, moderat proteinuri og lett forhøyet kreatinin. Hun har i tillegg magesmerter og et utslett på lårene (se på bildet). En nyrebiopsi viser glomerulære forandringer som i vedlagt bilde. Immunhistokjemi: positivitet for IgA og komplementfraksjon C3. Elektronmikroskopisk ses nedslag av immunkomplekstype i mesangiet. Hvilken sykdom er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "IgA vaskulitt (Henoch Schönlein Purpura)"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "97",
        "question_text": "En 56 år gammel kvinne som bruker ACE-hemmer for høyt blodtrykk og metformin for diabetes type 2 innlegges på lokalsykehuset der du er på vakt kl. 23:00 om kvelden. Hennes blodtrykk er 90/60 mmHg og hun virker syk. Hun har kastet opp og hatt diare i noen dager. Aktuell verdi - venøst blod Referanseverdi - venøst blod Kreatinin 577 µmol/L 60-90 Karbamid 22 mmol/L 2,6 - 6,4 Kalium 4,7 mmol/L 3,6 - 5,0 Glukose 7,2 mmol/L 3,9 - 6,0 pH 6,92 7,32 - 7,43 Laktat 12 mmol/L 0,3-1,5 Diuresen er meget sparsom. ACE hemmer og metformin stoppes. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Pasienten må stabiliseres med i.v. væske, pressor og bikarbonat og så raskt som mulig overflyttes til sykehus med dialysemulighet."
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "En 79 år gammel kvinne legges inn på sykehuset der du arbeider fordi hennes fastlege har målt hennes blodtrykk til 220/120 mmHg. Hun har kjent hypertensjon og står på kalsiumblokker (nifedipin depot 30 mg x 1) og angiotensin II reseptorantagonist (kandesartan 16mg x 1). Hun har lett hodepine og er litt tungpusten. I mottagelsen er kliniske og biokjemiske undersøkelser upåfallende bortsett fra at BT er 225/125 mmHg. Hun er ikke helt sikker på om hun har tatt sine faste medisiner samme morgen og er litt oppskjørtet pga. et barnebarn som er lettere skadet i en sykkelulykke. Hvordan håndteres dette best?",
        "answer_text": " Pasienten legges inn til observasjon på sengepost og får tilskudd av sine vanlige blodtrykksmedisiner"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "Hva er det viktigste umiddelbare tiltak man kan gjøre for å bremse progresjonen av pasientens kroniske nyresykdom?",
        "answer_text": "Øke ACE-hemmerdosen for å redusere proteinuri"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "100",
        "question_text": "Hvilken diagnose er mest forenlig med alle disse blodanalysene?",
        "answer_text": "Sekundær hyperparathyropidisme pga. kronisk nyresvikt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "Hva er det mest riktige tiltaket nå?",
        "answer_text": "Legge til ACE-hemmer"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "Hva viser bildene?",
        "answer_text": "Kronisk subduralt hematom venstre side"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "Hvilken hodeskade foreligger?",
        "answer_text": "Epiduralt hematom frontalt (med brudd i os frontale) høyre side"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige sykdomsgruppe?",
        "answer_text": "Polynevropatier"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "Hvilket tiltak bør gjøres først?",
        "answer_text": "CT angiografi av precerebrale og cerebrale kar"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "En student blir funnet i dårlig forfatning på studenthybel. Du får vite av andre som bor i kollektivet at det har vært høyt alkoholinntak i forbindelse med pågående fadderuke. De er usikre angående annen rusmisbruk, men forteller at det er amfetamin i omløp. Det skal ha vært et opptaksrituale hvor han måtte spise bedervet mat og drikke kaffe utblandet med sprit av ukjent opprinnelse. Han er sløv med dyp, rask ventilasjon. Han har tørre slimhinner og sidelike pupiller med normal lysreaksjon. Utydelige papillegrenser ved oftalmoskopi. Han samarbeider dårlig, men ingen lateraliserende funn ved nevrologisk undersøkelse. Normalt BT og ingen feber. Arteriell blodgass viser alvolig metabolsk acidose. Hvilken diagnose bør mistenkes?",
        "answer_text": "Metanolforgiftning"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "En 70 år gammel pensjonert kontorarbeider oppsøker fastlegen fordi han siste uken flere ganger har sett striper av blod i slimet han hoster opp om morgenen. Han forteller at han hadde en «kraftig forkjølelse» for et par måneder siden men føler den fortsatt ikke har gått helt over. Føler seg sliten og med lite ork i det daglige. Samtidig gått ned 5 kg i vekt. Han har røykt 2 pakker rulletobakk i uken siden militærtjenesten. Bruker kun Albyl-E. Normale kliniske funn. Normale blodprøver. Rtg thorax beskriver en forstørret høyre hilus. Hva e det riktig å henvise pasienten til?",
        "answer_text": "Pakkeforløp lungekreft"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "Du er fastlege for en 55 år gammel kvinne som ble kurativt behandlet for brystkreft for halvannet år siden med kirurgi, strålebehandling og kjemoterapi. Hun kommer nå fordi hun kjenner seg trøtt og slapp. Hun orker lite, synes hun husker dårlig, og sover mer enn før hun ble syk. Ved klinisk undersøkelse finner du intet spesielt. Hva er den mest sannsynlige forklaringen på hennes symptomer?",
        "answer_text": "Ettervirkninger etter kreftsykdom og behandling"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "En 85 år gammel mann ankommer akuttmottaket på sykehuset med sterke smerter i høyre hofte etter fall. Det tas røntgen av bekken og aktuell hofte. Hva viser røntgenbildet?",
        "answer_text": "Trokantært brudd"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "En 52-årig kvinne er henvist fra fastlege pga. flere uker med smerter i grunnleddet til venstre tommel. Du tar i mot henne på ortopedisk poliklinikk. Smertene kommer hovedsakelig ved belastning, hun har ikke vondt i hvile eller på natten. Ved undersøkelse har hun vondt ved all bevegelse i tommelen og smertene øker ved isometriske tester. Tommelen er stukningsøm. Det er noe hevelse på venstre side sammenliknet med høyre, det er forøvrig normal distal nevrovaskulær status. Hva mistenker du ut i fra røntgen og klinisk undersøkelse?",
        "answer_text": "Artrose i CMC1"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "Du står i mottagelsen i traumeteamet på et lite sykehus. Det kommer inn en 32 år gammel mann som under reparasjon av bilen sin har fått venstre legg i klem under bilen. Han har hatt benet i klem i 2 timer. Når han kommer inn, palperer du leggen og finner at den er svært hoven, stinn, blek og uten puls distalt. Han kan ikke bevege foten i ankelledd eller tær. Hva er beste tiltak for å redde ekstremiteten?",
        "answer_text": "Gjøre fasciotomi av leggens muskellosjer"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "Pasienten er en 68 år gammel mann som har hatt hjerteinfarkt, men utover det er han frisk. Røyker 20 sigaretter per dag. Han har vært plaget med ryggsmerter i hele livet, men disse har gradvis blitt verre de siste 4-5 årene. Han er lite aktiv, og forteller at hans gangdistanse er veldig redusert. Han klarer ikke gå mer enn 100 meter før han kjenner smerter i bena og bena dovner. Han må da stoppe opp og bøye seg litt. Etter en liten stund kan han gå videre før han må stoppe igjen. Han sier det er bedre å gå litt fremoverbøyd. Ved klinisk undersøkelse finner du ikke noen nevrologiske utfall. Han har normale pulser i underekstremitetene. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Spinalstenose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Pasienten er en 12 år gammel jente som kommer til deg som allmennlege sammen med sin mor. Moren forteller at hun synes jenta har en skjevhet i ryggen, og det har ikke virket å be henne om å rette seg opp. Hun har ingen smerter, og spiller fotball på fritiden. Hun har ingen plager og synes moren maser veldig. Du undersøker henne og det er ikke noe benlengdeforskjell. Det er litt forskjellig nivå på skuldrene og du kan kanskje mistenke at det er en liten skjevhet torakalt siden høyre scapula står litt ut. Hva er mest sannsynlige diagnose og hva hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Idiopatisk skoliose, henvise til ortoped for vurdering"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Du er LIS1 i skademottak, og har fått inn en 62 år gammel kvinne med håndleddsfeilstilling. Røntgen av håndleddet viser ekstraartikulær distal radiusfraktur med dorsal feilstilling. Bakvakten har sett på bildene og har anbefalt reponering og konservativ behandling i første omgang. Hva er viktigst for et godt reponerings- og behandlingsresultat?",
        "answer_text": "At pasienten har fullgod bruddhematomanestesi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "Kvinne født i 1954 ble operert med kneprotese for artrose for 17 dager siden. Kommer nå tilbake til akuttmottaket med økende smerter. Stingene ble tatt for 3 dager siden. Du finner ett rødt område rundt arret distalt, noen få gule flekker i bandasjen. Hun bøyer kun til 60°. Hva er det riktige å gjøre med denne pasienten?",
        "answer_text": "Måle infeksjonsparametre i blod"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne snublet hjemme for to dager siden og slo høyre skulderområde. Hun har vedvarende smerter i høyre skulder. Det er hevelse og palpasjonsømhet ved høyre acromio-clavicularledd og smerter ved skulderbevegelse som er mest uttalt ved ekstensjon. Hvilken skade viser bildene?",
        "answer_text": "Claviculafractur"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "En 72 år gammel kvinne hadde et vridningstraume på ski. Fikk kraftige smerter i kneet. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "Kneleddsartrose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "Du er lege i barnemottak og en jente på fire år kommer henvist fra fastlege da hun i morges ikke ville gå selv. Hun gråt da mor skulle kle på henne og har i dag bare villet bli båret og klenger seg til mor. Hun er eller frisk fra før, og har de siste dagene hatt litt rennende nese og hostet lett. Når du undersøker henne, får du klart inntrykk av at bevegelse av høyre hofte gjør vondt, mens bevegelse av knær og ankler går greit. Hun er afebril og i god allmenntilstand. Negativ CRP. Du bestiller en ultralydundersøkelse av høyre hofte som viser økt væske. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Serøs coxitt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "En 12 år gammel gutt kommer til akuttmottaket pga. brystsmerter. Han fikk akutt vondt under en håndballkamp. Han sier at det føltes som \"kniver i hjertet\", men at det ga seg av seg selv etter rundt ett minutt. Han besvimte ikke og var ikke svimmel eller kvalm. Etterpå har han følt seg helt fin. Det fremkommer at han har hatt 4-5 lignende episoder det siste halvåret, men aldri tidligere under aktivitet. Ved klinisk undersøkelse er det symmetriske pulser i hender og føtter, ingen bilyd og også for øvrig helt normale funn i status. Hvilken av følgende tilleggsopplysninger tilsier henvisning til barnekardiolog?",
        "answer_text": "Hans eldre bror døde plutselig ved 14 års alder"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "Et foreldrepar kontakter deg som fastlege fordi deres 24 dager gamle gutt fortsatt er synlig gul. Barnet fikk lysbehandling et døgn, men ved en feil ble det ikke tatt blodprøver under oppholdet. Han veide 3390g ved fødselen og er fullbårent og fullammet. Vekst og trivsel har vært helt normale. Ved undersøkelse finner du et sprudlende barn med helt normale funn i status bortsett fra en lett gulfarge i sclera. Blodprøvene viser Hb 15.2 g/dl (ref. 8,7-16,9), CRP mg/L < 5 (normal) og totalbilirubin forhøyet 92 umol/L (ref. ved 5 dagers alder < 200, ved 1 måneds alder < 20 ), herav konjugert 36 µmol/L (ref < 17). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Umiddelbar innleggelse for utredning"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "En 2 måneder gammel gutt har fulgt det vanlige vaksinasjonsprogrammet så langt. Han har vært forkjølet i to uker, men har nå hatt noen få dager med gradvis utvikling av kraftige hosteanfall med serier av ekspirasjoner etterfulgt av inspiratorisk stridor. Barnet er ellers i fin form og spiser godt. Du har tilgang til PCR som besvares fort og viser positiv på Bordetella pertussis. Hva er riktig behandling videre?",
        "answer_text": "Innleggelse i sykehus, starter behandling med erytromycin"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "En 5 år gammel gutt kommer til deg på legekontoret med far en tirsdag. De har vært på hyttetur på Sørlandet den foregående helgen, gutten fikk da flere bitt av flått på lørdagen, men disse ble fjernet. På et av disse bittene har det fra søndagen vært et rødt infiltrat som er 2 cm i diameter. Hva er mest korrekte tiltak?",
        "answer_text": "Ingen utredning eller behandling. Beskjed om ny kontakt om utslettet vokser utover 7 dager"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "En tidligere frisk 6 år gammel jente kommer til deg som fastlege på ØH-time sammen med mor. Jenta har skrantet litt i løpet av den siste uka. Hun har klaget over halsvondt, hatt lett redusert allmenntilstand og feber som har kommet og gått. Hun har frisknet til siste to dager og er nå i god form uten plager, men mor merket hovne lymfeknuter på halsen i går. Ved undersøkelsen er jenta i god allmenntilstand, hun er rød i svelget og du palperer forstørrede og elastiske lymfeknuter på begge sider av halsen. Hva er mest korrekte tiltak?",
        "answer_text": "Se tilstanden an uten flere undersøkelser. Eventuell kontroll om lymfeknutene ikke går tilbake i løpet av noen uker"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "En 20 år gammel tidligere frisk elektriker finner det spennende å prøve ut ulike rusmidler i helgene, men er alltid i fin form og på jobb igjen mandag. Han trener på treningsstudio 2 ganger i uka og passer jobben sin. En torsdag morgen kommer han ikke på jobb og kollegaene drar hjem til ham. Han virker forskremt og skriver på en lapp at de ikke kan snakke for det er mikrofoner i veggene i leiligheten hans. Da han kom hjem i går, var lokket på søppeldunken åpent fordi PST hadde vært og montert overvåkningsutstyr. Han avviser at det var vinden som hadde blåst opp lokket. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Rusutløst psykose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "Du arbeider som LIS1 ved en akuttpsykiatrisk post og tar imot en 22 år gammel mann som er urolig, klart oppstemt, har taleflom og er irritabel. Hva er det aller viktigste å få svar på i akuttvurderingen av denne pasienten?",
        "answer_text": "Bruk av rusmidler"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "En 86 år gammel enke gjennom mange år har gradvis fallert de siste 8 ukene. Hun har før vært svært sprek alderen tatt i betraktning, kvikk og engasjert i venninnegjeng og samfunn. Nå er hun passiv, \"negativ\", klager på konsentrasjonsvansker, sover dårlig og opplever en \"indre smerte\" / uro - \"motor som går og går i brystet\". Hun har også gått ned 10-12 kg i vekt. I dag fant hjemmesykepleien kvinnen sittende på kjøkkenet. Hun snakket høylydt med seg selv. Hun bruker ingen medisiner. Når du undersøker henne, er hun orientert for tid og sted, klokketest klarer hun fint. CRP er på 6 mg/L (ref. <5) og urinstix er negativ. Normale funn ved klinisk undersøkelse. Hvilken psykiatrisk diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Depresjon"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "En mor har bestilt time for sin 21 år gamle hjemmeboende sønn som hun mener er deprimert. Han har de siste to årene endret seg fra å være sosial og utadvendt til å trekke seg tilbake fra venner. Han var før skoleflink, men stryker nå på alle eksamener. Han slurver med kosthold og personlig hygiene. Han hevder en nabo overvåker ham og vil skade ham og derfor har han tapet sorte plastsekker foran alle vinduene mot dennne naboen. Mor sier dette med naboen ikke stemmer. Når du snakker med den 21 år gamle mannen, føler du at han ikke følger med, han svarer veldig lenge etter at du har stilt spørsmål, du føler ikke at du får blikkontakt med ham. Det ser ut som han snakker med seg selv. Du greier heller ikke å få tak i sammenhengen i alt han forteller. Likevel vet han hviken dag det er, at han er hos legen og andre orienterende forhold. Hvilken diagnose er det mest nærliggende å mistenke?",
        "answer_text": "Schizofreni"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "En 32 år gammel mann som vanligvis har det bra og aldri har hatt søvnvansker forteller om søvnplager de siste månedene. Han sliter litt med å sovne, men først og fremst våkner han veldig tidlig og kjenner seg ikke opplagt. Han synes også konsentrasjonen er blitt dårligere. Ved hvilken tilstand finner man typisk et slikt søvnmønster?",
        "answer_text": "Depresjon"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "En 67 år gammel kvinne som tidligere har vært frisk kommer med lette smerter og med hevelse over proksimale og distale interfalangealledd i flere fingre (PIP- og DIP-ledd) på begge hender. Hun har ellers normal hud. Blodprøvene viser Hb 15,1 g/dl (ref 11,5 - 14,5), CRP 3 mg/L (ref. (< 5) , SR 18 mm/ t (ref 1-17) Hva er den mest sannsynlige årsaken til smerter og fingerhevelse hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Fingerleddsartrose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "En 72 år gammel kvinne med nydiagnostisert revmatoid artritt plages av leddsmerter, uttalt stivhet og fysiske funksjonsbegrensinger i hverdagen. Hva er riktig behandling å starte med?",
        "answer_text": "1 Methotrexate og prednisolon"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "En 30 år gammel kvinne kommer til deg som fastlege etter at hun de siste månedene har merket at huden på fingre og tær har blitt fortykket og stram. Hun har små sår på fingertuppene som ikke vil gro. Hun synes det er vanskelig å svelge og hun har blitt mer tungpusten når hun er ute og går tur. Blodprøver viser positiv ANA med positiv anti-Scl-70 undergruppe. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Systemisk sklerose"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "133",
        "question_text": "En 27 år gammel kvinne kommer til deg som fastlege etter at hun det siste året har blitt gradvis mer trøtt og sliten. Hun strever med å klare husarbeidet når hun kommer hjem fra jobb. Hun har smerter i muskler og ledd. Hun har ruskfølelse på øynene og hun drikker ofte fordi hun er tørr i munnen. Blodprøver viser senkning på 32 mm/t (1-20), CRP < 5 mg/L og positiv ANA med positiv anti-SSA undergruppe. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Sjøgrens syndrom"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "134",
        "question_text": "Du er fastlege i Kjelleren legesenter. En dag kommer Halfra til deg for førstegangs flyktningsundersøkelse. Han har mange spørsmål om den norske helsetjenesten. Han har hørt at han er medlem av folketrygden, og lurer på om det stemmer. Hvilket av svarene under er det riktigste å gi ham?",
        "answer_text": "Ja, alle som er bosatt i Norge på lovlig vis er innmeldt i Folketrygden"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "Du er fastlege for en tidligere frisk 68 år gammel mann. Han har i mer enn ti år måttet opp en gang hver natt for å late vannet, men det siste året må han stadig oftere opp om natta, nå stort sett tre ganger. Urinstrålen har også blitt merkbart svakere det siste året, og han har økende tendens til etterdrypp. Han har ingen svie ved vannlating. Ved rektal eksplorasjon kjennes prostata normal og uten knuter. Urinstrimmelundersøkelse er negativ. I samråd med pasienten bestemmer du å måle PSA, som er 4,4 ug/L (ref. 0–4,0). Hva er riktig tiltak?",
        "answer_text": "Måle PSA igjen om noen uker"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "En 38 år gammel mann kommer til akuttmottaket med sterke, takvise smerter i venstre flankeregion, smertene stråler ned i scrotum. Han er afebril og stix undersøkelse av urin er positiv for blod, forøvrig negativ. Hvilken undersøkelse er best egnet for å stille diagnosen?",
        "answer_text": "CT abdomen uten kontrast"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "En 86 år gammel mann, tidligere frisk kommer til akuttmottaket med betydelige smerter i buken på venstre side. Han er febril, temperatur 38,6oC, CRP er økt 85 mg/L (ref <5), kreatinin 240 umol/L (ref. 60-90). Han virker litt medtatt, BT 120/60 mmHg, puls 90 rgm, respiratorisk ubesværet. CT abdomen viser massivt dilatert nyrebekken på venstre side. Hva er beste håndtering av en slik pasient?",
        "answer_text": "Perkutan punksjon av nyrebekken og innleggelse av dren, bredspektret antibiotika i.v."
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "En 74 år gammel mann, operert med radikal prostatektomi for 3 år siden klager over smerter i rygg og i skulder- og hofteregion. PSA er steget, ved forrige kontroll for 6 måneder siden var PSA 0,01 ug/L (ref. < 4,0), nå er den 13,4 ug/L. Hvilken undersøkelse bør prioriteres?",
        "answer_text": "Skjelettscintigirafi"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "Du er fastlege for en kvinne, 28 år, som oppsøker deg fordi hennes høyre øye har vært rødt og vondt i tre dager. Hun er vanligvis frisk og bruker ingen medikamenter. Plagene har økt gradvis på. Synet er litt uklart på det høyre øyet, det renner tårer, og det er vondt å få lys i dette øyet. Ved undersøkelse av det høyre øyet finner du konjunktival og ciliær injeksjon. Du ser ikke puss. Hornhinnen er blank og speilende bortsett fra et fluoresceinfargeopptak 2 mm stort med underliggende hvitlig infiltrat. Pupille og rød refleks er normale. Venstre øye ser normalt ut. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Keratitt"
    },
    {
        "source_file": "13.pdf",
        "question_number": "140",
        "question_text": "Du er fastlege for en tre år gammel gutt som bringes til deg fordi han fra i går formiddag har hatt intenst vondt i venstre øre. Fra tidlig i morges har det også rent gul væske ut fra øret. Han er vanligvis frisk og har ikke hatt øreproblemer før. Ved undersøkelse er han i god allmenntilstand med regelmessig puls 108 per minutt. I venstre øregang ses rikelig med puss og øregangsveggen er rød. Trommehinnen er rød, men du får ikke fullstendig oversikt over den på grunn av pusset. Det er intet galt å se på og omkring det ytre øret. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "0 Behandle med øredråper med kombinert antiinfektiva og kortikosteroid"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Gastroenterology 9A",
        "question_text": "Which are the two most likely causes of his persistent loose stools?",
        "answer_text": "a) Toddler’s (functional) diarrhea b) Inflammatory bowel disease c) Secondary bacterial infection d) Secondary lactose intolerance e) Celiac disease"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Infection 9C",
        "question_text": "The hospital is a 20 minutes’ drive away. What is the most appropriate management of this baby?",
        "answer_text": "a) Return home with careful instructions for new contact in case of worsening b) Give inhalation with racemic adrenaline and oral steroids and await the effect c) Acute referral to the pediatric department (parents bring the baby themselves) d) Immediate intravenous access, supplemental oxygen and transport by ambulance"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Neurology 6, B",
        "question_text": "Which investigation should be given the highest priority?",
        "answer_text": "a) Cerebral CT b) Cerebral MRI c) EEG (electroencephalography) d) Electroneurography e) Examination by ophthalmologist f) PET scan of the brain g) Lumbar puncture"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Neurology 6, C",
        "question_text": "Lumbar puncture was performed and showed the following results: 20 mononuclear cells/uL (<5 cells/uL), 95% lymphocytes, protein 0.6 g/L (0.1-0.4) Which initial management is most adequate?",
        "answer_text": "a) Antibiotic treatment b) Antiviral treatment c) Intravenous steroids d) Intravenous Immunoglobulin (IVIG) e) Supportive treatment only"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Gastroenterology 10",
        "question_text": "What is this patient's total fluid requirement for the next 24-hour period in order to replace deficit and maintain balance?",
        "answer_text": "a) 1200 ml b) 1800 ml c) 2400 ml d) 3000 ml e) 3600 ml"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Diabetes 3 A",
        "question_text": "Which three of the present findings establish the diagnosis of diabetic ketoacidosis?",
        "answer_text": "a) Plasma glucose (elevated) b) Urine dip stix glucose (strongly positive) c) Urine dip stix ketones (positive) d) Serum sodium (low) e) Serum potassium (elevated) f) Serum urea (elevated) g) Blood pH (reduced) h) Blood carbon dioxide (reduced)"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Diabetes 3 C",
        "question_text": "Which two complications are particularly important to be aware of and avoid during the next 24 hours?",
        "answer_text": "a) Brain edema b) Cardiac failure c) Pancreatitis d) Renal failure e) Hyponatremia f) Hyperkalemia"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "Gynecology",
        "question_text": "Which of the following is the most appropriate management for this patient?",
        "answer_text": "A) Observation only B) Oxytocin C) Laparoscopic salpingectomy D) Misoprostol E) Methotrexate"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "What more can you tell her?",
        "answer_text": "A) She needs to be referred to the hospital for a surgical evacuation of the uterine cavity. B) She needs to be referred to the hospital for a medically induced evacuation of the uterine cavity. C) The most likely cause of her spontaneous abortion is a uterine malformation. D) This is probably a complete spontaneous abortion, and no more interventions are necessary"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "What type of urinary incontinence does she have?",
        "answer_text": "B) Stress incontinence"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "What is the most likely reason for her infertility? Choose one answer.",
        "answer_text": "C) Polycystic ovarian syndrome (PCOS)"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Which management is most appropriate?",
        "answer_text": "B) Start iron substitution based on the present information"
    },
    {
        "source_file": "5.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Which claim is right:",
        "answer_text": "A) Pregnant women have low systemic vascular resistance, which is compensated by increased stroke volume and heart rate"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "En 75 år gammel mann har hatt påfallende svart avføring de siste to ukene. Han legges nå inn med hematemese av 4 timers varighet. Han bruker klopidogrel (en plateaggregasjonshemmer) for perifer karsykdom og har nylig startet med NSAID-preparat for hoftesmerter. Ved ankomst er han svimmel og uvel. Han har atrieflimmer med ventrikkelfrekvens rundt 105 /min og blodtrykk 155/90 mmHg. Hb er 6,2 g/dL (ref. 13,4–17,0) før behandling er startet. Det startes umiddelbart transfusjon. Etter at 3 enheter røde blodlegemer (Type 0 blod, «kriseblod»), 2 enheter plasma og 2 enheter trombocytter er infundert får pasienten tiltagende respirasjonsbesvær og blir hypoksisk og konfus. Det tas røntgen thorax (se figur). Hva er sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "A Lungeødem pga. hypervolemi B Blodtypeuforlikelighet C Transfusjonsrelatert akutt lungeskade (TRALI) D Allergisk/anafylaktisk reaksjon på trombocyttkonsentrat"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Du er LIS1 ved et lokalsykehus og blir bedt om å tilse en 47 år gammel dame på post om kvelden. Hun er vesentlig frisk fra tidligere, og fikk utført en hysterektomi tidlig på dagen. Det ble lagt inn en epidural i nivå Th11/Th12 postoperativt på grunn av smerter, denne hadde god effekt. Videre forløp har vært ukomplisert, men de siste to timer har hun tiltakende sterke smerter i ryggen, av og til med stråling ned i høyre bein, som ikke responderer på opioider. Hun har vesentlig normal nevrologisk undersøkelse, bortsett fra at kraft er vanskelig å vurdere pga. smertene. Hva er rett tiltak nå?",
        "answer_text": "A Rask start av antibiotika B Rask overflytting av pasient til sykehus med nevrokirurgi C Rask MR eller CT-undersøkelse av thoracal- og lumbalcolumna D Smertelindre pasienten ytterligere for å få en bedre nevrologisk undersøkelse"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Du er LIS1 ved et lite lokalsykehus. Du har tatt imot en 9 år gammel gutt med smertefull testistorsjon. Han er tidligere frisk, har ingen medikamentallergier. Han spiste yoghurt for en time siden. Anestesilegen har hjemmevakt og må kalles inn. Kirurgisk LIS2 sier hun er klar når anestesien er det og ber deg om å ringe dem. Med tanke på når du skal kalle inn anestesiteamet, hva er mest korrekt om fasterutiner for denne anestesien?",
        "answer_text": "A En kan her se bort fra fasterutiner for anestesi B Pasienten må ha vært fastende i 6 timer før anestesien C Pasienten trenger bare å ha vært fastende i 2 timer før anestesien D Barn har andre fasteregler enn voksne, og trenger ikke faste mer enn 2 timer før anestesien"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Du er LIS1 i kirurgisk mottak. En normalutviklet, tidligere frisk ett år gammel gutt (10 kg) innlegges med 2. grads brannskade langs hele høyre arm og på forsiden av thorax (ca. 15% av kroppsoverflaten). Uhellet skjedde da han dro en kopp med rykende varm te ned fra et bord. Gutten storgråter og har åpenbare smerter. Vakthavende kirurg forordner derfor lidokain (Xylocain®) gel 20 mg/g som smøres over hele det brente området, som så dekkes med bandasje. Etter noen minutter slutter gutten å gråte. Han blir fjern og påfallende og får et generalisert krampeanfall som først stanser etter at diazepam (Stesolid®) er gitt. Hva er sannsynlig årsak til krampene?",
        "answer_text": "A Lidokain er gitt i altfor store doser og har gitt sentralnervøs påvirkning og kramper B Inflammasjon i store sårflater har gitt temperaturstigning med påfølgende feberkramper C Barnet har en uoppdaget metabolsk sykdom med redusert terskel for kramper, som har blitt trigget av inflammasjonsmediatorer fra store sårflater D Under kraftig gråt har barnet hyperventilert, og lav PaCO2 i blodet har utløst kramper"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Du er vakthavende LIS1 på medisinsk avdeling. En mann i midten av 60-årene er innlagt med pneumoni. Antibiotika er byttet i dag i henhold til svar på mikrobiologiske prøver. Sykepleier henter deg inn på pasientrommet da pasienten har følt seg dårlig en times tid etter oppstart av antibiotika. Når du kommer inn finner du at pasienten har dyspnoe, inspiratorisk stridor, forlenget ekspirium, urticaria over store deler av kroppen, han er blek og kaldsvett. Du mistenker umiddelbart en alvorlig anafylaktisk reaksjon som følge av antibiotika. Sykepleieren kommer rett bak deg og sier at hun skal ringe etter hjelp. Hva er riktigst å gjøre først?",
        "answer_text": "A Legge pasienten flatt. Gi adrenalin, 1mg/ml, 0,5 ml intramuskulært i låret og masserer innstikkssted B Gi hydrokortison (Solu-cortef) 200 mg i.v. (steroider) og deretter desklofeniramin 10 mg i.v. (antihistamin) C Starte intravenøs væskebehandling med 1 liter Ringer Acetat med høy infusjonshastighet D Sørge for at pasienten har fri luftvei og gi oksygen på maske med reservoar 15 l/minutt"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Du skriver inn en 47 år gammel mann som er planlagt operert elektivt for lyskebrokk neste dag. Han kommer gående til undersøkelsen. Han har BMI 32, og bruker salbutamol (kortidssvirkende beta-agonist) ved behov for sin kuldeastma. Det er tatt rutinemessig preoperativt EKG som vist under. Hva er videre nødvendig utredning før han skal til operasjon?",
        "answer_text": "A Det bør gjøres spirometri og søvnapne test B Det bør gjøres spirometri og ekko C Pasienten tenger ikke videre utredning utover normalt anestesitilsyn D Det bør gjøres preoperativ ekko for å vurdere hjertefunksjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "En tidligere frisk mann på 43 år kommer til deg som fastlege fordi han den siste måneden har vært plaget med smerter i korsryggen. Han jobber i en lokal industribedrift med relativt tungt arbeid, men har den siste tiden vært permittert. Det er ikke nevrologiske utfall. Utredning (inkludert bildediagnostikk) har ikke gitt holdepunkt for at det er noen alvorlig bakenforliggende årsak eller indikasjon for kirurgi. Pasienten kommer til fastlegen og forteller at smertene er så plagsomme at han har tatt noen tabletter kodein-paracetamol som kona hadde liggende fra tidligere. Han opplever at tablettene gjør at smerten lindres og at han slapper bedre av. Hva er riktig bruk av smertestillende i denne situasjonen?",
        "answer_text": "B Det er ikke indisert med opioider, fokus på aktivitet/mestring"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Du er LIS1 på nattevakt i sykehus. En 67 år gammel kvinne med tablettbehandlet diabetes II innlegges med nedsatt allmenntilstand, uro og intense magesmerter. Pasienten er desorientert og har respirasjonsfrekvens 24/min, puls 133/min og blodtrykk 91/52 mmHg. Hun er kald og marmorert på hendene og bena. Arteriell blodgass viser: Analyse Svar Referanseområde pH 7,02 7,35-7,45 PaCO2 2,0 kPa 4,6-5,9 Base excess -21,4 mmol/L -3 til +3 HCO3- 3,6 mmol/L 22-26 Laktat 10,9 mmol/L <2,0 K+ 5,9 mmol/L 3,6-4,6 Na+ 139 mmol/L 137-145 Glukose 4,3 mmol/L 4,2-6,3 Hb 15,2 g/dL 13,4-15,3 Hvilket alternativ for væsketerapi er riktigst å starte med hos denne pasienten?",
        "answer_text": "D Ringer-acetat, 1000 mL gitt over 30 minutter"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Nyutdannet gartner på 21 år oppsøker fastlegen etter at hun dagen før ble dårlig på arbeid. Hun ble blek, svimmel og fikk skjelvinger. Hun besvimte, men våknet etter få sekunder. Hun opplevde ingen tungpust under anfallet, men følte seg uvel resten av dagen. Arbeidskollega observerte ingen krampeanfall. Anfallet oppstod like etter at hun hadde vært i veksthuset og hentet julestjerner. Hun forteller at hun er frisk fra tidligere, og har aldri hatt liknende symptomer, verken på jobb eller hjemme. Røyker ikke, bruker ingen medisiner, og er ikke gravid. Hun rapporterer ingen symptomer fra luftveiene eller mage-/tarmsystemet i forbindelse med hendelsen. Ved undersøkelse har hun ingen hudutslett, BT og puls er normal. Orienterende statusundersøkelse uten anmerkning. Hva er mest sannsynlig årsak til hendelsen?",
        "answer_text": "C Akutt stressreaksjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "En 55 år gammel elektriker har gjennom mange år utført oppgaver med armene over skulderhøyde. Han har også hatt minst fire hendelser med strømgjennomgang. Han har nå fått økende plager med smerter i skuldrene, og har fått påvist AC-leddsartrose i høyre skulder. Fastlegen mener at dette har sammenheng med hans arbeid og råder han til å søke sykdommen godkjent som yrkessykdom. Vil pasientens sykdom på dette tidspunkt kunne godkjennes som yrkessykdom?",
        "answer_text": "D Ja, arbeid over skulderhøyde gir risiko for artose i skulderledd som yrkessykdom"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Jente på 16 år med ADHD er på medisinkontroll til deg som fastlege. Hun har god effekt av sentralstimulerende legemiddel (depotformulering av metylfendiat). Jenta er i tvil om hun skal fortsette med legemiddelbehandling, for hun er redd det vil øke hennes risiko for å starte med rusmidler. Hvilken informasjon er mest korrekt å gi pasienten?",
        "answer_text": "A Bruk av sentralstimulerende legemiddel påvirker ikke risiko for rusbrukslidelser"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "8 år gammel gutt og hans foreldre kommer til deg som fastlege for å undersøke overdreven blunking, som forstås som tics. Gutten merker ikke at han blunker, og fungerer godt på skole, sosialt og hjemme. Foreldre er bekymret for utvikling av Tourettes syndrom da far har store plager med det. Hvilket tiltak er mest korrekt?",
        "answer_text": "C Avdramatisere tics i denne alderen"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Hvordan håndteres pasienten best?",
        "answer_text": "A Starte behandling med somatostatinanalog"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Hva er beste behandling utover tilskudd av kalk og vitamin D?",
        "answer_text": "A Zoledronsyre infusjon (bisfosfonat)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "Hvilken behandling bør pasienten ha?",
        "answer_text": "A Thyreostatikum (karbimazol)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "Hva er riktig tiltak akutt?",
        "answer_text": "A Ta prøve til bakteriedyrkning og MR forfot. Start med antibiotika."
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "Hva er mest korrekt oppfølging av henne med tanke på svangerskapsdiabetes?",
        "answer_text": "C Hun bør foreta glukosebelastning i uke 24-28 pga. risikofaktorene: Overvekt, asiatisk opprinnelse og førstegangsgravid over 25"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "Hva er her den beste strategien for å avgjøre om det er normalt eller patologisk svangerskap?",
        "answer_text": "B Henvise til sykehuset for ultralydundersøkelse i løpet av noen dager for å bekrefte vital intrauterin graviditet"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "Et nyfødt barn fikk Apgar score 2-3-4 etter 1, 5 og 10 min til tross for at barnelege raskt fikk gitt adekvat ventilering med bag og maske. Navlesnorsblodprøver viste pH 7,00 og base excess (BE) – 13 i arterien og pH 7,02 og BE -12,5 i venen. Hva er diagnosen og prognosen?",
        "answer_text": "A Metabolsk acidose. Lav risiko for varig fødselskade B Respiratorisk acidose. Lav risiko for varig fødselskade C Metabolsk acidose. Høy risiko for varig fødselskade D Respiratorisk acidose. Høy risiko for varig fødselskade"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "Du er allmennlege. En frisk førstegangsfødende og normalvektig kvinne på 27 år kommer til svangerskapskontroll i uke 36. Blodtrykket måles til 140/90 mmHg, mens hun tidligere har hatt rundt 115/80 mmHg. Urin stix er negativ. Hun føler seg frisk og kjenner godt med liv. Hva er beste tiltak videre som allmennlege?",
        "answer_text": "A Ny blodtrykkskontroll og urin-stix screening om et par dager. Be henne kontakte deg eller sykehuset dersom hun får tegn på sterk pannehodepine, magesmerter eller lite liv. B Ny blodtrykks-kontroll om to uker, da kvinnen ikke har preeklampsi. Be henne kontakte deg eller sykehuset dersom hun kjenner sterk pannehodepine, magesmerter eller lite liv. C Kvinnen henvises til sykehus samme dag for evaluering av behov for antihypertensjon D Kvinnen anbefales oppstart lavdose acetylsalicylsyre, fordi hun har høy preeklampsirisiko"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "Du er allmennlege. Kvinne 67 år klager over at hun «kjenner en kul i underlivet» og at «skjeden faller ut». Symptomene hindrer henne i å gjennomføre samleie og skjeden føles tørr. Hun har ingen avførings- eller vannlatingsplager. Hun var hos deg til normal livmorhalsscreening for 1 år siden. Hun hadde menopause 52 år gammel og bruker ikke hormoner. Hva er første trinn videre som allmennlege?",
        "answer_text": "A Tilbyr pessarring og lokal østrogenbehandling for å forebygge videreutvikling av prolaps, samt kontroll av prolaps og ringen hver 6. måned B Foreslår abdominal og vaginal undersøkelse for å vurdere årsaken til kulfølelsen C Informerer om at hun bør trene bekkenbunnen og at hun bør bruke vaginalt østrogen (hun har ikke hatt hormonsensitiv brystkreft) D Henviser til spesialist for vurdering av vaginalt fremfall, behandlingstilbud, inkludert pessarring og operativ vurdering"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "Du er LIS på en sengepost der dere har fått innlagt inn en 79 år gammel mann med vekt på 48 kg og BMI på 16.5 kg/m2. Han har emfysem. Dere har gjort kostregistrering og til tross for bruk av supplerende næringsdrikk, får han ikke i seg tilstrekkelig næring. Hva er mest riktig som neste tiltak med tanke på ernæringsstatus?",
        "answer_text": "A Legge inn sentralt venekateter og starte total parenteral ernæring B Kontrollere vekt 4 uker senere ved en kontroll hos fastlege C Gi næringstilskudd med fortykningsmiddel D Legge ned nasogastrisk sonde og starte sondeernæring"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "En 23 år gammel mann kommer til ditt legekontor da han føler seg utslitt. Han studerer, men har problemer med å følge undervisningen pga. slapphet. Han forteller at han har gått ned ca 10 kg det siste året. I perioder har han hatt lave magesmerter som har kommet etter måltider, og i det siste også kvalme og oppkast. Avføringen har vært løs i konsistensen, men lys brun av farge. Han er svært tynn, veier kun 52 kg og er 180 cm høy. Ved undersøkelsen er han nokså øm ved palpasjon av abdomen. Hb = 11,0 g/dL (ref. 13,4-17,0), CRP 76 mg/L (ref. < 5). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Søke ham til kirurgisk poliklinikk for rectoscopi B Bestille koloskopi innen 1 uke C Legge ham inn ved sykehuset som ø-hjelp D Bestille CT abdomen innen 1 uke"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "Du er LIS-lege i akuttmottak ved et mindre sykehus. En 56 år gammel mann kommer inn med blødning per anum. Han har systolisk blodtrykk på 90mmHg og puls 130/min. Hva skal være første behandlingstiltak?",
        "answer_text": "A Kolonoskopi for å finne blødningskilden B Gastroskopi for å stanse blødningen C Ta Hb og gi blodtransfusjon basert på Hb-verdien D Gi væskebehandling intravenøst"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "En 26 år gammel tidligere frisk mann søker lege fordi han har vært kvalm og uvel etter en sydentur. Han kom hjem fire dager før han søkte lege. Det ble tatt prøver med tanke på viral hepatitt. • Anti HBs positiv • Anti HBc negativ • HBsAg negativ • Anti HCV positiv • HCV RNA negativ Hva er rett tolkning av labortoriesvarene?",
        "answer_text": "A Pasienten kan nylig være smittet med hepatitt C B Pasienten kan nylig være smittet med hepatitt B C Pasienten har vært smittet med hepatitt C og er vaksinert mot hepatitt B D Pasienten er smittet med hepatitt B og vaksinert mot hepatitt C"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "24 år gammel kvinnelig student kommer til fastlegen med diaré, luftplager og problemer med å holde vekten. Mener hun tåler gjærbakst dårlig. Blodprøver viser DQ2+/DQ8-, positive antistoffer for transglutaminase. Hva er riktig vurdering av funnene?",
        "answer_text": "A Ikke sikker cøliaki. Glutenfri kost er uansett indisert, ytterligere utredning er ikke nødvendig B Pasienten har sannsynlig cøliaki. Hvis diagnosen bekreftes bør hun komme til årlige endoskopikontroller med biopsi for å sjekke compliance og sykdomsutvikling uavhengig av symptomer C Mistanke om cøliaki, men det må bekreftes med duodenalbiopsier D Pasienten har verifisert cøliaki og bør starte med glutenfri kost"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "En 65 år gammel mann med kjent alkoholisk leversykdom med cirrhose innkommer medisinsk avdeling med spent ascites, moderat ikterisk og med leverencefalopati grad 2-3. Pårørende opplyser at pasienten er blitt merkbart dårligere de siste 4-5 dagene. Hvilken undersøkelse vil mest sannsynlig raskest avklare videre behandlingsvalg?",
        "answer_text": "C Diagnostisk ascitespunksjon med dyrkning for aerobe og anaerobe bakterier"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "En 12 år gammel gutt kommer til deg som fastlege, og mor forteller at han spiser lite. Han pirker mest i maten og har stagnert i vekt til tross for at han har strukket seg 11 cm i høyde siste året. Du får fram at han merker at maten stopper under svelging og han nevner skillingsboller og kjøttmiddager som spesielt vanskelig å få svelgt ned. Drikke er aldri noe problem. Han angir ikke smerte hvis ikke maten stopper helt opp og gulper ikke opp mat. Ellers er gutten frisk med unntak av ganske uttalte allergiske plager. Hva er riktig tiltak?",
        "answer_text": "D Henvise til gastroskopi med biopsier"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "En 68 år gammel kvinne på legekontoret presenterer økende plager med perioder med løs, ofte vanntynn avføring, med opp til 15 tømminger i døgnet. Hun har problemer med å nå toalettet tidsnok ved trang til tømming og plages med lekkasje av avføring. Dette hemmer henne sosialt. Det er ikke synlig blod i avføringen og det er ikke ledsagende smerter eller luftplager. Hun har ikke feber, nattesvette eller vekttap og det synes ikke å være noen relasjon av plagene til spesielle matvarer. Det gjøres ingen funn av patologi ved klinisk undersøkelse. I blodprøver er det normale verdier for hemoglobin, leukocytter, C-reaktivt protein (CRP), natrium, kalium, kreatinin og transferrinmetning. Kalprotektin i avføringsprøve er innenfor normalområdet og test på okkult blødning (Hemofec) er negativ i 3 av 3 prøver. Hva er riktigste tiltak nå?",
        "answer_text": "A Nukleærmedisinsk undersøkelse på malabsorpsjon av gallesyrer"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "En 50 år gammel kvinne oppsøker legevakten på grunn av konstante og økende magesmerter i øvre høyre kvadrant av en ukes varighet. Hun er tidligere frisk og har stabil vekt og normal avføring. Ved klinisk undersøkelse er hun afebril, lett trykkøm under høyre costalbue, ikke slippøm og har ikteriske sklera. Blodprøvene viser normale leukocytter, CRP og amylase, men forhøyet bilirubin på 109 umol/L (ref. <15). Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "C Koledochuskonkrement"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Vakthavende LIS på lokalsykehus tar fredag ettermiddag i mot en 83 år gammel mann som innkommer med septisk sjokk. Han er tidligere stort sett frisk, men har kjent gallestenssykdom og er ved innkomst smertepåvirket, trykkøm under høyre costalbue, temp. 39.5, BT 90/60 mmHg, puls 96 regelmessig, klam og svett i huden og ikterisk. Blodprøvesvar viser leukocytter 23 109/L (ref 3,5 - 8,0), CRP 299 mg/L (ref < 5), bilirubin 156 umol/L (ref <25) og du mistenker septisk kolangitt. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Intravenøs antibiotika og endoskopisk eller percutan galleavlastning"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "33",
        "question_text": "50 år gammel alkoholiker, storrøyker med kjent alkoholisk leversykdom sitter hjemme og ser på TV da han blir kvalm og plutselig kaster opp store mengder friskt blod. Han får en nabo til å kjøre seg ned på legevakta hvor du sitter. Pasienten kommer inn på båre. Han er blek, men klar og orientert. Det lukter alkohol av han. Hvilket tiltak skal utføres først?",
        "answer_text": "A Legger inn 2 grove kanyler intravenøst og henger opp væske"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "45 år gammel kvinne operert for adipositas med gastric bypass for 4 år siden. Ellers frisk. Nå 4 dager diffuse intermitterende buksmerter og kvalme. Fra i natt utspilt abdomen, kvalme, oppkast og sterke konstante diffuse magesmerter. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Intern herniering av tynntarm"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "45 år gammel tidligere frisk kvinne som i noen dager har hatt diffuse, intermitterende smerter under høyre costalbue. Våknet i natt av sterke, konstante, sentrale magesmerter, med utstråling til begge hypokondrier og bak i ryggen. Oppsøkte legevakta hvor pasienten var trykkøm i øvre del av abdomen, utspilt abdomen, ikke generell peritonitt. Blodprøver viste: Prøve Prøvesvar Referanseområde CRP mg/L 80 <5 Leukocytter 109/L 13,5 4-11 ALAT U/L 100 10-70 ALP U/L 200 35-105 Bilirubin umol/L 135 5-25 Amylase U/L 550 25-120 Hva er mest sannsynlige tentative diagnose?",
        "answer_text": "A Gallekonkrementutløst pancreatitt"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige tentative diagnose?",
        "answer_text": "A Gallekonkrementutløst pancreatitt\nB Cholecystolithiasis (konkrement i galleblære)\nC Cholecystitt (galleblærebetennelse)\nD Ulcus ventrikuli"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Hva er den mest adekvate håndteringen av denne problemstillingen?",
        "answer_text": "A Antibiotikakur med peroral kur metronidazol og amoxicillin og kontroll til deg mandag\nB Innleggelse på sykehus med spørsmål om postoperativ infeksjon\nC Observasjon over helgen uten antibiotika og kontroll til deg mandag\nD Elektiv henvisning til CT abdomen med kontroll til deg"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "Hva er beste første undersøkelse?",
        "answer_text": "A Koloskopi\nB Gastroskopi\nC CT abdomen\nD MRCP"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "Hva feiler det pasienten?",
        "answer_text": "A Pancreatitt\nB Tarmperforasjon\nC Cholecystitt\nD Gastritt"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Inguinal hernie\nB Lymfadenitt i lyskekanalen.\nC Femoral hernie\nD Tendinitt eller osteitis pubis."
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "Hvordan skal pasienten best følges opp videre?",
        "answer_text": "A Koloskopi\nB Rektoskopi\nC Ny CT om 2 uker\nD Ingen oppfølging nødvendig"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "Hvilket tiltak bør iverksettes først?",
        "answer_text": "A Henvise til endoskopisk ultralyd med prioritet (etter pakkeforløp)\nB  Henvise til CT abdomen med prioritet (etter pakkeforløp)\nC Henvise til MR abdomen/MRCP med prioritet (etter pakkeforløp)\nD Henvise til ultralyd abdomen med prioritet (etter pakkeforløp)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Innleggelse i sykehus for utredning og behandling\nB Overføring til sykehjem i nærheten for behandling. Du setter inn miljøtiltak, men avventer oppstart av antibiotika til dyrkningssvar på urinen foreligger\nC Antibiotika for urinveisinfeksjon og overføring til sykehjem i nærheten for behandling\nD Antibiotika for urinveisinfeksjon og kontrolltime hos fastlegen neste dag"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Du er LIS1 i akuttmottaket og tar i mot en kvinne på 86 år fra et sykehjem. Hun er henvist pga. somnolens og redusert allmenntilstand, har demens av moderat grad og hypertensiv hjerte- og nyresykdom. SaO2 er 92%, respirasjon 26 per minutt og hun er afebril. Klinisk undersøkelse viser lett knatring basalt over lungene. CRP 20 mg/L (ref. <5), røntgen thorax er negativt, EKG er uendret og blodprøver er ellers normale. Hva er korrekt videre håndtering?",
        "answer_text": "A Det er usikkert hva som feiler henne og hun bør observeres over natten med systematiske observasjoner av vitale funksjoner B Hun innlegges, har lungebetennelse og det startes antibiotikabehandling C Hun innlegges, har forverring av hjertesvikt og det startes behandling for dette D Hun har en lite alvorlig tilstand og kan sendes tilbake til sykehjemmet"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Pasienten er en 86 år gammel kvinne som er behandlet for en depresjon i 3 år med escitalopram 20 mg (SSRI). Hun har hatt god effekt av behandling og har det nå ganske bra bortsett fra svimmelhet når hun reiser seg. Hun har ankelødemer, ellers normal klinisk undersøkelse. Blodtrykk 115/70 og er eutyreot. Du gjør en legemiddelgjennomgang. Øvrige medisiner: • amlodipin (Ca- antagonist) 10 mg x 1 • levotyroksin (thyroxin) 100 mcg x 1 Hvilke endringer er riktig å gjøre av disse legemidlene?",
        "answer_text": "A Redusere escitalopram til først 15 mg og så til 10 mg. B Redusere dosen med levotyroksin. C Ingen endringer. D Trappe ned og seponere escitalopram, seponere amlodipin."
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "En 74 år gammel mann med kjent myelomatose siste 5 år men uten andre sykdommer, legges inn i medisinsk avdeling tiltrengende øyeblikkelig hjelp på grunn av et halvt døgns sykehistorie med høy feber over 39,0○C. Samtidig har han fått hoste, men kun sparsomt purulent ekspektorat. Respirasjonsfrekvens er 24/minutt, basalt venstre lunges bakflate hører man inspiratoriske knatrelyder. Blodprøve Prøvesvar Referanseområde Ved innleggelse Totale leukocytter 18,4 x 109/L 3,5-10,5 x 109/L Nøytrofile granulocytter 16,5 x 109/L Øvre normalgrense 8,5 x 109/L C-reaktivt protein/CRP 195 mg/L <5 mg/L Rutinekontroll 3 uker tidligere Total IgG 19,4 g/L 4,5-15,5 g/L M-komponent type IgG 16,4 g/L Stabil verdi som tidligere siste 16 måneder IgA, IgM Reduserte Stabile verdier som tidligere siste 16 måneder Hvilken mikrobe er mest sannsynlig årsak til infeksjonen?",
        "answer_text": "A Aspergillus fumigatus B Pneumokokker C Mycoplasma pneumoniae D Pneumocystis jeroveci"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "En 35 år gammel kvinne kontakter sin fastlege fordi hun og mannen ønsker å få barn. Fra tidligere har hun kjent homozygot faktor V Leiden mutasjon og da hun var 32 år fikk hun en spontan lungeembolus og ble derfor satt på antikoagulasjonsbehandling med det direkte virkende orale antikoagulasjonsmiddelet (DOAK) apiksaban. Hvilket tiltak bør fastlegen iverksette med tanke på hennes antikoagulasjonsbehandling?",
        "answer_text": "A Kontinuere apiksaban gjennom svangerskapet B Bytte til warfarin nå og bytte tilbake til apiksaban i 3. trimester C Bytte til enoksaparin (DOAK) nå eller ved bekreftet graviditet D Seponere antikoagulasjonsbehandlingen nå og restarte etter fødsel"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "En 37 år gammel kvinne blir innlagt med mistanke om lungeemboli. Hun er tidligere frisk, men kan fortelle at hun tidligere har hatt to spontane aborter. Lungeemboli diagnosen verifiseres ved CT thorax. Blodprøver før start av behandling viser følgende verdier: Laboratorieparameter Aktuell verdi Referanseområde Hemoglobin g/dL 11,8 11,7-15,3 MCV fL 94 82-98 Leukocytter 109/L 8,1 3,6-9,3 Nøytrofile granulocytter 109/L 5,0 1,5-6,0 Lymfocytter 109/L 2,7 1,1-3,3 Trombocytter 109/L 115 145-387 CRP mg/L 4 <5 Protrombintid, INR 1,1 0,9-1,2 Aktivert partiell tromboplastintid (APTT), s 60 22-30 Hvilken bakenforliggende tilstand bør man vurdere å utrede for?",
        "answer_text": "A Aktivert protein C resistens/Leiden mutasjonen B Antifosfolipid syndromet C Disseminert intravaskulær koagulasjon (DIC) D Tilstedeværelse av monoklonal komponent (M-komponent)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "En 78 år gammel mann kommet til deg på ditt fastlegekontor. Han fikk for omtrent ett år siden diagnostisert en dyp vene trombose (DVT) i venstre underekstremitet som strakte seg opp til lyskebåndet, og er etter dette blitt behandlet med apiksaban (en DOAK). Han kommer nå med hevelse, lett hudkløe og smerter i samme ekstremitet. Ved inspeksjon ser du ukarakteristiske hudforandringer som minner om eksem, tydelige åreknuter og lett ødem i fotbladet på venstre side. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "A Pasienten har utviklet et post-trombotisk syndrom B Pasienten har utviklet erysipelas C Pasienten har utviklet en hudlegemiddelsreaksjon på apiksaban D Pasienten har fått en ny dyp venetrombose (DVT)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "En 24 år gammel kvinne kontakter fastlegen fordi hun har blitt økende trettbar de siste månedene. Hun er tidligere frisk. Blodprøver viser: • Anemi med Hb 9,5 g/dL (ref 11,7-15,3), retikulocytter like over nedre normalgrense og MCV 95 fL (ref. 82-98). • Leukocyttene 3,2 x 109/L (ref 3,5-9) og nøytrofile granulocytter  0,3 x 109/L (ref 1,5-7,0). • Blodplatene 35 x 109/L (ref. 145-350). Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "D Aplastisk anemi"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "En 35 år gammel tidligere frisk kvinne har i flere år vært plaget med kraftige menstruasjonsblødninger. Hun har fått økende slapphet, og det blir målt en Hb på 9,5 g/dL (ref.11,7-15,3). Det blir tatt et blodutstryk (se bilde). Hva viser blodutstryket?",
        "answer_text": "C Hypokrome og mikrocytære erytrocytter"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Som fastlege har du fjernet en pigmentert lesjon fra leggen til en kvinne på 78 år. Hun er antikoalgulert med apiksaban (DOAK) på grunn av paroksystisk atrieflimmer, ellers er hun frisk. Patologen skriver følgende i sin vurdering av lesjonen: \"Hud med melanom, superfisiell spredingstype, radial vekstfase. Breslow tykkelse 1,1 mm, Clark 3. Ikke sett mitoser eller ulcerasjon. Fritt eksidert med minste avstand til reseksjonsrand 1,2 mm.\" Hva er beste håndtering av denne problemstillingen?",
        "answer_text": "C Du henviser pasienten til kirurg/plastikkirurg for utvidet eksisjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Du jobber som fastlege. En 36 år gammel tidligere hudfrisk kvinne har hatt utslett rundt munn og også litt rundt øyne til og fra i over ett år. Hun har brukt hydrokortison og ulike fete kremer som ikke har hjulpet noe. Hun har heller blitt verre over tid. Hvilken behandling er mest hensiktsmessig å anbefale pasienten?",
        "answer_text": "C En krem som inneholder pimekrolimus (calcineurinhemmer) eller azelainsyre (aknemiddel)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "53",
        "question_text": "I utklippet fra svar-rapporten finnes mange opplysninger om pasientens basalcellecarcinom. Hud (hodebunn) med basalcellekarsinom. Type: Nodulært. Tykkelse: 3 mm. Sidereseksjonsrand: Tumor når ut til randen. Avstand til reseksjonsrand i dypet: 4 mm. Hvilken opplysning er viktigst for den videre oppfølging av pasienten med tanke på utvidet eksisjon?",
        "answer_text": "A Tumor når ut til siderand"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "En 24 år gammel aleneboende mann har utviklet voldsom kløe overalt på kroppen etter han kom hjem fra en backpack-tur rundt i Europa for en måned siden. Særlig plaget med kløe i skrittet og med kløe som går utover nattesøvnen. Han er tidligere hudfrisk. Du finner rikelig med ekskoriasjonsmerker på trunkus, armer og ben. Flere steder ser du væskende erosjoner og krustebelegg, og mellom fingre og på genitalia flere små pustler og lineære, tørre, små forandringer i huden. Hvilken behandling er mest hensiktsmessig å gi denne mannen?",
        "answer_text": "B Anti-parasittært middel som topikal behandling"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "55",
        "question_text": "En mann på 44 år er blitt anemisk i forbindelse med behandling for akutt leukemi. Han får en enhet SAG-blod. Ca. 30 minutter etter at transfusjonen er avsluttet klager mannen over frysninger og kvalme. Temperaturen er steget fra 36,8 oC til 38,2 oC. Blodtrykket er stabilt og pasienten har ingen smerter eller andre symptomer. Det er ingen funn ved klinisk undersøkelse. Supplerende undersøkelser ved Blodbanken viser følgende: Screening for irregulære blodtypeantistoffer Direkte antiglobulintest Blodprøve tatt før transfusjonen Negativ Negativ Blodprøve tatt etter transfusjonen Negativ Negativ Hva er den mest sannsynlige forklaringen på mannens plager?",
        "answer_text": "D Febril non-hemolytisk transfusjonsreaksjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "56",
        "question_text": "Et foreldrepar på fastlegekontoret ønsker råd om hvorvidt deres 13 år gamle sønn skal få koronavaksine. Gutten har fulgt vaksinene i Barnevaksinasjons-programmet unntatt MMR (meslinge-kusma-røde hunder) vaksinen. Mor ønsker nå at han skal vaksineres mot SARS-CoV2, mens far er skeptisk og argumenterer med at gutten jo ikke fikk meslinger til tross for at han gikk i barnehage fra 2 års alder og at det faktisk var ett tilfelle av meslinger i lokalmiljøet den gangen. Hva er mest sannsynlige forklaring på at gutten ikke fikk meslinger?",
        "answer_text": "A De andre vaksinerte barna i barnehagen ga ham indirekte beskyttelse"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "Hvilke to supplerende undersøkelser er de viktigste for å stille riktig diagnose?",
        "answer_text": "B  Ekkokardiografi og blodkulturer"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "Hva er det viktigste tiltaket å gjøre først?",
        "answer_text": "A Artesunat eller kinin  (malariamidler)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "Hva er riktig tolkning av prøvesvarene?",
        "answer_text": "D Legen har tidligere gjennomgått hepatitt B, ikke hepatitt C smittet"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "Hvilken antibiotikabehandling skal man starte i henhold til nasjonale retningslinjer i Norge?",
        "answer_text": "A  Penicillin G i.v."
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "61",
        "question_text": "Hva er den viktigste undersøkelsen for å få avklart årsaken til pasientens plager?",
        "answer_text": "A Ekkokardiografi"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Hvilken viktigste endring bør gjøres med hennes medikasjon for å senke hennes hjerte- karisiko?",
        "answer_text": "D Skifte ut acetylsalisylsyre med ny oral antikoagulasjon (NOAK)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "I tillegg til morfin, ASA og nitroglycerin, hvordan bør hun, basert på EKG og sykehistorie, håndteres i akuttmottaket?",
        "answer_text": "A Tikagrelor (P2Y12 hemmer), lavfraksjonert heparin og oksygen"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "I tillegg til morfin, ASA og nitroglycerin, hvordan bør hun, basert på EKG og sykehistorie, håndteres i akuttmottaket?",
        "answer_text": "A Tikagrelor (P2Y12 hemmer), lavfraksjonert heparin og oksygen"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "En 34 år gammel kvinne har hatt anfallsvis hjertebank i 5 år. Ellers er hun frisk. Hun kommer nå til deg på legevakt med et pågående anfall og du får tatt et EKG like før det går over av seg selv. Dette er presentert nedenfor og du finner starten av P-bølgen 60 ms etter starten av QRS-komplekset. Ventrikkelfrekvensen er 190/min Hva er mest sannsynlige arytmidiagnose?",
        "answer_text": "B Atrioventrikulær nodal reentrytakykardi (AVNRT)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "65",
        "question_text": "En 57 år gammel mann var til konsultasjon hos deg på grunn av luftveisinfeksjon.Det ble startet antibiotikabehandling mot antatt pneumoni. Over lungene høres knatrelyder basalt bilateralt og generelt slimlyder ved ekspirasjon. Over hjertet høres regelmessig hjerteaksjon og rene hjertetoner, ingen bilyder. Det ble tatt orienterende blodprøver og også rekvirert et røntgen thorax. Besvarelsen konkluderte med klare lunger med et mindre område apikalt i høyre lunge med infeksjonssuspekte forandringer. Som bifunn anføres sannsynlig breddeøkt aorta ascendens. Du skal informere pasienten om funnet på røntgenundersøkelsen og foreslå eventuelle tiltak. Hva er det beste oppfølgingstiltaket?",
        "answer_text": "B Henvise til ekkokardiografi for utredning av sannsynlig breddeøkt aorta ascendens"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "En 35 år gammel mann er bekymret for hjertekarsykdom og ønsker forebyggende behandling. Han har lest på internett om kolesterol og nevner at han spesielt har merket seg at det i familier kan gå i arv. Han opplyser at ektefellen til hans søster nylig gjennomgikk et stort hjerteinfarkt. Etter dette ble han satt på tabletter mot høyt kolesterol (statin) for å forebygge nye hendelser. Han er fysisk aktiv uten begrensning. Status presens u.a. , BT 140/75 mmHg, puls 75 regelmessig. Normalt EKG. Totalkolesterol 4,9 mmol/L (ref. 3,3 -6,9), HDL 1,5 mmol/L (ref. 0,8-2,1), LDL 2,8 mmol/L (ref. 1,4-4,7) mmol/l. HbA1c 40 mmol/mol. (ref. <42) Du er i ferd med å ringe pasienten for å opplyse om prøvesvar og å gi dine råd. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Berolige om at han ikke har familiær risiko og ellers lav hjertekar-risiko"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "En 73 år gammel mann med overvekt og hypertensjon er til kontroll hos fastlegen. Han har rimelig god form og går tur uten begrensning i yteevne. Han har nylig gjentatte ganger hatt forhøyet BT og dette er bekreftet med 24 timers BT registrering. Ved undersøkelse finner fastlegen BT 155/95 mmHg. Han bruker allerede Atorvastatin 80 mg x 1, lisinopril (ACE hemmer) 20 mg x 1 med 25 mg hydroklorthiazid (diuretikum) og amlodipin (kalsiumblokker) 10 mg x 1. Blodprøver viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Kreatinin 95 µmol/L 60 - 105 Na 141 mmol/L 137 - 145 Kalium 3,9 mmol/L 3,6 - 4,6 Hvilket medikament vil best kunne senke pasientens blodtrykk i tillegg til de han står på?",
        "answer_text": "B Spironolakton (aldosteronantagonist)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "En 76 år gammel dame kommer til legekontoret med smerter i venstre hofte og setet de siste åtte måneder. Hun sier hun får smerter på vei opp igjen til huset etter å ha hentet avisen i postkassa. Hun har kjent diabetes og hypertensjon. Hun sluttet å røyke for 7 år siden. Når du undersøker henne, kjenner du svak puls i lysken og muligens i knehasen på venstre side, du kjenner gode pulser på høyre side. Hvor har hun mest sannsynlig en arteriell stenose?",
        "answer_text": "A Venstre arteria femoris superficialis"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "69",
        "question_text": "En tidligere frisk, 58 år gammel røykende mann kommer gående på inn på fastlegekontoret grunnet smerter fra to tær på høyre fot som oppstod akutt for et par uker siden uten forutgående traume. Han er i full jobb som skogsarbeider. Ved undersøkelse ser du blålig misfarging ytterst på 2. og 3. tå. Foten for øvrig er varm, med normal farge og det er ingen sår. Du kjenner god regelmessig puls i lyske og poplitea, men svak puls a. tibialis posterior. Normalt EKG med sinusrytme 62/min. Hva er rett diagnose?",
        "answer_text": "A Akutt perifer arteriell ischemi"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne kommer på legekontoret og er bekymret fordi hennes bror har fått påvist et abdominalt aortaaneurisme. Hun røyker og bruker ingen medikamenter. Du finner BT 150/95 mmHg og en uøm pulsatil oppfyllning i hennes abdomen. Ved ultralyd finner du et lumbalt aortaaneurisme 48 mm i diameter. Du forteller henne at hun har et abdominalt aortaaneurisme, som kan være arvelig. Du beroliger henne med at utvidelsen er under behandlingsgrensen, men ber henne samtidig om å unngå tunge løft, og oppfordrer henne til røykeslutt. Du forordner statin og platehemmer (Albyl-e). Hvordan håndteres dette best videre?",
        "answer_text": "C Kontroll hos deg om 9 måneder, ul.lyd av underekstremitetskar ved nærmeste sykehus før dette"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "En 79 år gammel mann som er operert med aortakoronar bypass for 10 år siden, sluttet da å røyke og har siden operasjonen brukt kolesterolsenkende medisiner, betablokker og acetylsalisylsyre. Han har den siste måneden blitt både svimmel og får brystsmerter når han er ute og jobber i hagen. Hos fastlegen er han smertefri og har svak puls i venstre arm. Blodtrykk måles til 90/50 og 130/80 mmHg i henholdsvis venstre og høyre arm. EKG i hvile viser sinus rytme, og ingen iskemi. Hva er den mest sannsynlige årsaken til hans asymmetriske blodtrykk?",
        "answer_text": "B Subklaviastenose"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "En 63 år gammel mann som er uførepensjonert med alvorlig KOLS kommer til kontroll hos deg som fastlege. Han bruker som eneste behandling et kombinasjonspreparat med langtids beta-2 agonist + kortikosteroid morgen og kveld, men føler det hjelper lite. Han blir tungpustet av å kle av og på seg, og går sjelden ut. Han sluttet å røyke for 2 år siden. Du tar en spirometri på legekontoret (volum tid kurve som vist på bildet). Av utskriften ser du at FEV1 er 0,81 liter (18%), FVC er 2,40 liter (48%). Hva er anbefalt å gjøre videre?",
        "answer_text": "A Henvise til lungemedisinsk poliklinikk med spørsmål om indikasjon for langtids oksygenbehandling"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "73",
        "question_text": "En 65 år gammel mann ankommer legevakten med tungpust som har økt over noen dager. Han er afebril og smertefri. Ved klinisk undersøkelse er det dempning ved perkusjon og nedsatt respirasjonsslyd basale deler av høyre lunge. Hva er mest sannsynlige årsak?",
        "answer_text": "D Pleuravæske"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "74",
        "question_text": "En aldri-røykende 30 år gammel mann har i 2-3 måneder hatt feberfølelse og tørrhoste. Halsprøve for streptokokksykdom og antigen test har vært negative. Han er tidligere frisk og bruker ingen faste medisiner. Han har fått noen flekker på leggene (bildet), og det er lett ankelhevelse. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "B Sarkoidose"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "75",
        "question_text": "En 18 år gammel kvinne opprinnelig fra Somalia, kom til Norge som flyktning for 5 måneder siden. Hun hadde meslinger 5 år gammel, og bruker ingen faste medisiner. Den siste måneden har hun gått ned i vekt fra 59 kg til 51. Hun har merket store ømme halsglandler på høyre side av halsen, og har hatt hoste de siste dagene. Fastlegen har bestilt et røntgen av lungene som er vist under. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Tuberkulose"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "76",
        "question_text": "En 40 år gammel rusmisbruker, for tiden i legemiddelassistert rehabilitering (LAR), kommer inn på sykehus med feber og litt smerter i brystet. Det tas et røntgen thorax som tyder på store mengder pleuravæske på venstre lunge. Du mistenker empyem, og ved pleuradrenasje ses det mørkegul væske som flyter langsomt. Hvilken test vil gi hurtig avklaring om dette mest sannsynlig er et empyem?",
        "answer_text": "B pH måling av pleuravæsken"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "77",
        "question_text": "En 63 år gammel mann kommer til fastlegen og ber om å få tatt en spirometri. Han har problemer med å følge kona på tur i skogen pga dårlig pust. Tabellen nedenfor viser resultatet av spirometrien. Forventet Pasientens resultat Prosent av forventet FVC 4,1 liter 3,0 liter 73% FEV1 3,2 liter 1,9 liter 59% FEV1/FVC 0,63 Hva er riktig tolkning av denne spirometrien?",
        "answer_text": "D Spirometrien er obstruktiv"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "Hva er anbefalt behandling for denne tilstanden og pasienten?",
        "answer_text": "A Stereotaktisk strålebehandling B TKI (TyrosinKinaseInhibitor, EGFR hemmer) C Immunterapi D Lobektomi høyre underlapp"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "80",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til pasientens plager?",
        "answer_text": "A Astma bronkiale B Anstrengelsesutløst larynksobstruksjon C Kols D Obstruksjon i sentrale luftveier"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "Hva er den mest korrekte tolkning av blodgassen?",
        "answer_text": "A Kronisk respirasjonssvikt og metabolsk alkalose B Akutt respirasjonssvikt og metabolsk alkalose C Kronisk respirasjonssvikt med metabolsk kompensasjon D Akutt forverring av kronisk respirasjonssvikt"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "Hvilken medikamentkombinasjon bør seponeres midlertidig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "A Betablokker + statin B Metformin+ACE-hemmer C Metformin + betablokker D Metformin + kalsiumkanalblokker"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "Hva er viktigst i den videre håndtering av denne pasienten?",
        "answer_text": "A Starte med intravenøs bredspektret antibiotika umiddelbart B Ta blodkultur og avvente videre behandling til svar på disse foreligger C Kontakte vakthavende lege ved nyreavdelingen pasienten tilhører for råd D Rekvirere CT abdomen uten kontrast og konferere med gastrokirurg"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "Hva bør fastlegen gjøre nå, i lys av pasientens hjemmemålinger av blodtrykket?",
        "answer_text": "A Foreslå at han slutter å måle blodtrykket fordi man mistenker feil måleteknikk B Gjøre 24-timers ambulatorisk blodtrykksmåling pga. mulig maskert hypertensjon C Ignorere hjemmemålingene, siden blodtrykket alltid er godt kontrollert på kontoret D Legge til spironolakton for bedre blodtrykkskontroll"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Hva er sannsynligste mekanisme bak denne akutte nyreskaden?",
        "answer_text": "C Prerenal årsak"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til hans akutte nyreskade?",
        "answer_text": "D Rabdomyolyse"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "Hvilken forstyrrelse i kalsium-fosfat-PTH-systemet er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "B Tertiær hyperparathyreoidisme pga. kronisk nyresykdoM"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "Hva er den sannsynlige årsaken til hennes ødemer?",
        "answer_text": "C Nefrotisk syndrom"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "Hva bør fastlegen gjøre med dette?",
        "answer_text": "D Starte behandling med angiotensin II reseptorblokker og henvise til nefrolog"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "Du er LIS1 på lokalsykehus. I akuttmottaket tilser du en 77 år gammel mann med kjent atrieflimmer, hypertensjon og diabetes mellitus type 2. I løpet av siste uke har han fått gradvis økende hodepine, taleproblemer og svikt i høyre sides ekstremiteter. For en uke siden var han oppegående og selvhjulpen. Sønnen som ledsager faren forteller at faren falt og skallet hodet i en bordkant for åtte uker siden og var kortvarig bevisstløs. Han søkte ikke lege for dette. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "C Kronisk subduralt hematom"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "En 77 år gammel mann innlegges med hodeskade etter fall fra egen høyde. GCS 12 (Ø3, V3, M6). Skrubbsår i høyre frontotemporalregion. Det påvises ingen andre skader enn hodeskaden. Grunnet atrieflimmer er han fra tidligere antikoagulert med apiksaban (Eliquis©). CT caput viser et akutt subduralt hematom på høyre side og hjernekontusjon i høyre frontallapp. Hvordan reverseres best antikoagulasjonen hos denne pasienten?",
        "answer_text": "D Aktivert protrombinkompleks i.v."
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "92",
        "question_text": "En 23 år gammel kvinnelig student kommer til allmennlegekontoret med hodepine som problemstilling. Hun opplever halvsidig, bankende hodepine ca. 1 gang om måneden, hodepinen er assosiert med kvalme og flimring for synet. Hva er riktig diagnose, og mest fornuftig behandling?",
        "answer_text": "C Migrene. Anfallsbehandling med Paracet/Ibux (NSAIDS) eller triptan"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "93",
        "question_text": "En kvinne, 25 år, henvender seg til fastlege grunnet økt tretthet og hyppigere vannlatning. Orienterende blodprøver inklusiv Hb, CRP, leukocytter, trombocytter, kreatinin, natrium, kalium, kalsium, thyroideaprøver og lever- galleprøver er normale. Analyse av urin finner ikke holdepunkter for urinveisinfeksjon. Ved undersøkelse er det normal organstatus, men legen får inntrykk av livligere reflekser høyre side. Ved undersøkelse av plantarrefleks er den indifferent venstre side, mens der er dorsale napp for tre strøk høyre side. Hvilken utredning er det rimelig å utføre på bakgrunn av funn?",
        "answer_text": "D MR av nevroakse med i.v. kontrast"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "En 35 år gammel kvinne kommer til legevakten om sommeren fordi hun har smerter som først var dorsalt på høyre lår, men senere har strålt ut fra korsryggen til lateralt på hele høyre ben, og som nå er intenst sterke. Samtidig har hun smerte i et belte på høyre side av magen, med allodyni og brennende smerter. Hun har hatt mye vondt i hodet og kjent seg slapp de siste ukene. Hun er utredet av fastlegen, som henviste henne for MR-undersøkelse av hodet, med normale funn. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "D Nevroborreliose"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "En 16 år gammel jente med progressiv muskelsykdom som begynte i 1-2 års alder ankommer deg som fastlege. Hun klarer fortsatt å gå, men blir lett andpusten og må stoppe etter noen få meter pga. det. Hun har en FVC1 på 0.9L som har fallert ytterlige siste året. Hva forårsaker hennes pustevansker?",
        "answer_text": "B Diafragma parese"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "96",
        "question_text": "En kvinne blir funnet på et gulvet i et lagerrom på arbeidsplassen der hun jobber kl 06:00 av morgenskiftet. Hun ble sist observert frisk midnatt når hun startet nattevakt alene. Hun er hemiparalytisk i høyre side, har ikke språk og har vært ute av stand til å be om hjelp. Hva er den mest hensiktsmessige hånderingen av pasienten?",
        "answer_text": "B Rask transport til sykehus med trombektomitilbud"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "97",
        "question_text": "Tidligere frisk mann, 58 år, kommer til fastlegen fordi han den siste måneden har hatt daglig ubehag i magen, omkring og like nedenfor navlen. Over de siste tre månedene har han også blitt stadig tregere i magen, noe han ikke har vært plaget med før. Han har ikke gått ned i vekt. Ved undersøkelse er magen myk og uøm, og du finner ingen oppfylninger. Ved rektal eksplorasjon finner du normal prostata og normal rektalslimhinne. Laboratorieundersøkelser: • Hemoglobin 13,5 g/dL (ref. 13,4–17,0) • CRP < 5 mg/L (ref. < 5) Prøver for okkult blod i tre avføringer (Hemofec) er negative. Hva bør neste trinn i utredningen være?",
        "answer_text": "C Koloskopi"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "En 57 år gammel kvinne oppsøker deg som fastlege da hun de siste 2 uker har merket økende gulhet i huden. Forøvrig føler hun seg frisk. Ved undersøkelse finner du at hun er tydelig gul i huden og på sklera. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Legger pasienten inn på sykehus som ø-hjelp"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "En 34 år gammel kvinne har nylig fått tatt cervixcytologi som rutinemessig screening i livmorhalsprogrammet. Prøven var negativ, men da du tok den, var portio påfallende lettblødende. Det siste halvåret har hun hatt postkoitale småblødninger 3-4 ganger. Hun har ellers ikke hatt plager fra underlivet. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Følge screeningprogrammet videre på vanlig vis B Ta ny cervixcytologi nå C Henvise til gynekolog D Ta ny cervixcytologi om ett år"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "100",
        "question_text": "En 76 år gammel mann med metastaserende gallegangskreft har startet behandling med 2. linjes cytostatika for 12 uker siden. De siste 5 ukene har han vært veldig sliten og har vært sengeliggende det meste av dagen. Han har ingen annen sykdom. Han har time til ny cellegiftbehandling, og kommer til konsultasjon på lokalsykehuset. Her diskuteres videre opplegg i lys av pasientens funksjonsnivå. Denne mannen vurderes å være i funksjonsstatus ECOG 3. Blodprøvene (differentialtelling og CRP) er fine. Hva bør videre tiltak være for denne pasienten?",
        "answer_text": "A Han bør ikke få cellegift på grunn av redusert allmenntilstand B Han bør få cellegift som planlagt C Pasienten  bør få antibiotika og cellegift D Pasienten bør settes opp til cellegift etter 1 uke, uten ny vurdering"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "94 år gammel kvinne kommer til skadelegevakt etter fall noen dager før. Mye smerter i venstre hofte og lår etter dette. Hun forflytter seg til vanlig med rullator, men har ikke klart å reise seg opp til stående stilling med rullatoren. Ved undersøkelsen er det lettgradige kompresjonssmerter venstre side av bekkenet. Ved passive abduksjon får hun smerter, ellers normale passive bevegelser uten smerter. Hva viser røntgenbildene?",
        "answer_text": "A Fractura colli femoris B Osteoporose C Bekkenfraktur D Arthrose"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "En 5-åring kommer på fastlegekontoret med sine foreldre som er bekymret fordi barnet går med inntåing og har en viss snubletendens under løping og lek. Du finner at begge ekstremitetene (både føtter og knær) vender noe innover ved gange. Hvilken informasjon bør foreldrene få om innovertåing?",
        "answer_text": "A Dette normaliseres oftest før barnet er 10-12. B Dette skyldes oftest ikke en abnormalitet i skjelettet, men er funksjonelt betinget. Barnet bør veiledes og trenes av fysioterapeut med spesialkompetanse C Dette skyldes vanligvis innoverrotert legg, bør korrigeres med kirurgi D Dette skyldes vanligvis en feilvinkling i for-/mellomfoten, bør korrigeres kirurgisk slik at barnet skal få normal gange"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "En frisk og aktiv 50-årig mann har smerter medialt i venstre kne ved turgåing i fjellet. Intet traume, ikke låsninger og ikke smerter i hvile. MR viser en degenerativ ruptur i mediale menisk og lettere degenerative bruskforandringer. Hvordan bør dette håndteres fra fastlegekontoret?",
        "answer_text": "A Han bør henvises til ortoped med tanke på installasjon av hyaluronsyre i kneet B Han bør behandles med ekspektans, tilpasning av aktivitetsnivået og evt. analgetika (NSAIDs eller paracetamol) C Han bør henvises til ortoped med tanke på protesekirurgi D Han bør henvises til ortoped for vurdering av med tanke på artroskopisk meniskreseksjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "En 72-årig kvinne har falt fra egen høyde og landet på høyre hofte. Hun klarte ikke å komme seg opp for egen hjelp, men fikk ringt 113 og ble hentet med ambulanse. Hun har fått 5 + 2,5 mg morfin for å kunne flyttes over på båre og under transport. Fra tidligere har hun hypertensjon og diabetes mellitus type 2. Ved undersøkelse har hun vondt i høyre hofte og klarer ikke å bevege den. Det er ingen større forkortning av høyre bein, men det er utadrotert sammenliknet med venstre. Distal nevrovaskulær status er normal. Hva slags skade er mest sannsynlig ut i fra klinikk og røntgenfunn?",
        "answer_text": "A Lårhalsbrudd B Pertrochantærfraktur C Fraktur i ramus inferior D Femur skaftfraktiur"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne oppsøker legevakten med store smerter i høyre skulderregion etter fall mot skulderen. Røntgen viser et moderat dislosert brudd i øvre humerusende. Hva er riktig behandling?",
        "answer_text": "A Operativ behandling dersom det er instabilitet ved testing i gjennomlysning B Operativ behandling med med åpen reposisjon og intern fiksasjon (plate/skruer) dersom det ikke er kontraindikasjoner mot kirurgi C Operativ behandling med hemiprotese i skulderleddet D Konservativ behandling med immobilisering i et par uker til smertene tillater bevegelsestrening av skulderen"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "63 år gammel tidligere frisk gårdbruker har fått lyskesmerter høyre side siste halvår. Ibux (NSAID) hjelper noe. Ved undersøkelse finner du nedsatt fleksjon til 100° (venstre side 120°) og smerter ved samtidig rotasjon. Han jobber fullt. Du tar SR og CRP på legekontoret. Hva er mest korrekt videre håndtering?",
        "answer_text": "A Rekontakt hvis plagene består B Henvise til fysioterapeut C Henvise til MR av bekken/hofter D Henvise til røntgen av bekken/hofter"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "76 år gammel kvinne faller på isen og tar seg for, betydelige smerter i håndleddregionen. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "A Scafoid fraktur i god stilling B Distal radiusfraktur med feilstilling C Osteoporose uten skade D Arthrose i håndrotsknoklene"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "En 2 år gammel jente begynte å gå for 6 måneder siden. Hun halter og går på en spesiell måte, men liker å gå og er veldig aktiv. Ved undersøkelse finner du at det høyre beinet er litt kort, og at bevegelsene i høyre hofte ikke er normale. Du rekvirerer røntgen av bekken og hofteledd – se bilde. Hva er beste videre behandling av denne jenten?",
        "answer_text": "A Åpen reposisjon etterfulgt av gips i 6-8 uker B Lukket reposisjon i narkose etterfulgt av gips i 12 uker C Observasjon og kun behandling ved økende rygg- og hoftesmerter D Strekkbehandling etterfulgt av gips i 12 uker"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "En 64 år gammel kvinne ble for 17 dager siden operert med kneprotese for artrose. Hun reinnlegges med økende smerter. Stingene ble tatt for 3 dager siden. Du finner et rødt område rundt arret distalt, noen få gule flekker i bandasjen, og hun klarer maksimalt 60° fleksjon i opererte kne. Hva er de riktige tiltakene?",
        "answer_text": "A Ta MR for å vurdere om det er infeksjon B Settes på Ekvacillin (antibiotika) og utskrives til hjemmet C Ta blodprøver (hvite blodlegemer og CRP) og avvent prøvesvar før videre tiltak D Tappe kneet og sende leddvæske til bakteriologisk undersøkelse"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "En ung mor kommer med sin 4 uker gamle gutt til helsestasjonen hvor du arbeider som ny lege. Barnet ble født til termin, normal fødselsvekt, APGAR 9-10. Han var ikterisk på barselavdelingen og har vært ikterisk siden. Bilirubin ble målt før utskrivelse, og han hadde da ikke behov for fototerapi. Moren syns at gutten er mindre gul i huden nå enn han var for to uker siden, men han har fortsatt lett gulfarget sklera. Det er ingen tegn til mistrivsel, han spiser bra (ammes) og legger på seg vekt som forventet. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Gi moren råd om å stanse ammingen og skifte til morsmelkerstatning B Berolige mor med at barnet trives, spiser bra, legger på seg, og at gulsotten gradvis vil forsvinne C Måle total og konjugert bilirubin D Gi moren råd om gi morsmelkerstatning som tillegg til ammingen"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "En mor kommer til deg som fastlege med sin 8 år gamle sønn, fordi hun syns at han er så tynn. Helt siden han var liten har han bare \"pirket i maten\". Han tålte ikke kumelk som spedbarn, men er ellers frisk. Gutten er flink på skolen og deltar i organisert håndball og langrennstrening. Mor sier at han bare liker pizza og burgere og at han nekter å spise f. eks. grønnsaker og fisk. Hun bekymrer seg for at han ikke får god nok ernæring og gir ham en vitaminpille med mineraler hver dag. Hans naturlige funksjoner er uten anmerking. Ved undersøkelse finner du langs venstre sternalrand en systolisk bilyd (grad 2/6) som svekkes i sittende stilling, og for øvrig normalt funn i status. Dagens høydemål er 133 cm og vekten 25 kg. Mor ønsker at gutten blir utredet. Hvilket av følgende handlingsalternativ er best?",
        "answer_text": "A Beroligende beskjed om at alle funn er normale B Henvisning til barnekardiologisk vurdering C Henvisning til barnegastroenterologisk vurdering D Henvisning til barneallergologisk vurdering"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "I din jobb som fastlege har du en ett år gammel tidligere frisk jente på kontoret som den siste uken har hatt svingende feber og vært noe slapp. Hun har hatt hoste og vært neseforkjølet, nedsatt matlyst. Normal avføring og vannlating. Hadde også en episode med neseblødning for en uke siden som gikk fort over. Ved undersøkelse er hun litt bleik, hun er i god allmenntilstand, afebril. Lett hoste. Enkelte palpable lymfeknuter på halsen med største diameter ca 8-10 mm. Noe rød i svelget, normalt over hjerte, lunger og abdomen. Ingen hevelse over ankler/legger/knær. Blodprøver viser følgende verdier: Prøve Verdi Ref. område Hb  8,9 g/dL  10,5-13,1 g/dL MCV  79 fL  75-87 fL MCH  28,8 pg  23,9-34,1 pg Tot. leukocytter  10,0 x 10E9/L  4,0-14,0 x 10E9/L Granulocytter  0,5 x 10E9/L  1,5-7,5 x 10E9/L Trombocytter  200 x 10E9/L  145-390 x 10E9/L CRP  20 mg/L  < 5 mg/L Kreatinin  30 µmol/L  23-37 µmol/L Hva er den mest sannsynlige forklaringen på blodprøvesvarene?",
        "answer_text": "A Sekundær forbigående nøytropeni B Lymfom C Akutt leukemi D Jernmangelanemi"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Tidligere frisk jente, 12 år, kommer til legevakten fordi hun siden i går har hatt et kløende utslett på det meste av kroppen. Ved undersøkelse er hun våken, puster med respirasjonsfrekvens 18 per minutt, har regelmessig puls 80 per minutt, blodtrykk 112/78 mmHg, temperatur 37,1°C. Det er normale funn ved inspeksjon i munnhule og svelg og normal respirasjonslyd ved auskultasjon av lungene. Spredt på hele kroppen ser du rødt, vablete utslett. Hva er det første som bør gjøres nå?",
        "answer_text": "A Gi henne hydrokortison intravenøst B Gi henne adrenalin intramuskulært C Gi henne antihistamin peroralt D Gi henne hydrokortison peroralt"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Du blir som fastlege kontaktet på telefon av datteren til en kvinne på 79 år. Pasienten beskrives som fysisk sprek, men datteren forteller at familen har merket at pasienten har blitt noe mer glemsom det siste året. Hun har likevel klart seg fint i egen leilighet med noe mer støtte fra familie og hjemmetjenesten. Datteren forteller nå at det har skjedd en endring de siste 2-3 dagene, med økende nattlig uro og forvirring. De opplever også at hun ser ting som ikke finnes. Hva er korrekt vurdering?",
        "answer_text": "A Du mistenker Lewi Body Demens, fordi det har vært utvikling av kognitiv svikt over tid og raskt innsettende synshallusinasjoner er vanlig"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "115",
        "question_text": "En 21 år gammel rørlegger du har vært fastlege for siden han var baby har de siste 2-3 årene kommet til deg som fastlege for ulike kroppslige fenomener han har ønsket undersøkt. Han er utredet ved nevrologisk avdeling for svakhetsfølelse i armer og bein og en diffus svimmelhet og opplevelse av at verden rundt flyter inn i hodet hans - alt uten avvikende funn. Han har tidliegre hatt en periode med utypiske spiseforstyrrelser og har snakket med deg om at han er usikker på om han kan være transperson. Du har lagt merke til at han disse siste 2 -3 årene har mistet mimikk, er alvorlig, fremstår endret i blikkontakt og er mere \"stirrende og fjern\". Hans mor har nå kontaktet deg fordi han har isolert seg og ikke har noen kontakt med venner og ikke steller leiligheten sin; det begynner å lukte rundt ham. Dette har pågått et års tid. Hva er mest sannsynlige alvorlige diagnose du nå må undersøke?",
        "answer_text": "C Schizofreni"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "En 46 år gammel mann med kjent bipolar lidelse oppsøker deg som fastlege sammen med sin kone. Han har tidligere hatt tre lengre perioder med mani, og etter disse har han slitt med depresjon. Siste episode var for fem år siden, han var da innlagt i fire uker. Han har tidligere hatt god effekt av stemningsstabiliserende medikasjon, men har de siste to årene ikke brukt faste medisiner. Han beskriver nå redusert søvnbehov, og ifølge kona er han økende irritabel. Han er i full jobb og har problemer med å konsentrere seg. Han ber om råd for håndtering av situasjonen. Hva er den beste tilnærmingen på det nåværende tidspunktet?",
        "answer_text": "C Sikre søvn og starte opp med stemningsstabiliserende medikasjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "Du arbeider på et allmennlegekontor og treffer der en 40 år gammel kvinne som har en klar depressiv lidelse og er i behov av medikamentell behandling. Hun har også mye angstsymptomer, inkludert panikkanfall. Hva er beste medikamentelle behandling?",
        "answer_text": "B Escitalopram (SSRI)"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "Du arbeider som LIS1 ved en psykiatrisk poliklinikk og skal vurdere en 45 år gammel kvinne i forhold til akutt innleggelse. Hun er klart deprimert, har en vanskelig hjemmesituasjon og har vært sykmeldt den siste måneden. Hvilke ytterligere depresjonstegn vil tale for akutt innleggelse?",
        "answer_text": "D Tanker omkring døden"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne med kjent bipolar sykdom er blitt innlagt med depresjon. Hun har brukt litium gjennom de siste 20 årene, serumnivå til vanlig 0,5 - 0,6 mmol/L (ref 0,5 - 1,0). Kontroll av serumnivå viser nå 1,0. Hun er en del plaget med kvalme. Fastlegen hennes har satt henne på lisinopril (ACE-hemmer) for 4 uker siden med bakgrunn i hypertensjon. Hva bør gjøres med hennes medikasjon?",
        "answer_text": "A Redusere litiumdosen, men også vurdere alternativ behandling for blodtrykket"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "En 38 år gammel mannlig bygningsarbeider kommer til legevakten fulgt av 2 kolleger. Når du ser ham ligger han på båre og virker fortvilet og svarer ikke ordentlig på tiltale. Han puster anspent og raskt. Kollegen forteller at han på formiddagen i dag etter å ha lest en melding fra kona kollapset. Det er tatt EKG og blodtrykk som er normalt. Når du forteller ham at det ikke er noe galt med hjertet begynner han å snakke. Du konkluderer med at det er et kraftig angstanfall. Han er livredd og ønsker innleggelser. Hva er riktig håndtering nå?",
        "answer_text": "D Forklare hva angst er og sende ham hjem"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "En 33 år gammel kvinne er nå alvorlig deprimert og sover ikke mer enn 2 timer i døgnet, men er ikke psykotisk eller suicidal. Hun hadde som 24-åring en periode på to måneder der hun brukte en arv på 3 millioner kroner på å reise rundt i et afrikansk land og dele ut penger i ulike landsbyer. Hun sov ikke og hun giftet seg med ikke mindre enn 3 ulike menn. Etter dette har hun studert litteratur, men er forsinket i studiene på grunn av gjentatte depresjoner. Hva er riktigste medisin å starte nå for å behandle depresjonen?",
        "answer_text": "D Quetiapin"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Schizofreni B Kronisk depresjon med suicidalitet C Alkoholavhengighet D Emosjonelt ustabil personlighetsforstyrrelse"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "Hva er det beste fastlegen bør gjøre videre?",
        "answer_text": "A Ta anti-CCP, Revmatoid faktor og ANA, og starte med NSAID B Kartlegge for ikke-inflammatoriske leddplager slik som fibromyalgi (ved bruk av pasient-skåre- skjemaet for fibromyalgi), og vurdere om det er behov for videre utredning av leddsmertene C Forsøke om en kur med prednisolon kan hjelpe på hennes plager D Ta anti-CCP, Revmatoid faktor og ANA, starte med NSAID og henvise pasienten til revmatolog"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "Hvilken helsehjelp har hun krav på og hvem skal betale for helsehjelpen?",
        "answer_text": "A Hun har rett til nødvendig smittevernhjelp, men må betale for utgiftene til dette selv B Hun har verken krav på smittevernhjelp fra det offentlige helsevesen eller dekning av utgifter C Pasienten har rett til nødvendig smittevernhjelp og full godtgjørelse av utgifter til legehjelp ved undersøkelse, behandling og kontroll D Hun har ikke krav på smittevernhjelp, men kan få godtgjørelse for eventuell helsehjelp"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "Hvordan håndteres hans ønske om sykemelding korrekt?",
        "answer_text": "A Han skal ut ta egenmeldingsdager B Han skal sykemeldes jfr. unntakene i Folketrygdloven §8-4 C Han skal bruke omsorgsdager D Han skal søke opplæringspenger"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "Hvordan håndteres hans ønske om sykemelding korrekt?",
        "answer_text": "A Han får avventende sykmelding f.o.m onsdag B Han skal bruke egenmelding to dager til C Han sykemeldes 100%  f.o.m mandag D Han sykemeldes 100%  f.o.m fredag"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "Hvem bør tolke ved konsultasjonen?",
        "answer_text": "A Ektefellen B Datteren C Profesjonell tolk D En av de andre afghanerne i kommunen"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "Hvordan bør disse estimatene tolkes med hensyn på risiko for myokarditt/myoperikarditt?",
        "answer_text": "A Studien viser statistisk signifikant høyere risiko etter vaksinasjon med både BMT162b2 og mRNA-1273 B Studien viser høyere risiko etter begge vaksiner, men resultatene er bare statistisk signifikante for mRNA-1273 C Studien viser høyere risiko  etter vaksinasjon med BMT162b2, men ikke etter mRNA-1273 D Studien viser høyere risiko etter vaksinasjon med mRNA-1273, men ikke etter BMT162b2"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "Det vedlagte CT bildet er tatt hos en 60 år gammel kvinne som ble innlagt med akutte brystsmerter. Hvilken behandling er anbefalt?",
        "answer_text": "A Karkirurg kontaktes og pasienten behandles med stentgraft"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "En 62 år gammel mann har følt seg syk i flere måneder med økt temperatur, nattesvette og økende tungpust. Ved auskultasjon finnes en ny bilyd på hjertet og splinter blødninger. Pasienten henvises til kardiolog, og ekko-doppler undersøkelse viser forandringer i aortaklaffen med aortaklaffeinsuffisiens grad II av IV og vegetasjoner med en lengde på 1,5 cm. Ultralyd av abdomen gir mistanke om en miltemboli. Hvilken behandling skal pasienten henvises til?",
        "answer_text": "B Antibiotikabehandling over 6 uker og deretter revurdering av operasjonsindikasjon"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "En 79 år gammel mann som har røykt siden 15 års alder har fått utført CT thorax som ledd i utredning av hemoptyse. CT viser emfysematøse lunger med en stor sentral tumor i venstre lunge og forstørrede mediastinale glandler bilateralt. CT viser også at aorta er forstørret fra ascendens, gjennom buen og til descendens med største diameter 56 mm. Hvordan håndteres dette best?",
        "answer_text": "D Innlegger pasienten akutt ved thoraxkirurgisk avdeling pga. fare for aortadisseksjon/ aneurysmeruptur"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "En 80 år gammel mann har røykt i hele sitt voksne liv. Nå har han fjernet høyre lunge grunnet en stor sentralt plassert lungecancer. Han kommer inn til akuttmottalet 2 uker etter utskrivelsen med feber og akutt oppstått uttalt tungpust. Røntgen thorax viser luft/væskespeil i høyre thoraxhule og en hvit venstre lunge. Han hoster opp store mengder pusslignenede væske. Hva er diagnosen?",
        "answer_text": "A Bronkopleural fistel"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "133",
        "question_text": "78 gml mann, sprek for alderen. Fallerende allmentilstand siste par ukene. Blodtrykk 100/70 mmHg og puls 85. Temperatur 39,5 . CRP 150 mg/L (ref. <5). Kreatinin 371 µmol/L (ref. 60 - 105). Pasienten gjennomgår CT abdomen uten kontrast. Undersøkelsen viser høyresidig hydronefrose og distalt ureterkonkrement med diameter 5 mm. Hvilke ytterligere tiltak er nødvendig i akuttfasen?",
        "answer_text": "D Perkutan nefrostomi"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "En 37 år gammel kvinne kommer til kontroll hos sin fastlege. Hun hadde for en uke siden dysuri, hyppig vannlatning og makroskopisk hematuri med koagler. Hun har fått behandling med mecillinam (penicillin - antibiotikum) i 5 dager og plagene er nå borte. Urin-dyrkning for en uke siden viste oppvekst av E.coli. Urin-stiks tatt i dag viser ingen utslag. Hvordan håndteres dette best videre?",
        "answer_text": "D Ingen videre utredning"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "Du er vakthavende kirurgisk LIS i akuttmotaket på sykehuset. Klokken 21 innkomer en 23 år gammel mann som 5 timer tidligere veltet under terrengsykling og slo venstre flanke mot en stubbe. Ved 19-tiden observerte han at urinen var tydelig blodtilblandet, og han legges inn med mistenkt nyreskade. Blodtrykk 115/70 mmHg, puls 82/min og pulsoksymeter viser O2-metning >95%. Ved ordinær lkinisk undersøkelse finner du skrubbsår og underliggende moderat subkutan bloduttredelse i venstre flanke, ellers normalt. Miksjon er smertefri. Urinen er klart blodig. Hvilken undersøkelse bør velges først for å avklare skadeomfanget?",
        "answer_text": "B CT abdomen med intravenøs konstrast"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "En 85 år gammel mann kommer til legevakten grunnet et mørkt felt til høyre i synsfeltet som kom plutselig for 1 time siden. Han har ingen andre symptomer, og feltet har ikke endret seg siden debut. Ved undersøkelse er skarpsynet normalt, men synsfeltet er innskrenket nasalt på venstre øye og temporalt på høyre øye ved Donders test. Ellers er det normal øyeundersøkelse. Hvordan håndteres pasienten videre?",
        "answer_text": "A Gi venstresidig sideleie og melde pasienten til sykehuset med mistanke om netthinneløsning høyre øye B Se tilstanden an og be pasienten ta kontakt på nytt om symptomet ikke går over i løpet av ett døgn C Melde pasienten til sykehuset med mistanke om hjerneslag D Melde pasienten til sykehuset med mistanke om akutt arterie- eller veneokklusjon høyre øye"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "En 22 år gammel mann tar kontakt fordi han ser uskarpt, særlig med venstre øye. Han fikk ny brille for et par måneder siden. Med denne brillen finner du visus o.d.: 1,0, o.s.: 0,63. Han har med gamle brillesedler. Du sjekker korreksjonen for venstre øye. I den gamle brillen var sfærisk korreksjon +0,5 og astigmatismekorreksjon -1,5. I den nye brillen er sfærisk korreksjon -1,75, mens astigmatismekorreksjonen er -5,75. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Sentral serøs chorioretinopati B Juvenil katarakt C Keratokonus D Juvenilt glaukom"
    },
    {
        "source_file": "12.pdf",
        "question_number": "140",
        "question_text": "Du er fastlege og en kvinne på 30 år kommer til deg fordi det venstre øyet har vært rødt i 1 døgn. Øyet gir en verkende smerte, særlig da hun var ute i dagslys i går. Grunnet nærsynthet bruker hun dagslinser, men hun har ikke hatt dem på siden øyet ble vondt. Alt er tåkete på det venstre øyet, og selv med briller ser hun litt dårligere enn vanlig, synes hun. Pasienten har de siste dagene hatt litt hoste og er litt slapp, men har ingen kjente sykdommer. Hun jobber som ingeniør og sist du så henne var for å friske opp reisevaksiner i forbindelse med jobbopphold i utlandet. Hvilke to differensialdiagnoser er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "A Konjunktivitt og keratitt B Vinkelblokk anfall og iridocyclitt C Iridocyclitt og konjunktivitt D Iridocyclitt og keratitt"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Hva er funksjonen til et ligament?",
        "answer_text": "Kobler bein til bein"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Hvor skjer lengdevekst av bein?",
        "answer_text": "Epifyseskivene"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Hva er hovedfunksjonen til rød beinmarg?",
        "answer_text": "Produksjon av blodceller"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Hvilke celler i magesekkens kjertler er ansvarlige for sekresjon av saltsyre (HCl)?",
        "answer_text": "Parietalceller"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Hvilket av følgende regnes IKKE som et energigivende næringsstoff?",
        "answer_text": "Vitaminer"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "En pasient med en hjertefrekvens på 120 slag/min og et slagvolum på 70 mL har et minuttvolum på:",
        "answer_text": "8.4 L/min"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Emfysem er en tilstand med skadede alveoler der effektiviteten av gassutvekslingen er redusert. Hvilken fysiologisk parameter er mest sannsynlig redusert hos en pasient med denne tilstanden?",
        "answer_text": "Diffusjonskapasitet for O₂"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Hvilken gliacelle opprettholder hovedsakelig blod-hjerne-barrieren?",
        "answer_text": "Astrocytter"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "En pasient med multippel sklerose har demyelinisering av sentralnervesystem-aksoner. Hvilken celletype er primært skadet?",
        "answer_text": "Oligodendrocytter"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "Hvordan håndterer immunsystemet intracellulære infeksjoner, som virus?",
        "answer_text": "Ved å instruere infiserte celler til å gjennomgå celledød"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Hvilket stoff blir 100 % reabsorbert i nyrene under normale forhold?",
        "answer_text": "Glukose"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "Hva skjer når en person drikker en stor mengde vann på kort tid?",
        "answer_text": "ADH-sekresjonen reduseres, noe som fører til fortynnet urin"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "Hvordan vil en reduksjon i slagvolum påvirke hjertefrekvensen hvis minuttvolumet skal opprettholdes?",
        "answer_text": "Hjertefrekvensen må øke kompensatorisk"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Hvilken av disse beskrivelsene regnes IKKE som en av legens ulike roller:",
        "answer_text": "Innovatør"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Hvilket alternativ beskriver best hvordan den biopsykososiale modellen kan forbedre pasientens behandling?",
        "answer_text": "Ved å vurdere pasientens livssituasjon sammen med biomedisinske aspekter."
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "Hvilken av de følgende påstander er feil når det gjelder sosiale ulikheter i helse i Norge",
        "answer_text": "Sosiale ulikheter i helse har ingen sammenheng med bostedsområder"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "NN er en 48-åring som vokste opp i en lavinntektsfamilie. På grunn av begrenset tilgang til næringsrik mat, var hun underernært som barn. Hun var i løpet av oppveksten og voksenlivet utsatt for flere belastende faktorer både fysisk og psykisk. Som voksen utviklet hun hypertensjon og diabetes, tilstander som potensielt kan knyttes til hennes tidlige livserfaringer og sosioøkonomiske bakgrunn. Hvilken av følgende forklaringsmodeller for sosiale ulikheter i helse gjenspeiler hennes situasjon best?",
        "answer_text": "Livløpsperspektivet"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "Hvilken av følgende anses IKKE som en sosial helsedeterminant?",
        "answer_text": "Ingen av de ovennevnte"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "Hvilken sykdom bidrar mest til dødsfall i Norge og globalt?",
        "answer_text": "Iskemisk hjertesykdom"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "Hvilket av disse begrepene er i sykdomsfilosofien ofte knyttet til personens eller pasientens førstepersonperspektiv og symptomer.",
        "answer_text": "Illness"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "Hvilken av følgende påstander beskriver best utfordringen ved å definere sykdom som et avvik fra normal biologisk funksjon?",
        "answer_text": "Definisjonen av normal biologisk funksjon kan variere avhengig av kulturelle og sosiale normer."
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "Hvordan bestemmes det hvilke pasienter som skal «tilhøre» den enkelte fastlege?",
        "answer_text": "Pasienten velger sin lege"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "Hvilke to av disse oppgavene inngår i spesialisthelsetjenestens ansvarsområde? Velg to alternativer",
        "answer_text": "Legevakttjenesten\nAmbulansetjenesten"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "Hva er fortolkningen av en tests sensitivitet? Velg ett alternativ:",
        "answer_text": "Andelen sanne syke som blir identifisert med den nye testen."
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "En studie ble gjennomført for å studere assosiasjonen mellom kostvaner og risikoen for å utvikle hjerte- og karsykdommer. Deltakerne blir bedt om å huske hva de har spist den siste uken gjennom et detaljert spørreskjema. Mange deltakere har imidlertid problemer med å nøyaktig huske sitt daglige konsum. Hvilken type bias er sannsynligvis til stede i denne studien på grunn av unøyaktigheter i deltakernes gjengivelse av kostvaner? Velg ett alternativ:",
        "answer_text": "Informasjonsbias"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Forskere gjennomførte en studie for å evaluere et nytt spørreskjema utviklet for å måle fysisk aktivitetsnivå hos voksne. For å sikre at spørreskjemaet gir konsistente resultater over tid, blir det samme spørreskjema administrert til en gruppe deltakere to ganger – én gang ved starten av studien og igjen to uker senere. Målet er å se om svarene forblir stabile i begge testomgangene. Hva er hovedformålet med dette studie? Velg ett alternativ:",
        "answer_text": "Å vurdere spørreskjemaets reliabilitet"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "Hvilket av følgende utsagn om forskningsdesign er feil? Velg ett alternativ:",
        "answer_text": "Kasus-kontrollstudier kan brukes til å estimere insidensrater direkte"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Fedme er et betydelig helseproblem både globalt og i Norge. Som folkehelsekoordinator i din kommune har du ansvaret for å foreslå tiltak for å håndtere denne utfordringen. Flere studier viser at forekomsten av overvekt og fedme blant innbyggerne i kommunen din er høy, særlig blant personer med lavere sosioøkonomisk status. Som folkehelsekoordinator, hvilke fire mulige forebyggende tiltak mot overvekt og fedme vil du foreslå for denne kommunen?",
        "answer_text": "Mulige tiltak - Forbedre tilgang til sunne matalternativer på ulike arenaer - Begrense tilgang og markedsføring av usunn mat på ulike arenaer - Bedre tilrettelegging for fysisk aktivitet i skolen, arbeidsplass og nærmiljøet - Skape trygge og tilgjengelige arenaer for fysisk aktivitet (eks. parker, lekeplasser, idrettsanlegg) - Fremme aktive transportalternativer som gange og sykling gjennom forbedringer av infrastruktur (eks. bedre gang- og sykkelvei) - Informasjonsarbeid til å øke kunnskap om kosthold og fysisk aktivitet Andre tiltak er også mulige"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "5.1",
        "question_text": "Hvilket forskningsdesign er benyttet?",
        "answer_text": "Tverrsnitstudie"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "5.2",
        "question_text": "Hva er prevalensen av diabetes?",
        "answer_text": "8%"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "5.3",
        "question_text": "Beregn odds ratio (OR) for sammenhengen mellom høyt inntak av sukkerholdige drikker og diabetes (beregning av konfidensintervall (CI) kreves ikke). Skriv en kort fortolkning (1 setning).",
        "answer_text": "OR=1.4, oddsen for å ha diabetes er 1.4 ganger høyere for de med høyt inntak av sukkerholdige drikker enn de med lavt inntak av sukkerholdige drikker"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "5.4",
        "question_text": "Hvorfor vil OR og prevalensratio (PR) være relativt like i denne studien?",
        "answer_text": "Lav prevalens"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "5.5",
        "question_text": "Hva slags bias kan det føre til at 40% av de som ble invitert ikke deltok i studien?",
        "answer_text": "Seleksjonsbias"
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Ved dete akutmotaket har man en antakelse om at gjennomsnitlig vente�d for nye pasienter er 45 minuter. Man ønsket å undersøke om den fak�ske vente�den avviker fra dete, og gikk derfor gjennom et �lfeldig utvalg bestående av 150 pasienter . Gjennomsnits�den for disse pasientene var 43 minuter, med et empirisk standardavvik 15. Hvilken t-test vil du bruke for å undersøke hvorvidt de observerte vente�dene er signiﬁkant forskjellig fra antagelsen? Formuler de aktuelle hypotesene. Hva er nullverdien i dete eksempelet?",
        "answer_text": "Her skal vi bruke en ett-utvalgs t-test. H0: µ = 45 H1: µ≠ 45 Nullverdien er 45."
    },
    {
        "source_file": "14.pdf",
        "question_number": "Oppgave 8",
        "question_text": "Tegn opp overlevelseskurven fra forrige oppgave. Hva er den estimerte overlevelsen 6 timer etter ankomst?",
        "answer_text": "Den estimerte overlevelsen etter 6 timer er 63%."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "En pasient innlagt med KOLS-forverring er blitt tiltagende sliten og har steget i PaCO2 fra 6,5 til 8,5 kPa (ref. 4,7-6,0) i løpet av de siste 3 timene. pH har falt til 7,31 (ref. 7,35-7,45); PaO2 er uendret. Han har ikke fått oksygentilførsel hittil under innleggelsen. Hvilket tiltak bør settes inn først?",
        "answer_text": "BIPAP (Bi-level Positive Airway Pressure) Pasienten trenger hjelp til å lufte ut CO2. Non-invasiv ventilasjon med bifasisk positivt luftveistrykk er effektiv standard behandling for dette."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Du er LIS1 i akuttmottak på kirurgisk avdeling og mottar en 74-årig kvinne med 3 døgns sykehistorie med abdominalsmerter og oppkast. Hun er tidligere operert for perforert appendisitt, ellers vesentlig frisk. Hun har forsøkt å spise og drikke, men det meste har kommet opp. CT viser ileus, og hun skal opereres. BT 135/85 mmHg. Hvilke tiltak er de viktigste å gjøre preoperativt?",
        "answer_text": "Legge ventrikkelsonde for å tømme ventrikkelen og gi intravenøs væske mot dehydrering Riktig svar. Pasienten er dehydrert og kan ha uttalt ventrikkelretensjon."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Du er vakthavende LIS1 på medisinsk avdeling og blir tilkalt til sengeposten. En tidligere frisk mann er behandlet for urosepsis i tre dager og har nå økende respirasjonsfrekvens på 28/minutt. Han er våken, varm og tørr, og kan snakke, men føler det er tungt å puste. Han ligger med nesekateter med 3 L O2/min-1 Du tar en arteriell blodgass som viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi pH 7,50 7,36 - 7,44 PaO2 6,4 kPa 10,0 - 14,0 PaCO2 3,8 kPa 4,5 - 6,1 BE +2 mmol/L -3 til + 3 Laktat 1,9 mmol/L 0,5 - 2,2 Blodgassen viser alkalose, hva er korrekt tolkning?",
        "answer_text": "Akutt respiratorisk alkalose Riktig svar. Tilstanden er alkalose. Lav PaCO2 og ingen metabolsk komponent"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Du er LIS1 på kirurgisk avdeling. En kvinne på 30 år ble operert for ankelbrudd for 12 timer siden. Hun fikk spinalanestesi til operasjonen, og paracetamol 1 g x 4 + oksykodon depotpreparat (OxyContin) 10 mg x 2 peroralt postoperativt. Nå klager hun over smerter, og det er ikke ordinert mer smertestillende. Hva er beste alternativ?",
        "answer_text": "Oksykodon ikke-depotpreparat (OxyNorm) 5 mg peroralt Oksykodon har rask virkning i denne formulering peroralt. Paracetamol er allerede dosert i maksimaldose, og gir utilstrekkelig virkning, OxyContin (depotpreparat) virker for sent og kan føre til overdosering, og ketamin er et spesialpreparat som kan forsøkes av anestesileger dersom annen behandling svikter."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Du er LIS1 på kirurgisk avdeling. En kollega i kommunal legevakt tre timer med bilambulanse fra sykehuset ringer og melder en pasient til innleggelse for mistenkt appendisitt. Pasienten er ellers frisk, og bortsett fra magesmerter med vandring mot høyre fossa rimelig upåvirket. Pasienten forlanger legehelikopter til transport fordi han ikke orker ligge i ambulanse så lenge. Er dette i tråd med retningslinjene?",
        "answer_text": "Nei, fordi det ikke er behov for hverken rask transport eller spesialisert overvåking/behandling Pasienten er upåvirket og har ikke behov for hverken rask transport eller behandling underveis mens kostnader ikke avgjør dersom kriteriene for bruk ellers er til stede."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "En 19 år gammel tidligere frisk kvinne innkommer mottak med akutt dyspnoe som startet for en time siden. Hun føler seg svært tungpusten og angir at det prikker rundt munnen og i fingrene. Ved undersøkelsen er hun urolig, kaldsvett og sitter oppreist. Hun har respirasjonsfrekvens 27 min-1, puls 108 min-1, regelmessig. Normale auskultasjonsfunn over hjerte og lunger. Normal orienterende organstatus inkludert reflekser. Det blir tatt en blodgass. Ut i fra sykehistorien, hvilken blodgassforstyrrelse er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Lav PaCO2 Riktig. Klassisk hyperventilasjonsanfall hos eller frisk person."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Hva slags forgiftning er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Opioid\nNedsatt bevissthet, lav respirasjonsfrekvens og små pupiller taler for opioidforgiftning. Ved alkoholforgiftning vil pupillene være normale. Ved GHB-forgiftning er bevissthetsnivået ofte svingende, og pupillene vil ikke være vedvarende små. Ved amfetaminforgiftning vil pasienten være våken, oppspilt, agitert, takykard, hypertensiv og noen ganger hyperterm."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Hva er korrekt håndtering av denne pasienten?",
        "answer_text": "Legge pasienten inn på lokalsykehus til observasjon\nRiktig svar. Også kortvarig lavspent strømgjennomgang gir risiko for påvirkning og henfall av skjelettmuskulatur med fare for utvikling av rhabdomyolyse og nyresvikt."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Trippeldiagnostikk\nRiktig svar. Vignetten beskriver en kvinne med gjennomsnittsalder for diagnose brystkreft. Nytilkommet brunlig sekresjon må utredes, men det er viktig at fastlegen først gjør en god undersøkelse av brystene og regionale glandelstasjoner samt tar opp en relevant anamnese før videre utredning. I første omgang sendes henvisning til trippeldiagnostikk på et brystdiagnostisk senter."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "Hvordan kan man med størst sannsynlighet finne ut om hun har spredning til lymfeknuter i aksillen?",
        "answer_text": "Sentinel node-undersøkelse\nSentinel node-undersøkelse av aksillen peroperativt er korrekt svar. Da blir den første lymfeknuten som mottar drenasje fra tumor påvist, ekstirpert og undersøkt histopatologisk."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Hva er det beste tiltak?",
        "answer_text": "Kartlegge kvinnens og barnets helse og vurdere om det er behov for akutt behandling\nRiktigst."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "Hvilken blodprøve vil gi mest informasjon om dette?",
        "answer_text": "TSH (Thyreoidea Stimulerende Hormon)\nTSH er første blodprøve ved mistanke om hypotyreose. Norsk elektronisk legehåndbok. Nasjonal veileder i endokrinologi. Allmennmedisin"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "En 65 år gammel mann henvender seg til fastlegen fordi han har følt seg sliten i et halvt år. Han har også vært forstoppet, hatt håravfall og vektøkning. Som mannens fastlege mistenker du hypothyreose. Hvilken blodprøve vil gi mest informasjon om dette?",
        "answer_text": "TSH (Thyreoidea Stimulerende Hormon) TSH er første blodprøve ved mistanke om hypotyreose. Norsk elektronisk legehåndbok. Nasjonal veileder i endokrinologi. Allmennmedisin (Hunskår 2013)"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "En 39 år gammel mann søker lege fordi han opplever anfall med hodepine, hjertebank og svimmelhet. Anfallene kan vare fra noen få minutter til flere timer og den siste tiden har de opptrådt nesten daglig. Han fikk diagnosen hypertensjon 29 år gammel og startet behandling med antihypertensiva og bruker amlodipin (kalsiumblokker) i monoterapi med moderat effekt. Han er normalvektig og er tidligere røyker. Rutineprøver viser normal kreatinin og også normal kalium. Hvilke supplerende blodprøver er det mest rimelig å ta i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Metanefriner i plasma Passer med anfallsanamnesen og tidlig debut av hypertensjon."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "En 45 år gammel mann kommer til deg som fastlege og klager over nedsatt seksuallyst, nedsatt ereksjonsevne, trøtthet og nedsatt energinivå. Han mistenker at han kan ha testosteronmangel. Du finner det følgende: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Luteiniserende hormon (LH)  0,8 IE/L  0,8-7,6 Folikkelstimulerende hormon (FSH) 0,8 IE/L  0,7-11,1 Testosteron  6,0 nmol/L  6,7-31,9 Seksualhormonbindende globulin (SHBG) 80 nmol/L  13-71 Hva er korrekt tolkning av prøvesvarene?",
        "answer_text": "Sekundær hypogonadisme Har lave gonadotropiner og lav testosteron som passer med sekundær hypogonadisme."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "En 40 år gammel mann får målt lett forhøyet TSH som ledd i «helsjekk». To uker senere går mannen til fastlegen og ber om behandling. Nye blodprøver viser TSH på 5 mIE/L (ref. 0,5 - 3,6) og FT4 (Fritt Thyroxin) 9,2 pmol/L (ref. 8,0-21), Anti-TPO (thyreoidea peroxidase) er negativ. Mannen forteller at han er tidligere helt frisk og at han ikke har noen symptomer nå. Fastlegen palperer halsen hans uten noen unormale funn. Hvilket tiltak bør fastlegen iverksette?",
        "answer_text": "Nye blodprøver om et halvt år på grunn av mulig subklinisk hypotyreose Asymptomatisk, subklinisk hypotyreose uten risikofaktorer og med TSH bare lett forhøyet observeres uten behandling. Norsk elektronisk legehåndbok, Nasjonal veileder i endokrinologi, Allmennmedisin (Hunskår 2013)"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "En 31 år gammel kvinne har vært plaget med tiltagende tretthet og slapphet. De seneste månedene har appetitten vært redusert, og hun har tapt vekt ufrivillig (fra 65 til 60 kg). Hun bemerker at hun lett blir svimmel når hun reiser seg. Familiemedlemmer har påpekt at hun er påfallende brun i huden. I samband med en influensalignende sykdom blir hun ekstremt slapp og dårlig. Hun klarer ikke å stå på beina. Hun blir lagt inn som øyeblikkelig hjelp. I akuttmottak måles blodtrykket til 80/55 mmHg. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Umiddelbart gi hydrokortison og fysiologisk saltvann intravenøst Riktig svar. Ved mistanke om akutt binyrebarksvikt er det overordnede prinsippet å behandle først og diagnostisere etterpå."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "Du er vikar som fastlege. Du mottar et cytologisk prøvesvar som viser høygradige epiteliale forandringer i plateepitelet (HSIL) og positiv test for Humant Papillomavirus (HPV)16 og 18, hos en 28 år gammel kvinne som er para 1. Fra journalen leser du at kvinnen har tatt prøven som en rutineprøve samtidig som hun fjernet hormonspiralen på grunn av nytt barneønske. Dette var for en uke siden. Hun er frisk og bruker ingen medikamenter. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Vaksine mot HPV, midlertidig prevensjon og henvise til gynekologisk poliklinikk Riktig svar. Dette alternativet er mest riktig ut fra gjeldende kunnskap. HSIL i kombinasjon med positiv test for HPV 16 og 18 gir risiko for at det er celleforandringer i cervix. Det er indikasjon for kolposkopi og biopsi for å avklare alvorlighetsgraden før nytt svangerskap oppstår. Vaksine har effekt og kan bremse utviklingen av alvorlige celleforandringer og bør anbefales til kvinner under 45 år."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "En 40 år gammel kvinne kontakter deg som fastlege pga. mellomblødninger, spesielt etter samleie. Det er fire år siden forrige celleprøve. Da satte du inn en kopperspiral. Ved gynekologisk undersøkelse finner du et lettblødende, utstanset 10 mm «sår» på portio med spiraltråder på plass. Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Henvise til gynekolog for biopsering av såret på cervix Her må vi tenke på cervixcancer! Det er en suspekt lesjon på cervix som MÅ biopseres. Cervixcytologi er en test mhp dysplasi men dysplasi gir ikke sår/tumor. Kopperspiral kan gi økt blødning, vanligvis menorrhagi (kraftig, regelmessig blødning), men kan også gi mellomblødninger. Infeksjon kan også gi mellomblødninger fordi en inflammert cervix kan gi postkoitale blødninger, men sårfunnet veier tyngst mhp utredning her. Hadde hun IKKE hatt synlig sår, ville man kunne tenke infeksjon og ta prøver for det. Cervixcytologi og endometrieprøve kunne også vært aktuelt. Hvis hun ikke hadde hatt sårfunn, ville det vært relevant å utelukke endometriepatologi og gi behandling for dysfunksjonell blødning, men sårfunnet veier tyngst. (Gynekolog vil også samtidig gjøre ultralyd og trolig også ta endometrieprøve som ledd i utredning mhp cervixcancer)"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "En 62 år gammel kvinne kommer på fastlegekontoret og klager over økende abdominalomfang og følelse av oppfylthet til tross for at hun har prøvd å slanke seg. Hun har gått ned 8 kg siste halvår, men bukomfanget er uendret. Siste måned har hun følt økt press på blæren. Hun må tisse oftere, og det er blitt vanskeligere med avføring (hun må presse veldig). Hun har tidligere ikke vært obstipert. Hun er tidligere frisk, født 3 barn, menopause 53 år gammel. Hun bruker ingen faste medisiner. Vanlig undersøkelse med celleprøve var normal for 2,5 år siden, men nå føler hun seg redusert fysisk. Ved gynekologisk undersøkelse palperer du en tumor som fyller ut det meste av det lille bekken. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Ovarialcancer Hun er postmenopausal og bruker ikke HRT («ingen faste medisiner»). Den vanligste bekkentumor er myom, men din undersøkelse var normal for vel 2 år siden. Det er ikke vanlig at myom vokser etter menopause, spesielt ikke uten bruk av HRT. Hun har cancersymptomer (vekttap/generell redusert allmenntilstand). Sarcom kan gi slike symptomer, men det er en svært sjelden cancerform. Ovarialcancer er vanligere. Ovarialcyste er vanligst i fertil alder og gir ikke typisk symptomer."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "En 19 år gammel jente kommer på elektiv time på grunn av magesmerter til deg som fastlege. Av journalen ser du at hun har hatt årlig kontakt siden hun var 14 år, som sammenfalt med foreldrenes skilsmisse. Du får fram at hun hadde menarche som 13 åring og at magesmertene startet like etterpå. Hun har i dag et godt forhold til sine foreldre. Siste år har smertene blitt betydelig verre slik at hun har fravær fra skolen 2-3 dager per måned. Smertene sitter nederst i magen i mer enn en uke. Smertene er på sitt verste to dager før menstruasjonen starter og slipper gradvis taket utover i menstruasjonen. Hun har regelmessig syklus 6/28, er gravida 0 og har aldri hatt seksuelt overførbare sykdommer. Smertene er størst ved samleie. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Endometriose Riktig svar. Endometriose fordi oppstart av smerter like før - og under de første dagene av menstruasjon er typisk for endometriose som påvirkes av menstruasjonssyklusen. Predileksjonssted for endometriose er sacrouterin-ligamentene som typisk gir dyspareuni. Ovarialcyste gir vanligvis smerter uavhengig av syklus og diagnosen dysmenoré passer ikke siden hun også har smerter før menstruasjonen. Det er lite i anamnesen som peker i retning av psykososial årsak."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "En 64 år gammel mann kommer på legekontoret og forteller om vekttap på 20 kg siste tre år, selv om matlysten er god og han spiser regelmessige måltider. Han har store avføringer, grålige og fettaktige på farge. Han er uføretrygdet for psykiske problemer og har brukt mye alkohol i mange år. Han drikker mindre nå siden han har anfall med magesmerter som han setter i forbindelse med alkoholinntak. Hva er klinisk bedømt den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Kronisk pankreatitt Alkoholindusert kronisk pankreatitt med eksokrin svikt er mest sannsynlig totalbildet tatt i betraktning."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til hans hepatomegali?",
        "answer_text": "Hjertesvikt med stuvningslever\nPasser godt - sykehistorien passer med utvikling av hjertesvikt."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Akutt pankreatitt\nStemmer godt med symptomene, medtatt (blodtrykk lavt, takykard). Gallesteinspassasje er en vanlig årsak til akutt pankreatitt."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Funksjonell dyspepsi\nUng alder, forverring ved stress og tidlig metthet er klassisk for funksjonell dyspepsi."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Cøliaki\nMalabsorpsjon av jern og folat er vanlig ved cøliaki og kan forekomme uten klassiske symptomer for sykdommen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "Hva er den sannsynlige forklaringen på hennes avvikende leverenzymer?",
        "answer_text": "Primær biliær kolangitt (PBC)\nSymptomer og blodprøvetaking er forenlig med PBC."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Hvilken smertebehandling bør foretrekkes videre?",
        "answer_text": "Bytte fra paracetamol/kodein til kun paracetamol\nHan er sannsynligvis forstoppet på grunn av kodein, som han er satt på uten at det samtidig ble\nstartet med et laksantium. Sannsynligvis trenger han ikke et opioidanalgetikum lenger, og det vil\nvære vanskelig å få obstipasjonen til å løsne så lenge han bruker et opioid. Å bytte til tramadol,\nsom er et annet opioid, vil heller ikke hjelpe. NSAIDs bør unngås i hans alder, og paracetamol bør\nprøves først."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "Hvilket medikament ville vært mest nyttig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Metoklopramid - antiemetikum\nRiktig svar. Metoklopramid øker muskelaktivitet i glatt muskulatur som fremmer tømming av\nmagesekk og tynntarm. Denne virkningen skjer pga. agonistisk virkning på 5-HT4 reseptoren."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Ulcerøs colitt\nSykehistorien passer godt med dette."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "33",
        "question_text": "En 62 år gammel ellers frisk mann har tatt kontakt med fastlegen etter at han siste måned har hatt spor av blod i avføringen. Han har for øvrig normal og uendret avføring. Fastlegen velger deretter å henvise til gastrokirurgisk avdeling ved nærmeste sykehus som «pakkeforløp». Hva vil være første ledd i utredning?",
        "answer_text": "Coloskopi\nBlødninger i avføring uten avføringsendring er suspekt på coloncancer, spesielt høyre side. Koloskopi er adekvat diagnostikk primært for dette."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "En mann på 45 år har hatt kronisk alkoholisk leversykdom i flere år. Han ble nå operert med fjernelse av en del av leveren fordi det ble oppdaget en tumor med diameter 4 cm. Nedenfor ser du et utsnitt av det histologiske bildet av tumor i den reseserte leveren. Hvilken diagnose er korrekt?",
        "answer_text": "Hepatocellulært carcinom\nJa, fordi cellene i tumor likner ganske mye på hepatocytter og fordi sykehistorien sier leversykdom, ikke gallegangssykdom."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "En 53 år gammel mann søker legevakten kl. 14.30 på grunn av sterke smerter i øvre del av magen. Smertene har vart fra frokost, intensiteten har økt gradvis og han er nå klart smertepåvirket. Ved bukundersøkelsen er han trykkøm i epigastriet og under høyre costalbue, men han er ikke slippøm, det foreligger ingen reflektorisk stramning og han er ikke bankeøm i nyrelosjene. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Gallestensanfall\nMest sannsynlig, sykehistorie og funn passer."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "En 48 år gammel mann innlegges kirurgisk avdeling 3 uker etter operativ behandling av lyskebrokk (laparoskopisk). I løpet av siste døgn har han hatt normal avføring 2 ganger, men også kastet opp. Smertene kommer og går, men er ikke takvise. Ved klinisk undersøkelse av buken er det normale forhold med unntak av generell ømhet ved palpasjon. Røntgenoversikt av abdomen (innskutt bilde) vises nedenfor. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Ileus\nRiktig svar. Både sykehistorie, funn og røntgenbilde passer med denne diagnosen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "En 42 år gammel mann innlegges for akutte magesmerter. Normale laboratorieverdier. Ved undersøkelse har pasienten sterke magesmerter uten god effekt av opiater. Trykk- og slippøm over hele abdomen. Det utføres en CT abdomen med intravenøs kontrast og opptak i venøs fase. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Tarmperforasjon\nRiktig, rikelig fri luft og fri væske i abdomen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "En 60 år gammel mann fikk påvist en forstørret lymfeknute i venstre fossa supraclavicularis. Han hadde de siste måneder hatt noe ubehag i øvre del av magen og gått ned 2-3 kg i vekt. Lymfeknuten ble fjernet, og sendt til undersøkelse (utsnitt under). Hva slags forandringer ble det påvist i lymfeknuten?",
        "answer_text": "Metastase fra adenokarsinom\nI periferien av lymfeknuten (randsinus) sees atypiske kjertelstrukturer, forenlig med metastase fra adenokarsinom. Ut fra sykehistorien er det sannsynlig metastase fra ventrikkelkarsinom."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "En ellers frisk 64 år gammel mann utvikler økende dysfagi over noen måneder, vekttap 6 kg i løpet av de siste 3-4 måneder. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Øsofagus cancer\nRiktig svar. Klart mest sannsynlige årsak basert på klinikk."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "Hvilken behandling er det riktig å tilby denne mannen i akuttmottaket?",
        "answer_text": "Trombolytisk behandling. Riktig."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "Hva sier det aktuelle lovverket om denne situasjonen?",
        "answer_text": "Han kan legges inn selv om han ikke er i stand til å samtykke, og selv om han motsetter seg det. I henhold til øyeblikkelig hjelp-plikten i Helsepersonelloven har helsepersonell plikt til straks å gi den helsehjelp de evner når det må antas at hjelpen er påtrengende nødvendig. Nødvendig helsehjelp skal gis selv om pasienten ikke er i stand til å samtykke og selv om pasienten motsetter seg helsehjelpen. Ved tvil om helsehjelpen er påtrengende nødvendig, skal helsepersonell foreta nødvendige undersøkelser. Denne pasienten har symptomer som gjør at legevaktslegen må mistenke et akutt hjerneslag og innleggelse på sykehus er nødvendig for akutt undersøkelse og behandling."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Hvilket legemiddel er mest sannsynlig årsak til de mentale symptomene?",
        "answer_text": "Valproat - ved påvirkning av kognitive funksjoner. Antiepileptika gir ikke sjelden kognitive bivirknigner, og valproat er blant de med høyest risiko."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Hva er riktig videre undersøkelse og omsorgsnivå?",
        "answer_text": "Ta kontakt med pårørende for komparentopplysninger og dersom akutt oppstått endring bør hun innlegges for videre utredning. Riktig. Det er viktig å undersøke henne grundig inkl. supplerende undersøkelser også, men det avgjørende for om hun bør innlegges i sykehus er om det har skjedd en akutt endring."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "En 23 år gammel kvinne får påvist anemi med Hb på 9,7 g/dL (ref. 11,7-15,3 g/dL). Hun har regelmessige og store menstruasjonsblødninger. Hun er ellers frisk, har normal avføring, stabil vekt og bruker ingen medikamenter. Du tar utvidede prøver som viser: Prøve Verdi Referanseverdi MCV 63 fL 82-98 fL CRP <5 mg/L <5 mg/L Ferritin 4 ug/L 30-383 ug/L Hemofec er negativ ved tre separate målinger. Hvilket tiltak vil bør iverksettes?",
        "answer_text": "Starte per oralt jerntilskudd Pasienten har jernmangelanemi. Man skal alltid finne underliggende årsak til jernmangelanemi. Ut fra anamnese med menoragi hos ung kvinne med negative hemofecprøver er det overveiende sannsynlig at hennes jernmangel skyldes hennes regelmessige blodtap ved menses. Man kan derfor iverksette jernbehandling uten ytterligere utredning."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "En 73 år gammel mann blir innlagt med en intracerebral blødning. Det er fare for herniering, og akutt nevrokirurgisk intervensjon er indisert. Han har atrieflimmer og betydelig hjertesvikt med ejeksjonsfraksjon (EF) på 30 % (ref. 50-75%). Han behandles med warfarin, og INR er 4,2 (ref. <1,2). Hvilket behandlingstiltak er beste forberedelse for ø.hj.-operasjon?",
        "answer_text": "Protrombinkompleks konsentrat i.v Protrombinkompleks klargjøres raskt og kan injiseres svært raskt og blir ingen volumbelastning."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "En 33 år gammel tidligere frisk kvinne innlegges kl. 01 direkte fra hjemmet av legevaktslege. Innleggelsesdiagnose er lungeemboli. Hun har siden i går kveld merket unormal tungpustet ved trappegang. Ingen brystsmerter. Tidligere frisk. Bruker p-piller. Ved klinisk undersøkelse er det normale auskultasjonsfunn over hjertet og lungene. Upåfallende underekstremiteter. BT 100/60 mmHg. Puls 80 min-1 regelmessig. EKG viser sinusrytme. Oksygenmetning på finger 94%. Normalt røntgen thorax. Blodprøvene er normale med unntak av lett forhøyet D-dimer. CT-thorax vil ikke bli tatt før på dagtid. Ved siden av oksygen, hvilken behandling vil du gi i påvente av avklarende CT-thorax?",
        "answer_text": "Lavmolekylært heparin Sykehistorien kan passe med lungeemboli men i påvente av avklarende CT-thorax vil lavmolekylært heparin kunne være en bro til endelig behandling i form av et DOAK. Ufraksjonert heparin krever oppfølgende blodprøver og er vanskeligere å styre og ikke bedre en lavmolekylært heparin. Trombolyse brukes hos ustabile pasienter med livstruende embolier. Acetylsalicylsyre er ikke god behandling av venøse tromboser."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "Du arbeider som fastlege, og har en pasient på 65 år med mekanisk aortaventil. Det siste halvåret har han merket økende slapphet og avtagende fysisk kapasitet. Han har nylig vært til kardiologisk og lungemedisinsk vurdering, begge deler var tilfredsstillende. Ved klinisk undersøkelse hører du en diastolisk bilyd ved auskultasjon over cor og pasienten er lett ikterisk, forøvrig normale funn. Du tar blodprøver, og finner følgende verdier: Prøve Prøvesvar Referanseområde Hemoglobin 10,0 g/dL 13,4-17,0 g/dL Ferritin 40 μg/L 15-150 μg/L Retikulocytter 155 x 109/L 30 - 100 x 109/L S-Folat 13,0 nmol/L > 10,0 nmol/L S-Vitamin B12 (kobalamin) 350 pmol/L 178-666 pmol/L MCV 102 fL 82-98 fL Bilirubin 50 µmol/L 5-25 µmol/L LD 326 U/L 105 - 205 U/L Hvilken type anemi er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Hemolytisk anemi Hemolytiske anemier skyldes nedsatt levetid av erytrocytter (<120 dager) pga. økt nedbrytning, kan være arvelig eller ervervet. Inndeles også i immunmediert og ikke immunmediert. Kan være infeksjonsutløst eller skyldes mikroangiopati, enzymopati, membranopati, hemoglobinopati. Diagnostikk: Anemi, lavt haptoglobin, høy bilirubin, høye retikulocytter og høy LD er sterke indisier på en hemolytisk"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "Hvilket av følgende tiltak er det aller viktigst å iverksette?",
        "answer_text": "Kompresjonsbehandling\nDet foreligger posttrombotisk syndrom – en vedvarende insuffisiens av klaffer i det dype\nvenesystemet etter tidligere dyp venøs trombose. Kompresjonsbehandling står helt sentralt. Ved\nvenøse sår er det god dokumentasjon for kompresjonsbehandling, gir mer effektiv tilheling. Hud-\nog sårbehandling. Fothygiene. Diuretika har ingen plass i behandlingen av posttrombotisk\nsyndrom alene."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose ?",
        "answer_text": "Atopisk eksem\nSykehistorie og funn er typisk for atopisk eksem første leveår.\nVignetten beskriver en vanlig klinisk problemstilling; baby med eksem. Atopisk eksem hos barn\nhar predileksjon avhengig av alder, og ved første leveår er gjerne ansikt (kinn, perioralt og hake)\naffisert. Seboreisk eksem sees også i denne aldersgruppen, men mer til hodebunn og\nintertriginøst, og oftest ingen kløe. Et atopisk eksem hos barn vil ofte være kolonisert med staph.\naureus, men impetigo beskriver en hudinfeksjon med væsking, bulla eller kruster, noe som ikke\nforeligger hos denne pasienten.\nDet foreligger ingen symptomer / sykehistorie som skulle tilsi erytema infectiosum, slikt utslett er\nmer erytematøst makuløst kun."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Seborroisk keratose\nJa, beskrivelsen passer med seborreisk keratose, som typisk er tørr og verrukøs."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Rosacea\nAlder, opplysning om yrke, symptomer og pasientens beskrivelse av kviser passer til sammen\ngodt med bilde av rosacea.\nVignetten beskriver en voksen dame med et kronisk utslett som involverer sentrale deler av\nansiktet. Rosacea debuterer som oftest i alderen mellom 30 og"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Lichen sclerosus\nKliniske opplysninger med sårhet, oppsprekking og hvitlige, pastøse forandringer er typisk for lichen sclerosus. De hvitlige forandringene på glans er også typisk ved tilstanden.\nVignetten beskriver en ung voksen pasient med progredierende symptomatologi med sår og trang forhud. Lichen sclerosus kan debutere i alle aldre, også hos yngre menn. I tillegg til symptomene pasienten presenterer, er meatusstenose et problem hos en god del av pasienter med tilstanden. Cancer ved så lav alder forekommer svært sjelden. Invers psoriasis er ofte første sted nyoppstått psoriasis kan manifestere seg, men det er sjelden distale deler av penis/preputiet som er affisert. Typiske funn ved psoriasis genitalt er erythematøse lesjoner, ikke hvitlige. Candidabalanitt gir ikke sårdannelse."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "Hva er den beste håndtering i denne situasjonen?",
        "question_text": "Hva er den beste håndtering i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Man bør vaksinere gravide mot sesonginfluensa, men ikke mot MMR\nGravide kan få viremi av levende svekkede vaksiner som MMR og skal ikke ha denne vaksinen. Influensa kan gi alvorlig sykdom hos gravide og risiko ved vaksinen er minimal."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "56",
        "question_text": "En 83 år gammel mann innlegges akutt fra hjemmet. De siste tre dagene har han blitt behandlet med peroral penicillin for en antatt bronkitt. Grunnet forverring av tilstanden innlegges han av fastlegen. Ved innkomst er han i redusert allmenntilstand, klar og orientert, hoster og har temperatur 38,9°C. Det er dempning basalt baktil høyre lunge og i samme område er det knatrelyder. BT 120/80 mmHg. Puls 98 min-1  regelmessig. Blodprøvene viser leukocytter 14,8 109/L (ref. 3,5-10,0) og CRP 134 mg/L (ref. <5). Oksygenmetning 93% på romluft. Røntgen thorax viser utvisking av høyre diafragmakuppel med tilliggende fortetning. Hvilken antibiotikabehandling er det anbefalt å gi denne pasienten?",
        "answer_text": "A   1 Benzylpenicillin 3 g x 4 i.v pluss gentamicin 5 mg/kg x 1. To alternativer godkjennes som korrekt. Det foreligger samfunnservervet pneumoni, hvis en skårer alovlighetsgraden basert på respirasjonsfrekvens, mental tilstand, BT og alder, er alvorlighetsgraden mild. Han tåler penicillin. Behandlingssvikten kan skyldes lav absopsjon per oralt. po. Med dette røntgenfuynnet er atypisk pneumoni ikke sannsynlig."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "Det gjøres screening med urindyrkning for asymptomatisk bakteriuri hos en ellers frisk 31 år gammel kvinne som er gravid i 2. trimester i sitt første svangerskap. Det påvises gruppe B streptokokker (GBS) 103 CFU/mL. Hvordan bør dette håndteres?",
        "answer_text": "Det planlegges antibiotikaprofylakse under fødselen\nUansett svangerskapsvarighet gis intravenøs antibiotikaprofylakse under fødselen til kvinner som har fått påvist GBS i urinen i løpet av det aktuelle svangerskapet. Asymptomatisk bakteriuri skal behandles i henhold til gjeldende retningslinjer, med kriteriene for diagnosen asymptomatisk bakteriuri hos gravide er ikke oppfylt i dette tilfellet (funn av samme bakterieart i >=10^5 CFU/mL i to prøver med minst en ukes mellomrom)."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "Gutt 16 år gammel kommer til fastlegen med kraftig halssmerte. Han har målt temp hjemme, 39,1oC. Han har vært syk i 2 dager. Han har ikke hoste eller andre symptomer fra luftveiene. Ved klinisk undersøkelse er tonsillene kraftig injisert med noe belegg. På fremre del av halsen er det forstørrede ømme lymfeknuter. Hvilke(n) tilleggsundersøkelse er det anbefalt å ta i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Ingen tilleggsundersøkelse\nPasienten har sykehistorie < 3 døgn, han har alle 4 Centor kriterier (høy feber, injiserte tonsiller med belegg, ømme glandler på halsen og fravær av hoste). Streptokokk-årsak er sannsynlig >75% og antibiotikabehandling institueres på klinikken alene. Det er ikke anbefalt å utføre tilleggsundersøkelse i denne situasjonen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "En 65 år gammel mann med svingende feber opp mot 39 oC siste 4 uker, nattesvette og vekttap 6 kg innlegges til vurdering. Ut over det har han ingen symptomer eller funn. Blodkultur tas i mottak, røntgen thorax er negativ, urin stix er også negativ. Blodprøver viser: Prøve  Aktuell verdi Referanseverdi Hb 7,8 g/dL 13,4 - 17,0 SR 70 mm/time ≤ 17 CRP 210 mg/L < 5 Hvilken undersøkelse bør man bestille først i den videre utredningen av denne pasienten?",
        "answer_text": "CT-abdomen for å se etter intraabdominal abscess eller malignitet\nCT-abdomen er den viktigste undersøkelsen i begynnelsen av utredningen av feber av ukjent årsak da intraabdominale abscesser, levermetastaser og koloncancer er hyppige underliggende årsaker. Tidlig MR-columna bare ved ryggsmerter. Lymfomutredning med beinmargsbiopsi kommer senere. PET er først aktuelt når førstelinjeutredningen er negativ."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "En 25 år gammel kvinne som er gravid i 1. trimester kommer til ditt legekontor og forteller at hun har hyppig vannlating og svie ved vannlating. Urin stiks viser pyuri. Du tolker dette som urinveisinfeksjon og velger å starte med antibiotika. Hvilket antibiotikum bør du velge?",
        "answer_text": "Pivmecillinam er trygt å gi i svangerskapet og dekker bredt. Amoxicillin er også trygt, men her er det betydelig risiko for resistens (40-50% av E. coli-isolatene i urin er resistent for amoxicillin). Trimetoprim skal ikke brukes i 1. trimester. Ciprofloxacin er kontraindisert under hele svangerskapet."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "61",
        "question_text": "Som allmennlege undersøker du en 32 år gammel mann som er frisk etter en infeksiøs gastroenteritt. Han har ikke lenger diaré. Det ble påvist Salmonella enteritidis i faeces i akuttfasen. Han jobber som kokk på et aldershjem. Når han kan komme tilbake i jobb?",
        "answer_text": "Personer som jobber i matproduksjon kommer i Smittefaregruppe 1 i FHI sin veileder «Kontroll og oppfølging av pasienter med tarminfeksjoner - veileder for helsepersonell». Disse skal ha flere negative avføringsprøver før de går tilbake til jobb. Salmonella serotyper (andre enn tyfoid- og paratyfoidgruppen) skal ha 2 negative prøver før retur til jobb"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Du er vakthavende lege på sykehuset. En mann på 80 år legges inn ved medisinsk avdeling med blodtrykk på 85/50 mmHg, puls på 120 min-1 og feber (39˚C). Han har respirasjonsrate på 28 min-1. Pasienten er uklar. Urin-stix viser 3+ for leukocytter. Han har flere ganger tidligere hatt nyresten, og man gjør derfor ultralyd urinveier. Denne viser betydelig hydronefrose av høyre nyrebekken. Hvordan er det best å behandle denne pasienten?",
        "answer_text": "Dette er en pasient med urosepsis som må behandles empirisk med intravenøst ampicillin og gentamicin og hvor det haster å få avlaste hydronefrosen med nefrostomikateter"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "En tidligere frisk 60 år gammel kvinne har vært på ferie på Zanzibar i 2 uker. Hun ble febersyk på flyet hjem for 4 dager siden. Siste 3 dager feber 38-40oC, flere frostanfall og tallrike blodige suppelignende avføringer og moderate smerter i nedre del av abdomen. Hun er kvalm, men har ikke kastet opp. Hun er ganske medtatt og blir innlagt på sykehus der du har vakt. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Opphold på sted der infeksiøs gastroenteritt er svært vanlig, infeksjonstegn og suppetynn diaré passer med infeksiøs gastroenteritt."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "64",
        "question_text": "En 83 år gammel mann er nylig hjemkommet fra 2 ukers ferie på Kypros. Flere i reisefølget er innlagt med pneumoni og pasienten innkommer på sykehus høyfebril, medtatt BT 125/70 mmHg, respiratorisk betydelig besværet med O2 metning på 87%, temperatur 38oC, CRP 230 mg/L (ref. < 5). Det er flekkvise alveolære infiltrater i venstre underlapp. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Velforenlig med sykehistorie, labfunn og radiologiske funn."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "En 38 år gammel kvinnelig injiserende rusmisbruker søker fastlegen sin pga feber 38,5oC, hun virker medtatt, litt hurtig respirasjon 23 min-1, CRP er 85 mg/L. Hun har et pussbelagt sår på venstre legg, hun er HIV negativ. Røntgen thorax viser multiple små fortetninger i begge lunger. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Høyresidig endokarditt Passer godt med emboliske infeksiøse lungeinfiltrater, skal alltid mistenkes i en slik situasjon"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "En 20 år gammel, tidligere frisk kvinne innlegges i sykehus fordi hun har vært slapp med influensalignende symptomer og uttalt nattesvette i 2 uker etter hun kom hjem fra ungdomstur til Syden. Den siste uken har hun utviklet kvalme og klarer ikke å spise. Hun er lett dehydrert, temperatur 38,5oC rektalt. Når du undersøker henne, finner du store tonsiller, ømme lymfeknuter på halsen og i aksillene, leveren er lett forstørret, men uøm. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Mononukleose Pasienten har vært sammen med andre ungdommer kort tid før hun ble syk, noe som kan passe med inkubasjonstid for mononukleose. Det er typiske symptomer med feber og nattesvette, kvalme , store tonsiller, ømme lymfeknuter på hals og i aksiller."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "En tidligere frisk overvektig 64 år gammel mann har siste 2 mnd merket økende tungpust ved anstrengelse og det er tilkommet hevelse rundt anklene. De siste ukene har han også merket at han får hjertebank når han legger seg ned, særlig på siden. Legevakten hører krepitasjoner over basale halvdel av lungene bilateralt. EKG viser atrieflimmer 130-160 min-1. BT 98/68 mmHg. Pasienten legges inn som øyeblikkelig hjelp. Hvordan bør man medikamentelt behandle hans hjertesvikt ut over loop diuretika IV?",
        "answer_text": "starte digoksin han har en takykardiutløst hjertesvikt pga atrieflimmer som må bremses <100/min. Digoksin vil senke frekvensen uten ytterligere å senke blodtrykket"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "Du er fastlege og har en pasient til konsultasjon som har kjent hjertesvikt etter et infarkt for 3 år siden. Pasienten opplever dyspné og betydelige begrensninger ved lett fysisk anstrengelse Pasienten kan ikke gå mer enn 200 meter på flat mark, men har ingen symptomer i hvile. Hvilken NYHA klasse tilsvarer dette?",
        "answer_text": "NYHA 3"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "En 62 år gammel mann med venstresidige brystsmerter som kommer både under anstrengelse og i hvile har fått utført arbeidsEKG med 1-2 mm ST-depresjon i laterale fremreveggsavledninger ved 175 W. Ingen smerter under belastning. Han ble henvist til CT koronar angoiografi som viste lette veggforandringer i midtre segment av LAD, men ingen signifikant stenose. Circumflex og høyre koronararterie ble beskrevet normale. Før CT-undersøkelsen ble han satt på lavdeose acetylsalicylsyre (ASA) og statin. Han har over lengre tid hatt plager med dyspepsi. Hvilke(-t) tiltak bør anbefales?",
        "answer_text": "Fortsette med statinbehandling og seponere ASA"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "Du jobber på allmenlegekontoret og får inn en 82 år gammel pasient etter operasjon for aortastenose. Du har ikke fått epikrisen fra sykehuset enda, men vet at han får behandling for hypertensjon, har diabetes og har kjent permanent atrieflimmer. Pasienten har fått en biologisk aortaklaff og han lurer på hvor lenge han må stå på blodfortynnende. Hvor lenge skal pasienten stå på antikoagulasjon?",
        "answer_text": "Livslangt"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "Hva er rett tiltak?",
        "question_text": "Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Prøveseponere amlodipin\nAnkelødemer er svært vanlig ved bruk av kalsiumblokkere. Prøveseponering vil gi svar på om dette er årsaken. Om hun skal settes direkte på et annet antihypertensivum eller om dette skal gjøres etter en stund, må vurderes ut fra hvor høyt blodtrykk hun har. Selv om venøs insuffisiens kombinert med inaktivitet er den vanligste årsaken til ankelødemer generelt, er kalsiumblokkeren en mer sannsynlig årsak her. Amlodipinutløste ødemer responderer som regel dårlig på diuretika, og årsaken til en mulig bivirkning må forsøkes eliminert før man setter inn ytterligere et legemiddel. Selv om hjertesvikt kan gi ankelødemer, er det ikke noe i sykehistorien som tilsier hjertesvikt. Ekkokardiografi er derfor ikke nødvendig."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "Hva er den korrekte håndtering av pasienten i denne situasjonen?",
        "question_text": "Hva er den korrekte håndtering av pasienten i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Be ham kontakte fastlegen\nFastlegen vil kunne sjekke andre årsaker til takykardi som høyt stoffskifte. Fastlege er involvert med behandling med SSRI og kan sikre tettere oppfølging for hans angst."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "Hvordan behandles denne pasienten best for sine plager?",
        "question_text": "Hvordan behandles denne pasienten best for sine plager?",
        "answer_text": "Pasienten innlegges for elektrokonvertering\nKlinisk mistanke om nyoppstått AF med betydelig forverret svikt (NYHA 4), ganske sikker debut (<48 timer), men står også på antikoagulasjon. DC evt etter trans øsofagal ekko.\nFra 2016 ESC Guidelines for the diagnosis and treatment of acute and chronic heart failure, European Heart Journal (2016) 37, 2129–2200. doi:10.1093/eurheartj/ehw128"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "Tillegg av hvilket medikament vil best forebygge hjertekarsykdom hos denne pasienten?",
        "question_text": "Tillegg av hvilket medikament vil best forebygge hjertekarsykdom hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Aldosteronantagonist\nEr anbefalt i European Society of cardiology’s hypertension guidelines som tillegg der behandlingsmål ikke nås ved standardbehandling med ACE-hemmer, calcium antagonist og thiazid"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "78",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne tar kontakt med deg som fastlege da hun har vært slapp og tungpustet de siste to ukene. Fra tidligere har hun medikamentelt behandlet hypertensjon og gjennomgikk et hjerteinfarkt i fremre vegg for 7 år siden. Du merker at pulsen er langsom og måler den til 35 min-1. Klinisk hjerteundersøkelse er ellers normal og du finner ikke tegn til lungestuvning. Blodtrykket er 135/85 mmHg. Du velger å ta et EKG som er vist under. Hva er riktig arytmidiagnose?",
        "answer_text": "AV-blokk grad 3 Riktig svar. P-bølgene og QRS forekommer i hver sin regelmessige frekvens. Det er ingen overledning mellom atrier og ventrikler og atriene har høyest frekvens. P-bølgene har frekvens og morfologi som ved sinusrytme."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne blir lagt inn med brystsmerter på lokalsykehus. BT 125/80 mmHg, puls 65 min-1. Pasienten får behandling mot høyt blodtrykk og har røykt i 40 år. Du tar et EKG som viser sinusrytme uten tegn til iskemi. Du har gitt adekvat behandling med morfin, nitroglycerin, ASA, klopidogrel (Plavix), lavfraksjonert heparin, evt oksygen. Pasienten blir smertefri, er sirkulatorisk og respiratorisk stabil og blir lagt på posten. Du blir tilkalt etter 0,5 timer og pasienten klager på nytt over brystsmerter, det foreligger ikke blodprøvesvar foreløpig. Du forordner mer morfin. Hvilke(t) øvrig tiltak er korrekt?",
        "answer_text": "Et nytt EKG samt ekkokardiografi Se etter arytmi og iskemi. Ekko kan vise nedsatt kontraktilitet og styrke mistanke om iskemi selv om det ikke vises på EKG"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "80",
        "question_text": "En 54 år gammel kvinne har fått diagnostisert familiær hyperkolesterolemi. Hun har en BMI på 29 og har sluttet å røyke for 3 år siden. Du beslutter å starte lipidmodifiserende behandling med atorvastatin (statin) for å forebygge kardiovaskulære hendelser. Hvilken bivirkning er det spesielt viktig å overvåke hos pasienten?",
        "answer_text": "Myopati Riktig svar. Statiner kan føre til alvorlig myopati og pasienten må derfor følges nøye."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "En 80 år gammel mann møter til rutinekontroll hos fastlegen. Han er tidligere frisk med unntak av lett hofteleddsartrose. Ved undersøkelse registrerer du uregelmessig puls og EKG viser atrieflimmer med ventrikkelfrekvens 82 min-1. Blodtrykk er 130/70 mmHg, blodprøver inklusive fastende blodsukker er alle normale. Hva er korrekt tiltak hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Oral antikoagulasjon Riktig svar er Oral antikoagulasjon. Pasienten har CHADSVASc skår 2 og klar indikasjon for oral antikoagulasjon. I og med at han er uten symptomer og har god frekvenskontroll er ytterligere medisinering ikke indisert. Blødningsrisiko bør alltid vurderes ved oppstart antikoagulasjon, men øker proporsjonalt med økende slag risiko ved CHADS vasc som oftest ikke være en kontraindikasjon for blødning er dokumentert. (HAS-BLED her = 1)."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "En 76 år gammel mann møter hos tannlegen til vanlig kontroll samt behandling av periodontitt og fjerning av tannstein. Pasienten har for 4 måneder siden fått implantert ny aortaklaff ved transkateter teknikk (TAVI). Tannlegen kontakter deg som pasientens fastlege og spør om hvilke forholdsregler som skal tas. Hva er korrekt å svare tannlegen?",
        "answer_text": "Forbehandling med standard antibiotikaregime kun der det kan forventes slimhinneskade i munnhulen TAVI-pasienter skal vurderes som alle andre pasienter med biologisk klafeprotese Ved slimhinneskade er det risiko for betydelig bakteriemi. Derfor antibiotikaprofylakse. Flere prosedyrer ved kontroll og diagnostikk av tannstatus og slimhinner er uten risiko for bakteriemi og skal derfor ikke ha antibiotikaprofylakse."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "En 56 år gammel tidligere frisk mann henvender seg til legevakten med klemmende brystsmerter som har vart i 45-50 minutter. EKG viser 4 mm ST-elevasjon i hele fremre vegg. Helikoptertransport er umulig grunnet uvær og ambulansetransport til nærmeste sykehus som kan utføre koronar angiografi, vil ta minimum 3 timer. Hvordan er korrekt behandling i henhold til nasjonale retningslinjer?",
        "answer_text": "Prehospital trombolyse og transport til nærmeste sykehus som kan utføre koronar angiografi Pasienten har kort sykehistorie og uttalte EKG-forandringer. Det er denne gruppen pasienter som har størst nytte av trombolytisk behandling. Retningslinjene sier PCI innen 120 minutter og i dette tilfellet er det usikkert om det er mulig. Ca 1/3 av trombolysebehandlede har ikke effekt av behandlingen og trenger rescue-PCI. For ikke å tape unødvendig tid før eventuell rescue-PCI skal pasientene transporteres direkte til invasivt senter etter trombolytisk behandling."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "Hvordan bør pasienten håndteres?",
        "answer_text": "Informere om at dette er ufarlig og sende henne hjem. Besvimelse med forvarsel og i stressende situasjon gir mistanke om vasovagal synkope. Alt annet er normalt ved undersøkelse, og det er ingenting som tyder på farlige bakenforliggende tilstander."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "I tillegg til å foreskrive salbutamol inhalasjon, hvilken peroral behandling skal pasienten ha?",
        "answer_text": "Prednisolon og amoksicillin. Pasienten har en kjent moderat kols vurdert spirometrisk. Han har hatt luftveissymptomer i 4 dager forenelig med en kolsforverring. Han er obstruktiv, afebril, CRP 23 og O2 saturasjonen er 94%. Klinikken gir ikke mistanke om pneumoni, men 3 av Anthonisen-kriteriene er til stede og gjør det sannsynlig at pasienten har en kolsforverring og bakteriell infeksjon. Han responderer på bronkolytika på legekontoret. Det er ikke indikasjon for å legge inn pasienten. I følge nasjonale retningslinjer for antibiotikabruk i primærhelsetjenesten er amoksicillin førtsevalg, og i denne situasjonen er amoksicillin kombinert med en prednisolonkur 40 mg i 5 dager det beste behandlingsalternativet."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "Hvilke tester, i tillegg til MRSA screening, kreves før hun begynner i jobben?",
        "answer_text": "Røntgen thorax og Quantiferon (IGRA). Rett svar: Hun må ta MRSA-prøver og få negativt svar, og tuberkulosetesting før oppstart. Det siste vil si røntgen thorax før hun faktisk starter og så Quantiferon (IGRA) ca. 8 uker etter hjemkomst."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "Hvilket tiltak er best?",
        "answer_text": "Foreskrive erythromycin 500 mg x 2. Riktig. Symptomer og kliniske tegn tyder på atypisk lungebetennelse."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "Hva er betydningen av en IGRA (interferon gamma release assay) test i en slik setting?",
        "answer_text": "Liten, siden IGRA testen sannsynligvis vil være positiv. Riktig svar. Veldig mange barn i Øst Afrika har vært utsatt for tuberkulose smitte og har latent tuberkulose. Det betyr ikke at de har aktiv tuberkulose, og IGRA testen skiller ikke mellom latent og aktiv tuberkulose."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "Kvinne, 45 år, aldri-røyker. Utredet med røntgen thorax etter 2 episoder med pneumoni i venstre overlapp. Ved bronkoskopi påvist en tumor som delvis okkluderte lumen. Biopsi viste en epitelial tumor med få mitoser. Immunhistokjemisk var tumor positiv for nevroendokrine markører (bl.a. chromogranin). Hva slags tumor er det mest sannsynlig at hun hadde?",
        "answer_text": "Karsinoid tumor\nKarsinoide tumorer er positive for nevroendokrine markører. Det er liten grad av cellulær atypi og få mitoser. Karsinoid er ikke assosiert med røyking (gjelder i alle fall typisk karsinoid)."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "Mann, 65 år med KOLS grad 2 er innlagt på lokalsykehus med høyresidig pneumothorax (1,9 cm målt ved hilusnivå, lateralt) og har fått 4L O2 min-1 på nesebrille-kateter. Tilstanden forverrer seg akutt. Pasienten blir kald og klam, får svak puls på 130 min-1, regelmessig, BT 85/50 mmHg, ledsaget av svært anstrengt respirasjon og redusert bevissthet. Pulsokysimetri viser O2-saturasjon 66% med 8L O2 min-1 på maske (over nese-munn) med reservoir. Det er lite respirasjonsbevegelse av høyre hemithorax, hypersonor perkusjonslyd og opphør av respirasjonslyd på høyre side. Hva er riktigste behandlingstiltak for denne tilstanden?",
        "answer_text": "Å gjøre nød-thorakosentese med grov kanyle i 2. intercostalrom høyre side\nRiktig svar. Trykkpneumothorax krever umiddelbar avlastning av trykk i pleurahulen for å forbedre sentral venøs tilbakestrømming og fylle hjertes høyre side adekvat – livreddende (BT stiger, P synker og paO2 stiger raskt)."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "En 57 år gammel kvinne innlegges akutt med redusert allmenntilstand. Hun har et kjent misbruk av alkohol og røyker 2 pakker rulletobakk i uken. De siste to ukene har hun vært sengeliggende med hoste og feberfølelse. Ved mottak er hun våken og ustelt. Lukter av alkohol. Temperatur 38,2°C. Dempning basalt høyre lunge baktil med svekkete respirasjonslyder i samme området. Blodprøver viser Leukocytter 12,4 109 (3,5-10,0) med nøytrofile 9,8 x109 (1,5-7,3) og CRP 230 mg/L (<4). Røntgen thorax viser væske med luftlokulamenter basalt høyre hemithorax. Ved pleurodese er det synlig puss. Dette sendes til dyrkning I påvente av svar på mikrobiolgisk dyrkning hvilket valg av antibiotika er riktig initialt?",
        "answer_text": "Cefotaxim i.v. og metronidazol p.o.\nDekker empirisk de vanligste bakterietypene ved empyem, inkludert anaerobe."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Hvilken medikamentell behandling er det riktig å gi denne pasienten?",
        "answer_text": "1 Erytromycin\nRiktig svar. Erytromycin er indisert ved penicillin allergi."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "93",
        "question_text": "Hva bør fastlegen prioritere i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Fraråde pasienten å flytte inn hos sin nye kjæreste om katten ikke blir omplassert\nHer er sannsynlig katten trigger til pasientens økte astmaplager. Da er det viktigste tiltaket sanering av utløsende allergen, katten. Pasienten bør ikke flytte inn hos kjæresten hvis katten ikke kastes ut. Det vil gå måneder før katteallergener blir borte, men eksponeringen og sannsynligvis plagen vil bli mindre etter hvert. Det er viktig å sjekke inhalasjonsteknikk og adherence, men å redusere eller unngå katteallergener har høyere prioritet. Endring av astmamedisineringen bør skje etter sanering av allergen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "Hvilken type funksjonsforstyrrelse foreligger?",
        "answer_text": "Høyre til venstre shunt\nRiktig: ved H-V shunt bedres ikke oksygeneringen i arterieblodet av å gi ekstra oksygen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige årsaken til hyponatremien hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Birvirkning av tiazid-diuretikum\nTiazid-diuretika er vanligste årsak til innleggelse for hyponatremi i norske sykehus. Kronisk moderat hyponatremi gir ofte svimmelhet og ustøhet. En annen vanlig bivirkning av tiazid-diuretika er hypokalemi."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "96",
        "question_text": "Hvilken sykdom er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "IgA vaskulitt (Henoch Schönlein Purpura)\nHenoch Schönlein purpura er en immunkompleksglomerulonefritt med dominerende positivitet av IgA. Denne differensialdiagnosen - basert på sykehistorie, kliniske og biokemiske funn - passer best."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "97",
        "question_text": "En 56 år gammel kvinne som bruker ACE-hemmer for høyt blodtrykk og metformin for diabetes type 2 innlegges på lokalsykehuset der du er på vakt kl. 23:00 om kvelden. Hennes blodtrykk er 90/60 mmHg og hun virker syk. Hun har kastet opp og hatt diare i noen dager. Aktuell verdi - venøst blod Referanseverdi - venøst blod Kreatinin 577 µmol/L 60-90 Karbamid 22 mmol/L 2,6 - 6,4 Kalium 4,7 mmol/L 3,6 - 5,0 Glukose 7,2 mmol/L 3,9 - 6,0 pH 6,92 7,32 - 7,43 Laktat 12 mmol/L 0,3-1,5 Diuresen er meget sparsom. ACE hemmer og metformin stoppes. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Pasienten må stabiliseres med i.v. væske, pressor og bikarbonat og så raskt som mulig overflyttes til sykehus med dialysemulighet. Pasienten trenger dialyse som livreddende behandling."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "En 79 år gammel kvinne legges inn på sykehuset der du arbeider fordi hennes fastlege har målt hennes blodtrykk til 220/120 mmHg. Hun har kjent hypertensjon og står på kalsiumblokker (nifedipin depot 30 mg x 1) og angiotensin II reseptorantagonist (kandesartan 16mg x 1). Hun har lett hodepine og er litt tungpusten. I mottagelsen er kliniske og biokjemiske undersøkelser upåfallende bortsett fra at BT er 225/125 mmHg. Hun er ikke helt sikker på om hun har tatt sine faste medisiner samme morgen og er litt oppskjørtet pga. et barnebarn som er lettere skadet i en sykkelulykke. Hvordan håndteres dette best?",
        "answer_text": "Pasienten legges inn til observasjon på sengepost og får tilskudd av sine vanlige blodtrykksmedisiner Ingen tegn på akutt endeorganskade som tilsier overvåkning eller intravenøs behandling."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "En 72 år gammel mann med kronisk nyresykdom og biopsiverifisert hypertensiv nefrosklerose kommer til deg til kontroll på fastlegekontoret. Hans eGFR er 32 ml/min/1.73 m2 (ref > 60), blodtrykket er 135/68 mmHg og albumin/kreatinin ratio i urinen er 125 mg/mmol (ref < 3). Han røyker og er overvektig med BMI på 35 Kg/m2. Han bruker ACE-hemmer (enalapril 5 mg x 1), beta-adrenerg reseptorblokker (metoprolol depot 50 mg x 1) og kalsiumblokker (nifedipin depot 30 mg x 1), statin og acetylsalisylsyre. Hva er det viktigste umiddelbare tiltak man kan gjøre for å bremse progresjonen av pasientens kroniske nyresykdom?",
        "answer_text": "Øke ACE-hemmerdosen for å redusere proteinuri Dette er best dokumentert av de forskjellige tiltakene."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "En 56 år gammel mann med primær hypertensjon kommer til kontroll. Han er ellers frisk. Han bruker kalsiumblokker (amlodipin) 10 mg daglig. Blodtrykket er i dag 179/92 mm Hg. Lab-prøvene viser: Aktuell verdi Referanseverdi Albumin-kreatinin-ratio (AKR) 3,8 mg/mmol 0-3 Kreatinin 90 umol/l 60-105 Na 144 mmol/l 137-145 K 3.9 mmol/l 3.6 – 4.6 Hva er det mest riktige tiltaket nå?",
        "answer_text": "Legge til ACE-hemmer AKR tyder på nyreaffeksjon, og da er ACE-hemmer eller angiotensin II reseptor antagonist førstevalg."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "83 år gammel, tidligere stort sett frisk mann. Kronisk atrieflimmer og antikoagulert med warfarin (Marevan). Siste uker gradvis mer glemsom, og ektefelle synes han snakker utydelig. Siste uke vansker med å kneppe skjorteknapper. Fastlegen finner en lett høyresidig hemiparese, og blandet sensorisk/motorisk afasi. Han henvises til en CT-undersøkelse av hodet. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "Kronisk subduralt hematom venstre side Begrunnelse: Kronisk subduralt hematom venstre side. Typisk utseende med vekslende hypo-/ isointensitet, halvmånefasong."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "25 år gammel mann som har vært på fest og drukket alkohol. Tok en baklengs salto og slo hodet ved landing. Kortvarig bevisstløs etter hodetraumet. Våkner til, men er trøtt og vanskelig å vekke. Klager over økende hodepine og nummenhet i ansiktet. På legevakt akutt forverring med oppkast og fallende bevissthet. Han legges inn på sykehus og det gjøres en CT-undersøkelse av hodet. Hvilken hodeskade foreligger?",
        "answer_text": "Epiduralt hematom frontalt (med brudd i os frontale) høyre side Begrunnelse: Epiduralt hematom frontalt høyre side, med brudd i os frontale (pannebenet). Bildet viser typisk linseformet hematom med ferskt blod, samt fraktur."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "En 25 år gammel mann oppsøker deg på kontoret fordi han i noen år har registrert at han har løpt langsommere enn andre på samme alder og fordi han nå også har merket at finmotorikken i hendene er blitt redusert. Han har tidligere hatt en del overtråkk og er blitt operert med avstiving av den ene ankelen. I tillegg synes han at balansen og at følesansen i føttene har blitt dårligere. Hva er mest sannsynlige sykdomsgruppe?",
        "answer_text": "Polynevropatier Riktig. Ikke helt uvanlig situasjon der man har begrenset med opplysninger ved første konsultasjon, men skal så starte en målrettet undersøkelse ut fra hva man tror er mest sannsynlige sykdomsgruppe. Her er det åpenbart at man særlig må tenke på og utrede med tanke på polynevropatier. Bilateralt økende problemer lokalisert perifert med åpenbare sensoriske utfall og sannsynlig motoriske utfall. Har kommet over tid, over noen år."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "En 25 år gammel tidligere frisk kvinne får brått innsettende intense smerter i venstre side av ansiktet og oppsøker deg på legevakt. Hun har tatt  seg på øyet så mye at det er rødt (konjunktival injeksjon). Du ser for øvrig at pupillen er mindre på venstre side og øyelokksspalten er klart mindre på venstre side. Hvilket tiltak bør gjøres først?",
        "answer_text": "CT angiografi av precerebrale og cerebrale kar\nHorner syndrom og smerter bør gi mistanke om disseksjon i carotis."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "En student blir funnet i dårlig forfatning på studenthybel. Du får vite av andre som bor i kollektivet at det har vært høyt alkoholinntak i forbindelse med pågående fadderuke. De er usikre angående annen rusmisbruk, men forteller at det er amfetamin i omløp. Det skal ha vært et opptaksrituale hvor han måtte spise bedervet mat og drikke kaffe utblandet med sprit av ukjent opprinnelse. Han er sløv med dyp, rask ventilasjon. Han har tørre slimhinner og sidelike pupiller med normal lysreaksjon. Utydelige papillegrenser ved oftalmoskopi. Han samarbeider dårlig, men ingen lateraliserende funn ved nevrologisk undersøkelse. Normalt BT og ingen feber. Arteriell blodgass viser alvolig metabolsk acidose. Hvilken diagnose bør mistenkes?",
        "answer_text": "Metanolforgiftning\nAlvorlig metabolsk acidose og oftalmoskopifunn som kan være forenlig med pseudopapilitt. Pasienten er for sløvet til å kunne angi eventuelle synsproblemer, men det er sannsynlig tilstede."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "En 70 år gammel pensjonert kontorarbeider oppsøker fastlegen fordi han siste uken flere ganger har sett striper av blod i slimet han hoster opp om morgenen. Han forteller at han hadde en «kraftig forkjølelse» for et par måneder siden men føler den fortsatt ikke har gått helt over. Føler seg sliten og med lite ork i det daglige. Samtidig gått ned 5 kg i vekt. Han har røykt 2 pakker rulletobakk i uken siden militærtjenesten. Bruker kun Albyl-E. Normale kliniske funn. Normale blodprøver. Rtg thorax beskriver en forstørret høyre hilus. Hva e det riktig å henvise pasienten til?",
        "answer_text": "Pakkeforløp lungekreft\nPasienten har hemoptyse og et patologisk røntgenbilde. Sammen med sykehistorien gir dette begrunnet mistanke om lungekreft. Da er neste trinn Pakkeforløp lungekreft."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "Du er fastlege for en 55 år gammel kvinne som ble kurativt behandlet for brystkreft for halvannet år siden med kirurgi, strålebehandling og kjemoterapi. Hun kommer nå fordi hun kjenner seg trøtt og slapp. Hun orker lite, synes hun husker dårlig, og sover mer enn før hun ble syk. Ved klinisk undersøkelse finner du intet spesielt. Hva er den mest sannsynlige forklaringen på hennes symptomer?",
        "answer_text": "Ettervirkninger etter kreftsykdom og behandling\nFatigue er svært vanlig i etterkant av kreftsykdom og behandling av denne. Så mange som 25-35 % plages med dette. Residiv er mindre sannsynlig, langtidsrisiko om lag 10 %. Forekomsten av anemi og hypothyreose blant kvinner i denne aldersgruppen er i overkant av 5 %."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "En 85 år gammel mann ankommer akuttmottaket på sykehuset med sterke smerter i høyre hofte etter fall. Det tas røntgen av bekken og aktuell hofte. Hva viser røntgenbildet?",
        "answer_text": "Trokantært brudd\nRiktig. Bruddlinjene involverer såvel trochanter major som minor og klassifiseres derfor som et trokantært brudd. Ettersom trochanter minor utgjør et eget fragment er frakturen flerfragmentær og relativt ustabil."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "En 52-årig kvinne er henvist fra fastlege pga. flere uker med smerter i grunnleddet til venstre tommel. Du tar i mot henne på ortopedisk poliklinikk. Smertene kommer hovedsakelig ved belastning, hun har ikke vondt i hvile eller på natten. Ved undersøkelse har hun vondt ved all bevegelse i tommelen og smertene øker ved isometriske tester. Tommelen er stukningsøm. Det er noe hevelse på venstre side sammenliknet med høyre, det er forøvrig normal distal nevrovaskulær status. Hva mistenker du ut i fra røntgen og klinisk undersøkelse?",
        "answer_text": "Artrose i CMC1\nRedusert leddspalte og påleiring i CMC1 venstre hånd."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "Du står i mottagelsen i traumeteamet på et lite sykehus. Det kommer inn en 32 år gammel mann som under reparasjon av bilen sin har fått venstre legg i klem under bilen. Han har hatt benet i klem i 2 timer. Når han kommer inn, palperer du leggen og finner at den er svært hoven, stinn, blek og uten puls distalt. Han kan ikke bevege foten i ankelledd eller tær. Hva er beste tiltak for å redde ekstremiteten?",
        "answer_text": "Gjøre fasciotomi av leggens muskellosjer\nHelt klart losjesyndrom på gang, riktig å spalte opp alle losjer i leggen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "Pasienten er en 68 år gammel mann som har hatt hjerteinfarkt, men utover det er han frisk. Røyker 20 sigaretter per dag. Han har vært plaget med ryggsmerter i hele livet, men disse har gradvis blitt verre de siste 4-5 årene. Han er lite aktiv, og forteller at hans gangdistanse er veldig redusert. Han klarer ikke gå mer enn 100 meter før han kjenner smerter i bena og bena dovner. Han må da stoppe opp og bøye seg litt. Etter en liten stund kan han gå videre før han må stoppe igjen. Han sier det er bedre å gå litt fremoverbøyd. Ved klinisk undersøkelse finner du ikke noen nevrologiske utfall. Han har normale pulser i underekstremitetene. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Spinalstenose\nRiktig. Dette er en klassisk sykehistorie på spinal stenose. Han får bedring av å bøye seg fremover. Han har nevrogen claudicatio. Han har i tillegg normale pulser i bena."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Pasienten er en 12 år gammel jente som kommer til deg som allmennlege sammen med sin mor. Moren forteller at hun synes jenta har en skjevhet i ryggen, og det har ikke virket å be henne om å rette seg opp. Hun har ingen smerter, og spiller fotball på fritiden. Hun har ingen plager og synes moren maser veldig. Du undersøker henne og det er ikke noe benlengdeforskjell. Det er litt forskjellig nivå på skuldrene og du kan kanskje mistenke at det er en liten skjevhet torakalt siden høyre scapula står litt ut. Hva er mest sannsynlige diagnose og hva hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Idiopatisk skoliose, henvise til ortoped for vurdering\nRiktig. Dette er mest sannsynlig en idiopatisk skoliose. Det passer med alder og kjønn. I tillegg er det informasjon om skulderasymtri, gibbus og skjevhet i ryggen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Du er LIS1 i skademottak, og har fått inn en 62 år gammel kvinne med håndleddsfeilstilling. Røntgen av håndleddet viser ekstraartikulær distal radiusfraktur med dorsal feilstilling. Bakvakten har sett på bildene og har anbefalt reponering og konservativ behandling i første omgang. Hva er viktigst for et godt reponerings- og behandlingsresultat?",
        "answer_text": "At pasienten har fullgod bruddhematomanestesi\nRiktig. Det er direkte uetisk å reponere en pasient som ikke er adekvat smertelindret. Dårlig smertelindring vil også gjøre at pasienten ikke klarer å slappe av i underarmsmuskulaturen, slik at reponeringsresultatet blir dårligere."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "115",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne har en plagsom kul i knehasen. Du kan enkelt kjenne den, den er ca. 3 cm i diameter og kjennes ganske fast ut. Den er glatt på overflaten. Hun har hatt den i flere år, men den har begynt å plage henne den siste tiden. Hun har aldri hatt noe plager med knærne sine og liker å gå lange turer. Kulen er særlig plagsom når hun setter seg på huk. Det har blitt tydelig mer plagsomt siste 2 måneder, sannsynligvis har den vokst. Hun ønsker å få den fjernet. Hvilken billedmodalitet er riktigst å starte med?",
        "answer_text": "Riktig. MR undersøkelsen vil kunne sikkert gi svar på om dette er en tumor som krever videre utredning. Den kan skille mellom fett (liopm) og vann (Bakercyste) ev. om dette er en tumor som bør henvises videre til utredning på et sarkomsenter."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "Kvinne født i 1954 ble operert med kneprotese for artrose for 17 dager siden. Kommer nå tilbake til akuttmottaket med økende smerter. Stingene ble tatt for 3 dager siden. Du finner ett rødt område rundt arret distalt, noen få gule flekker i bandasjen. Hun bøyer kun til 60°. Hva er det riktige å gjøre med denne pasienten?",
        "answer_text": "Korrekt, hvis CRP er høy (også hvite) er tapping av kneet indisert."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne snublet hjemme for to dager siden og slo høyre skulderområde. Hun har vedvarende smerter i høyre skulder. Det er hevelse og palpasjonsømhet ved høyre acromio-clavicularledd og smerter ved skulderbevegelse som er mest uttalt ved ekstensjon. Hvilken skade viser bildene?",
        "answer_text": "Riktig."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "En 72 år gammel kvinne hadde et vridningstraume på ski. Fikk kraftige smerter i kneet. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "Redusert knespalte på medialsiden og påleiringer i leddkanten."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "Du er lege i barnemottak og en jente på fire år kommer henvist fra fastlege da hun i morges ikke ville gå selv. Hun gråt da mor skulle kle på henne og har i dag bare villet bli båret og klenger seg til mor. Hun er eller frisk fra før, og har de siste dagene hatt litt rennende nese og hostet lett. Når du undersøker henne, får du klart inntrykk av at bevegelse av høyre hofte gjør vondt, mens bevegelse av knær og ankler går greit. Hun er afebril og i god allmenntilstand. Negativ CRP. Du bestiller en ultralydundersøkelse av høyre hofte som viser økt væske. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Riktig svar. Typisk sykehistorie og alder for serøs coxitt som passer med kort varighet, god allmenntilstand og økt væske i hofteleddet. JIA har mer gradvis utviklende symptomer. Epifysiolyse forekommer ved høyere alder og har oftere mer snikende debut. purulent artritt gir mer smerter, forhøyet CRP og eventuelt feber."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "En 12 år gammel gutt kommer til akuttmottaket pga. brystsmerter. Han fikk akutt vondt under en håndballkamp. Han sier at det føltes som \"kniver i hjertet\", men at det ga seg av seg selv etter rundt ett minutt. Han besvimte ikke og var ikke svimmel eller kvalm. Etterpå har han følt seg helt fin. Det fremkommer at han har hatt 4-5 lignende episoder det siste halvåret, men aldri tidligere under aktivitet. Ved klinisk undersøkelse er det symmetriske pulser i hender og føtter, ingen bilyd og også for øvrig helt normale funn i status. Hvilken av følgende tilleggsopplysninger tilsier henvisning til barnekardiolog?",
        "answer_text": "Dette har mest sannsynlig ingen sammenheng med brystsmertene, men er helt uavhengig en klar henvisningsgrunn til barnekardiolog for å utelukke genetisk arytmi eller kardiomyopati (kaskadescreening)."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "Et foreldrepar kontakter deg som fastlege fordi deres 24 dager gamle gutt fortsatt er synlig gul. Barnet fikk lysbehandling et døgn, men ved en feil ble det ikke tatt blodprøver under oppholdet. Han veide 3390g ved fødselen og er fullbårent og fullammet. Vekst og trivsel har vært helt normale. Ved undersøkelse finner du et sprudlende barn med helt normale funn i status bortsett fra en lett gulfarge i sclera. Blodprøvene viser Hb 15.2 g/dl (ref. 8,7-16,9), CRP mg/L < 5 (normal) og totalbilirubin forhøyet 92 umol/L (ref. ved 5 dagers alder < 200, ved 1 måneds alder < 20 ), herav konjugert 36 µmol/L (ref < 17). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Umiddelbar innleggelse for utredning Konjugert hyperbilirubinemi er alltid patologisk og dette er en ø-hjelpssituasjon. Det er mange mulige årsaker og prognosen er avhengig av tidlig utredning og behandling."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "En 2 måneder gammel gutt har fulgt det vanlige vaksinasjonsprogrammet så langt. Han har vært forkjølet i to uker, men har nå hatt noen få dager med gradvis utvikling av kraftige hosteanfall med serier av ekspirasjoner etterfulgt av inspiratorisk stridor. Barnet er ellers i fin form og spiser godt. Du har tilgang til PCR som besvares fort og viser positiv på Bordetella pertussis. Hva er riktig behandling videre?",
        "answer_text": "Innleggelse i sykehus, starter behandling med erytromycin Riktig svar. Barn med kikhoste < 3 mnd – uvaksinerte – skal alltid legges inn i sykehus. Erytromycin på dette tidspunktet forkorter ikke sykdomsforløpet, men anbefales for å redusere smitterisiko."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "En 5 år gammel gutt kommer til deg på legekontoret med far en tirsdag. De har vært på hyttetur på Sørlandet den foregående helgen, gutten fikk da flere bitt av flått på lørdagen, men disse ble fjernet. På et av disse bittene har det fra søndagen vært et rødt infiltrat som er 2 cm i diameter. Hva er mest korrekte tiltak?",
        "answer_text": "Ingen utredning eller behandling. Beskjed om ny kontakt om utslettet vokser utover 7 dager Riktig. Erytema migrans mistenkes ikke før etter rundt 7 dager og med større ring enn dette. Antistoffmåling har uansett ikke plass i vurderingen."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "En tidligere frisk 6 år gammel jente kommer til deg som fastlege på ØH-time sammen med mor. Jenta har skrantet litt i løpet av den siste uka. Hun har klaget over halsvondt, hatt lett redusert allmenntilstand og feber som har kommet og gått. Hun har frisknet til siste to dager og er nå i god form uten plager, men mor merket hovne lymfeknuter på halsen i går. Ved undersøkelsen er jenta i god allmenntilstand, hun er rød i svelget og du palperer forstørrede og elastiske lymfeknuter på begge sider av halsen. Hva er mest korrekte tiltak?",
        "answer_text": "Se tilstanden an uten flere undersøkelser. Eventuell kontroll om lymfeknutene ikke går tilbake i løpet av noen uker Riktig svar. Forstørrede lymfeknuter pga. sansynlig viral halsinfeksjon som ikke behøver behandling."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "En 20 år gammel tidligere frisk elektriker finner det spennende å prøve ut ulike rusmidler i helgene, men er alltid i fin form og på jobb igjen mandag. Han trener på treningsstudio 2 ganger i uka og passer jobben sin. En torsdag morgen kommer han ikke på jobb og kollegaene drar hjem til ham. Han virker forskremt og skriver på en lapp at de ikke kan snakke for det er mikrofoner i veggene i leiligheten hans. Da han kom hjem i går, var lokket på søppeldunken åpent fordi PST hadde vært og montert overvåkningsutstyr. Han avviser at det var vinden som hadde blåst opp lokket. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Rusutløst psykose Typisk bilde - kan komme inntil 2 uker etter rusinntak."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "Hva er det aller viktigste å få svar på i akuttvurderingen av denne pasienten?",
        "answer_text": "Bruk av rusmidler\nSvært viktig for å vurdere om dette er en rusutløst tilstand – av betydning for akutt håndtering og vurdering av diagnose og prognose."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "Hvilken psykiatrisk diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Depresjon\nJa"
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "Hvilken diagnose er det mest nærliggende å mistenke?",
        "answer_text": "Schizofreni\nTypisk bilde med gradvis innsykning, latens, manglende emosjonell kontakt, vrangforestillinger, mulige hallusinasjoner med mer."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "Ved hvilken tilstand finner man typisk et slikt søvnmønster?",
        "answer_text": "Depresjon\nTypisk."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige årsaken til smerter og fingerhevelse hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Fingerleddsartrose\nVed fingerledsartrose kan du se benete oppdrivninger i PIP- og DIP-ledd uten inflammasjon i blodprøvene."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "Hva er riktig behandling å starte med?",
        "answer_text": "Methotrexate og prednisolon\nPrednisolon vil virke antiinflammatorisk inntil effekten av Methotrexate kommer."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Systemisk sklerose\nTypiske symptomer og antistoffmønster som ved systemisk sklerose."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "En 30 år gammel kvinne kommer til deg som fastlege etter at hun de siste månedene har merket at huden på fingre og tær har blitt fortykket og stram. Hun har små sår på fingertuppene som ikke vil gro. Hun synes det er vanskelig å svelge og hun har blitt mer tungpusten når hun er ute og går tur. Blodprøver viser positiv ANA med positiv anti-Scl-70 undergruppe. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Systemisk sklerose\nTypiske symptomer og antistoffmønster som ved systemisk sklerose."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "133",
        "question_text": "En 27 år gammel kvinne kommer til deg som fastlege etter at hun det siste året har blitt gradvis mer trøtt og sliten. Hun strever med å klare husarbeidet når hun kommer hjem fra jobb. Hun har smerter i muskler og ledd. Hun har ruskfølelse på øynene og hun drikker ofte fordi hun er tørr i munnen. Blodprøver viser senkning på 32 mm/t (1-20), CRP < 5 mg/L og positiv ANA med positiv anti-SSA undergruppe. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Sjøgrens syndrom\nTypiske symptomer som fatigue, ledd- og muskelsmerter og siccasymptomer. Positiv anti-SSA er vanligste antistoff."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "134",
        "question_text": "Du er fastlege i Kjelleren legesenter. En dag kommer Halfra til deg for førstegangs flyktningsundersøkelse. Han har mange spørsmål om den norske helsetjenesten. Han har hørt at han er medlem av folketrygden, og lurer på om det stemmer. Hvilket av svarene under er det riktigste å gi ham?",
        "answer_text": "Ja, alle som er bosatt i Norge på lovlig vis er innmeldt i Folketrygden\nFolketrygden ble innført 1. januar 1967, og er vårt sosiale forsikringssystem. Ifølge folketrygdloven skal ordningen sikre inntekt og «kompensere for særlige utgifter ved arbeidsløshet, svangerskap og fødsel, aleneomsorg for barn, sykdom og skade, uførhet, alderdom og dødsfall.» Folketrygden skal også «bidra til utjevning av inntekt og levekår over den enkeltes livsløp og mellom grupper av personer». Målet er at alle skal kunne forsørge seg og klare seg best mulig hver eneste dag. Flyktninger er som alle andre innbyggere som er lovlig bosatt i Norge pliktige medlemmer av folketrygden. Man regnes som bosatt hvis man har oppholdt seg i Norge i minst ett år, eller dersom oppholdet i Norge er ment å vare i minst et år."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "Du er fastlege for en tidligere frisk 68 år gammel mann. Han har i mer enn ti år måttet opp en gang hver natt for å late vannet, men det siste året må han stadig oftere opp om natta, nå stort sett tre ganger. Urinstrålen har også blitt merkbart svakere det siste året, og han har økende tendens til etterdrypp. Han har ingen svie ved vannlating. Ved rektal eksplorasjon kjennes prostata normal og uten knuter. Urinstrimmelundersøkelse er negativ. I samråd med pasienten bestemmer du å måle PSA, som er 4,4 ug/L (ref. 0–4,0). Hva er riktig tiltak?",
        "answer_text": "Måle PSA igjen om noen uker PSA er kun lett forhøyet, mest sannsynlig på grunn av benign prostatahyperplasi. Like fullt finnes prostatakreft hos om lag 25 % av menn med PSA 4,1-10,0 uten suspekte funn ved rektal eksplorasjon. Samtidig svinger PSA betydelig over tid, opp til 30 % hos samme pasient. Ny PSA-måling om noen uker er en fornuftig strategi for å sile ut tilfeldige funn. Er PSA fortsatt forhøyet ved ny måling, bør pasienten henvises til urolog."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "En 38 år gammel mann kommer til akuttmottaket med sterke, takvise smerter i venstre flankeregion, smertene stråler ned i scrotum. Han er afebril og stix undersøkelse av urin er positiv for blod, forøvrig negativ. Hvilken undersøkelse er best egnet for å stille diagnosen?",
        "answer_text": "CT abdomen uten kontrast Beste undersøkelse med best sensitivitet."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "En 86 år gammel mann, tidligere frisk kommer til akuttmottaket med betydelige smerter i buken på venstre side. Han er febril, temperatur 38,6oC, CRP er økt 85 mg/L (ref <5), kreatinin 240 umol/L (ref. 60-90). Han virker litt medtatt, BT 120/60 mmHg, puls 90 rgm, respiratorisk ubesværet. CT abdomen viser massivt dilatert nyrebekken på venstre side. Hva er beste håndtering av en slik pasient?",
        "answer_text": "Perkutan punksjon av nyrebekken og innleggelse av dren, bredspektret antibiotika i.v. Beste behandling, avlaster nyrebekkenet, mulighet for bakteriologisk diagnostikk."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "En 74 år gammel mann, operert med radikal prostatektomi for 3 år siden klager over smerter i rygg og i skulder- og hofteregion. PSA er steget, ved forrige kontroll for 6 måneder siden var PSA 0,01 ug/L (ref. < 4,0), nå er den 13,4 ug/L. Hvilken undersøkelse bør prioriteres?",
        "answer_text": "Skjelettscintigirafi Beste undersøkelse, gir oversikt over skjelettet generelt, sensitivt med tanke på utbredelse av metastatisk sykdom."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "Du er fastlege for en kvinne, 28 år, som oppsøker deg fordi hennes høyre øye har vært rødt og vondt i tre dager. Hun er vanligvis frisk og bruker ingen medikamenter. Plagene har økt gradvis på. Synet er litt uklart på det høyre øyet, det renner tårer, og det er vondt å få lys i dette øyet. Ved undersøkelse av det høyre øyet finner du konjunktival og ciliær injeksjon. Du ser ikke puss. Hornhinnen er blank og speilende bortsett fra et fluoresceinfargeopptak 2 mm stort med underliggende hvitlig infiltrat. Pupille og rød refleks er normale. Venstre øye ser normalt ut. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Keratitt Ett rødt og vondt øye med epiteldefekt og/eller infiltrat i hornhinnen skal gi mistanke om keratitt. Verken konjunktivitt, iridosyklitt eller akutt glaukom gir epiteldefekt. Konjunktivitt vil nesten alltid affisere begge øyne, og det er ofte puss."
    },
    {
        "source_file": "7.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Behandle med øredråper med kombinert antiinfektiva og kortikosteroid"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Du er LIS1 på sykehus og blir tilkalt til en sengepost der en 71 år gammel kvinne er innlagt på grunn av humerusfraktur etter et fall på isen. Hun slo også hodet i fallet, men hadde ikke bevissthetsbortfall. Hun har fra før kronisk atrieflimmer som hun antikoaguleres for. Nå har hun ganske raskt blitt dypt bevisstløs. Hun reagerer ikke på noen form for stimuli og gjør ingen spontane bevegelser. Hun har en snorkende respirasjon. Blodtrykket er 200/110 mmHg, hjertefrekvensen 80 min-1, respirasjonsfrekvensen 18 min-1 og temperaturen 39oC. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "A Septisk sjokk B Intrakraniell blødning C Meningitt D Hypertensiv krise"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "En 14 år gammel jente er påkjørt i et fotgjengerfelt og kastet flere meter bortover veien. Hun ligger i veien og kommer med uforståelige lyder. Hun svarer ikke på tiltale. Hun har feilstilling i det ene håndleddet, og ved undersøkelse av bruddet trekker hun armen til seg, men åpner ikke øynene. Hva er riktig Glasgow Coma Scale (GCS) skår, og hvor alvorlig er hodeskaden?",
        "answer_text": "A GCS-skår 4 og alvorlig hodeskade B GCS-skår 9 og alvorlig hodeskade C GCS-skår 9 og moderat hodeskade D GCS-skår 7 og alvorlig hodeskade"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Som LIS1 er du forvakt for kirurgisk avdeling i akuttmottaket. En 67 år gammel mann blir lagt inn med oppkast og sterke magesmerter. Han har avsluttet livsforlengende cellegift mot langtkommet tykktarmskreft med spredning til lever og bukhule for 3 måneder siden. Han har kastet opp sine smertestillende tabletter (morfin depot 60 mg x2). Hva er beste måte å dosere morfin på i akuttmottak for denne pasienten?",
        "answer_text": "A Titrering med 2.5 mg intravenøse injeksjoner morfin til smertelindring, deretter nye doser ved behov B Titrering med 5-10 mg subkutane injeksjoner morfin til smertelindringer, deretter nye doser ved behov C Titrering med 5-10 mg intravenøse injeksjoner morfin til smertelindring, deretter nye doser ved behov D En metningsdose på 20 mg morfin intravenøst for å kompensere for at pasienten er «på etterskudd» med smertelindringen. Deretter injeksjoner av 5 mg ved behov"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Som LIS1 har du nattevakt på sykehuset og blir tilkalt til en tidligere frisk kvinne på 25 år som har blitt operert for appendisitt halvannet døgn tidligere. Hun har vært godt smertelindret med paracetamol, NSAIDs og enkeltinjeksjoner med morfin. Hun har de siste timene hatt raskt økende smerter i buken. Hva er viktigste tiltak?",
        "answer_text": "A Kontakte vakthavende anestesilege for å få etablert epidural smertelindring B Avklare om økt smerte skyldes en komplikasjon til gjennomgått kirurgi C Melde pasienten til akutt eksplorativ laparoskopi for raskt å avklare forholdene i buken D Smertelindring med titrering av intravenøst morfin"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Du er LIS1 i en kommune og har legevakt. Det er søndag ettermiddag og du rykker ut med ambulansen på et akuttoppdrag til en kvinne på 24 år som har dykket til 18 meter i ca. 45 minutter. Hun kom til overflaten for ca. én time siden og føler seg nå svimmel og uvel med litt trykkende ubehag i brystet, og hun føler svakhet i den ene armen. Hun er våken, orientert, og puster. Hva vil være beste behandlingsalternativ?",
        "answer_text": "A Gir pasienten 100% oksygen på maske, starter infusjon med 1000 mL varm Ringer Acetat og ber om hjelp fra AMK for transport til nærmeste sykehus med mulighet for hyperbar oksygenbehandling B Starter infusjon med 1000 mL varm Ringer Acetat intravenøst og sender pasienten med ambulanse til nærmeste sykehus med mulighet for avansert invasiv diagnostikk og eventuelt behandling med hjerte-lunge-maskin/ECMO C Sender pasienten med ambulanse som øyeblikkelig hjelp til nærmeste sykehus med beredskap for hjerneslag (som ligger 60 min unna) D Gir pasienten oksygen 8-10 L/min på maske og morfin 5-10 mg intravenøst, og tar så pasienten med til legevakten for å ta et EKG og gjøre en bedre og mer omfattende klinisk undersøkelse"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "En 30 år gammel kokk tar kontakt med deg som fastlege fordi han de siste årene har hatt økende plager med håndeksem. Han er stort sett frisk fra tidligere, men plages med rhinokonjunktivitt i pollensesongen. Han bruker antihistaminer ved behov. Du mistenker at han har et arbeidsrelatert kontakteksem. Hva er mest korrekt å gjøre videre i denne saken?",
        "answer_text": "A Henvise han til vurdering og epikutantesting hos hudlege B Gi råd om å benytte hansker ved kontakt med matvarer på jobb C Gi råd om å søke tilstanden godkjent som yrkessykdom D Henvise han til vurdering og prikktesting hos allergolog"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "En 45 år gammel sagbruksarbeider kommer til legen og forteller at han har fått akutt feber og hoste. Han har hatt flere slike episoder det siste året. Den senere tid har hosten vært vedvarende, og han blir andpusten ved større anstrengelser. Fastlegen har tatt infeksjonsparametre som ikke viser tegn til infeksjon. Røntgen thorax viser lett økte tegninger i begge lunger. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "A Astma B Silikose C Pneumoni D Hypersensitivitetspneumonitt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "En 30 år gammel mann har arbeidet i fire år på en fabrikk der man lager skumplastmadrasser, og i prosessen brukes isocyanater. Han har det siste året blitt økende plaget med nattlig dyspné. Han har merket at han er bedre i feriene. Hviken diagnose er mest sannsynlig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "A Obstruktiv søvnapné B KOLS C Astma D Lungekreft"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "En 17 år gammel jente kommer til legevakten sammen med sin mor. Når du henter henne, er hun tydelig fortvilet og svarer ikke ordentlig på tiltale. Hun virker anspent og puster raskt. Mor forteller at hun går til BUP og at hun nå har vært slik i over én time. Hun har puls på 120 per minutt og ellers normale kliniske parametere. Du vurderer det som panikkangst. Mor sier at hun ikke kan ha det slik og at hun må legges inn. Hva vil være mest hensiktsmessig håndtering av situasjonen?",
        "answer_text": "A Henviser til akuttinnleggelse ved lokal ungdomspsykiatrisk avdeling"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "En 17 år gammel gutt kommer på legevakta med to venner. Han har sterke brystsmerter og fremstår rusmiddelpåvirket. Han har vært på russefest der han drakk sprit og etter hvert sniffet masse av et hvitt pulver han ikke visste hva var. Ved klinisk undersøkelse finner du en agitert ungdom som vandrer rundt, holder seg til brystet og snakker fort. Han har bilateral mydriasis, blodtrykk 140/92 mmHg, regelmessig puls 120 min-1, temperatur 38,2oC. Normale funn ved klinisk undersøkelse av hjerte, lunger og abdomen. I tillegg til alkohol, hvilket rusmiddel er det mest sannsynlig at gutten er påvirket av?",
        "answer_text": "A Kokain"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Som fastlege mottar du følgende bekymringer fra foreldre til Lars 9 år: Lars skifter sokker flere ganger daglig fordi han er redd for å ha tråkket på noe ekkelt. Når han kommer hjem fra skolen, skifter han alle klær og dusjer lenge fordi han er bekymret for smitte. Frykt for smitte gjør også at han har sluttet å leke med venner. Mor nevner at det hele startet etter at de hadde undervisning om svineinfluensa på skolen. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Henviser pasienten til BUP poliklinikk som kan utrede og behandle for tvangslidelse."
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "Du er LIS1 på ortopedisk avdeling og har postansvar for en 83 år gammel kvinne som ble operert for et lårskaftbrudd for to dager siden. Bruddet er ifølge ortopeden atypisk, fordi det sitter i femurskaftet, og hun lurer på om det har sammenheng med den medikamentelle bruddforebyggende behandlingen pasienten har mottatt i mer enn de anbefalte 10 år. Hvilken bruddforebyggende medikamentell behandling har pasienten mest sannsynlig fått?",
        "answer_text": "A Bisfosfonat tabletter (beinresorbsjonshemmer)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "Du er fastlege for en 45 år gammel mann som kommer til deg og klager over ereksjonssvikt. Han er tidligere frisk, men overvektig (høyde 175 cm, vekt 111 kg). Han har hektiske dager med travel jobb innenfor informasjonsteknologi, og han har to barn på 4 og 6 år. Han har ikke lyktes med å gå ned i vekt. Det er tatt blodprøver som viser lave verdier for testosteron, og han ønsker testosteronbehandling. Hva er beste behandling?",
        "answer_text": "B Henvise til endokrinolog"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "En kvinne på 73 år har vært økende trøtt og sliten det siste året. Hun er av og til svimmel, og hun fryser lett. Hun hadde et hjerteinfarkt for 4 år siden og har paroksysmal atrieflimmer. Hun bruker betablokker, statin og acetylsalisylsyre. Hun oppsøker deg som fastlege og du måler et BT på 112/58 mmHg og puls 57 min-1. Orienterende blodprøver viser TSH 1,6 mIE/L (0,5-4) og fritt-T4 7,5 pmol/L (12-20). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "B Starte med levotyroksin 25 µg daglig og avtale blodprøvekontroll etter 4 uker"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "En kvinne på 33 år oppsøker fastlegekontoret på grunn av 2-3 uker med økende slitenhet. Hun har også hjertebank og varme/svetting, spesielt nattestid. Hun fødte en sønn for 3,5 måneder siden og ammer fortsatt. Du måler blodtrykk 138/59 mmHg og puls 93 per minutt. Blodprøver viser: TSH <0,01 mIU/L 0,5 - 4,0 fritt-T4 29,4 pmol/L 12,2 - 19,6 anti-TSH-reseptor antistoff (TRAS) <1,5 IU/L <1,75 Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "B Kontrollere blodprøver etter 2-3 uker"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "En kvinne på 36 år er gravid med sitt tredje barn. Du er fastlege og hun er hos deg på svangerskapskontroll etter glukosebelastning i uke 25. Den viste fastende glukose 5,3 mmol/L (ref <5,3 mmol/L) og 2-timers glukose 9,4 mmol/L (ref <9,0 mmol/L), forenlig med svangerskapsdiabetes. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Henvise til endokrinologisk poliklinikk for oppfølging i svangerskapet"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "En slank 29 år gammel førstgangsgravid kvinne kommer til første svangerskapskontroll hos fastlegen. Hun er født i Norge av etnisk norske foreldre, og er fra tidligere frisk, med regelmessige menstruasjoner. Hun har nå hatt amenoré i 9 uker. Hun tok en graviditetstest i urinen for 4-5 uker siden, og den var positiv. Hun har meget lett svangerskapskvalme, men er ellers i bra form. Hvilke(n) undersøkelse(r) bør tilbys av fastlegen i denne situasjonen?",
        "answer_text": "B Blodtrykk, urintest og blodprøver"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "En 50 år gammel kvinne kontakter deg på grunn av søvnvansker, nedstemthet og uregelmessige menstruasjoner. Tidligere kom menstruasjonen på samme dato hver måned, men nå kan syklusen variere fra 3 til 6 uker og det er plagsomt uforutsigbart. Hun opplever svettebyger som kan være helt overveldende: hun får flushing og blir dryppende våt på jobb, eller opplever nattlig svette slik at hun må snu dynen og noen ganger skifte sengetøy. Hva er det beste behandlingstilbudet for denne pasienten?",
        "answer_text": "A Kontinuerlig (fast kombinasjon) østrogen og gestagen (som plaster eller tablett)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "En 28 år gammel gift kvinne – som er gravida 2, para 1 – henvender seg til legevakt med akutt innsettende, lave, venstresidige magesmerter med VAS-skår 6, som oppstod rett etter samleie. Hun har aldri opplevd smerter ved samleie tidligere. Ved anamnese får du frem at hun har brukt spiral i 18 måneder og avsluttet siste menstruasjon for 9 dager siden. Hennes syklus er regelmessig: 5/28. Hun er slank og frisk og bruker ingen faste medikamenter. Hun har ikke vondt når hun tisser og er ikke kvalm. Ved gynekologisk undersøkelse ser du spiraltrådene i portio, normal vaginalfluor og finner at hun er lett ruggeøm over uterus, men ikke slipp- eller trykkøm. Du palperer ikke forstørrede adnekser. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "A Cysteruptur"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "Du har legevakt i kommunen. En kvinne på 25 år er blitt utsatt for seksuelt overgrep for 4 døgn siden. Det kommer frem at hun var på dag 16 i menstruasjonssyklus og er veldig redd for å ha blitt gravid siden hun ikke bruker prevensjon. Hvilken nødprevensjon gir her størst beskyttelse?",
        "answer_text": "C Kobberspiral"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "En 40 år gammel kvinne med magesmerter har vært til gastroskopi og fått påvist et duodenalt sår (ulcus duodeni). Hun har samtidig fått påvist infeksjon med Helicobacter pylori i magesekken og har fått behandling med pantoprazol, amoksicillin og klaritromycin («trippelkur») i 10 dager for dette. Hun kommer til deg på fastlegekontoret for kontroll tre uker etter avsluttet kur. Hun har ingen magesmerter nå, kan spise og drikke normalt og er ikke palpasjonsøm i epigastriet lenger. Hun bruker ingen medikamenter for tiden. Hva er riktigste tiltak nå?",
        "answer_text": "D Avføringsprøve til test på Helicobacter pylori antigen"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "En 47 år gammel, tidligere frisk kvinne kommer til deg på fastlegekontoret med økende plager de siste halve året i form av hudkløe og redusert energi. Ved undersøkelse er hun normalvektig og har normale vitale parametere. Hun har kloremerker i huden, ellers er klinisk undersøkelse uten større funn. Du har tatt en rekke blodprøver; her er et utdrag av svarene: Hvilke(n) blodprøve(r) er nødvendig(e) for å bekrefte mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "D Anti-mitokondrieantistoff (AMA/M2 IgG) og kvantitering av immunglobulin M (IgM)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "På legekontoret en fredag ettermiddag kommer en kvinne på 69 år som ble enke for seks måneder siden. Hun savner mannen sin og liker bl.a. ikke å spise alene. Etter at han gikk bort, har hun hatt et gradvis vekttap. Hun er i rimelig god allmenntilstand og du gjør ingen funn ved klinisk undersøkelse på kontoret. Du beregner hennes kroppsmasseindeks (BMI) til 17,5 kg/m2. Hva er det riktigste ernæringsmessige tiltaket nå?",
        "answer_text": "C Starte med næringsdrikker og ta henne til kontroll om 1-2 uker"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "En mann på 42 år lurer på om han kan ha cøliaki. Han vært plaget med magen over noen år, med veks­lende, til dels løs avføring og litt smerter som bedres ved defekasjon. En venn rådet han til å prøve et glutenfritt kosthold, og han har merket god bedring av dette etter noen få uker. Hva er mest riktig i denne situasjonen?",
        "answer_text": "A Henvise ham til gastroskopi med duodenalbiopsier"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "En 25 år gammel mann med kjent ulcerøs colitt gjennom de siste 5 år, får påvist lett økt bilirubin 45 μmol/L (ref <25), lett økt ALP 290 IU/L (ref 40-120) og GT 330 IU/L (ref 35-100). Han er i god form, intet vekttap og hans tarmsykdom gir ham beskjedne plager. Hva bør være første undersøkelse?",
        "answer_text": "A Ultralyd av lever og galleveier"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "En 56 år gammel mann innlegges som øyeblikkelig hjelp. Han er ikke kjent fra tidligere, aldri hospitalisert. Ved innkomst er han somnolent, knapt vekkbar. Ved klinisk undersøkelse har han moderate mengder ascites, han er ikterisk og det er flere blødninger i huden. Pårørende sier han har brukt 5-6 tabletter paracetamol (500 mg) daglig den siste uken. Han kom hjem fra en ukestur i Thailand for 2 uker siden. Der har han hatt ubeskyttet sex med minst to prostituerte. Blodprøver viser: Analyse Svar Referanseområde Hemoglobin 18,9 g/dL 12,0 - 15,5 Leukocytter 4,5 109/L 3,0 - 9,0 Trombocytter 85 109/L 125 - 300 INR 2,9 <1,2 Bilirubin 125 µmol/L <25 Albumin 24 g/L 34 - 45 Kreatinin 185 µmol/L 60 - 90 ASAT 150 IU/L 30 - 55 ALAT 120 IU/L 30 - 55 Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "B Akutt leversvikt på grunn av paracetamolintoksikasjon"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "En 28 år gammel mann undersøkes rett etter at han kom hjem fra et opphold i Sentral-Afrika, hvor han ble transfundert med SAG-blod etter en trafikkulykke hvor han hadde en betydelig blødning. Orienterende blodprøver viser moderat transaminasestigning: ASAT 88 U/L (ref 20-65) og ALAT 96 U/L (ref20-65). Øvrige leverprøver (bilirubin, albumin, ALP, GT, INR) er normale. Likeledes normalverdier for hemoglobin, blodplater og hvite blodlegemer. Virusprøver viser: Analyse Resultat anti HBsAg positiv anti HBc Ag negativ HBsAg negativ anti HCV negativ HCV RNA positiv anti EBV IgG positiv anti EBV IgM negativ Hva viser virusundersøkelsene?",
        "answer_text": "D Akutt hepatitt-C-virusinfeksjon"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "En 73 år gammel kvinne søker lege fordi hun har svelgvansker. Hun føler at det hun spiser stopper opp høyt i halsen, og det hender at det kommer ufordøyd mat opp i munnen. Hun plages også av hoste. Vekten er stabil. Hun har ingen tidligere plager fra mage-tarmkanalen. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "B Zenkers divertikkel"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "En 67 år gammel kvinne søker lege for diaréplager de siste 2 år. Hun har hatt tiltagende, vanndig diaré med tømninger opp til 8 ganger i døgnet, også om natten. Hun har ikke observert blod eller slim i avføringen, og har gått ned 5 kg i løpet av de siste 2 år. Blodprøver, inklusive CRP, er normale. Kalprotektin i avføring er også normal og det er ikke blod i avføringen ved undersøkelsen. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Mikroskopisk kolitt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "En ung mann har hatt Crohns sykdom i ett par år. Han oppsøker legevakten på grunn av smerter i baken. Han har temperatur 38,3°C. Ved undersøkelsen finner du en øm, rød hevelse med diameter 4-5 cm til venstre for anus. Hvilket tiltak er best?",
        "answer_text": "C Insidere hevelsen i lokalbedøvelse"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "En 77 år gammel kvinne med KOLS og claudicatio intermittens innlegges akutt om kvelden med konstante og intense magesmerter av 8 timers varighet. Hun har de siste 3-4 måneder hatt et vekttap på 6 kg, og erfart anfall med magesmerter som har kommet cirka 2-3 timer etter måltider. Ved klinisk undersøkelse er hun sterkt smertepåvirket og vegrer seg sterkt mot palpasjon av abdomen. Blodprøver viser normal hemoglobin, leukocytter, CRP, lever- og galleprøver, og amylase. Pasienten får intravenøs analgetika på grunn av sterke smerter. Hvilket tiltak er riktig etter dette?",
        "answer_text": "D Rekvirere øyeblikkelig hjelp CT abdomen i venøs og arteriell fase (innen 30 minutter)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "33",
        "question_text": "En 72 år gammel kvinne legges inn med ikterus og bilirubin på 278 µmol/L (ref 5-25). CT abdomen viser tumor i caput pancreatis med flere levermetastaser. Hun er tidligere frisk. Hva er riktig behandling?",
        "answer_text": "A Henvises til ERCP med avlastning av galleveiene og til leverbiopsi, før det vurderes kjemoterapi"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "En 35 år gammel kvinne innlegges med akutte magesmerter. Hun har de siste 6 måneder hatt 5 anfall med takvise, måltidsrelaterte smerter under høyre costalbue. Laboratorieprøvene viser forhøyet amylase 1003 U/L (ref 10-65) og bilirubin 54 µmol/L (ref 5-25), men etter 4 dager på sykehus er amylase, bilirubin og øvrige leververdier normalisert. MRCP viser multiple galleblærekonkrementer, men ingen gallestener i ductus choledochus. Du stiller diagnosen akutt gallestensutløst pankreatitt og et spontant avgått choledochuskonkrement. Hun er nå symptomfri. Hva er ditt råd til pasienten?",
        "answer_text": "B Snarlig laparoskopisk cholecystektomi for å hindre nye anfall"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "En 79 år gammel kvinne legges inn for akutte magesmerter med distinkt ømhet i venstre fossa. Ved undersøkelsen palperes en oppfylning som er svært øm. Hun behandles med fragmin på grunn av dyp venetrombose (DVT). Tidligere er hun operert for brokk. Hun får gjennomført en CT abdomen. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "C Divertikulitt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "En mann på 50 år kommer til deg på legevakten med magesmerter i høyre øvre kvadrant. Han har for 4 timer siden hatt et kraftig frostanfall. Temperaturen er nå 37,5°C. Ved undersøkelse får du mistanke om at pasienten er gul på sklera. Han har ingen hudkløe. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "B Kolangitt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "En 85 år gammel mann med kjent Alzheimers demens og KOLS stadium 2 (etter GOLD-kriteriene), går med rullator og utfører basale daglige gjøremål med tilrettelegging. Han har blitt mer motorisk urolig og mer forvirret de siste to dagene. Han gir ikke blikkontakt og svarer ikke adekvat. Ved klinisk undersøkelse er han urolig, samarbeider ikke, men ynker seg ved palpasjon over os pubis. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "C Pasienten kan ha urinretensjon eller annen tilstand i buken samt delirium"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "En 65 år gammel kvinne kommer til akuttmottaket etter at hun kl. 8 ble funnet liggende på kjøkkengulvet av sin sønn. Hun hadde da på seg hverdagsklær og var trøtt, men svarte adekvat på enkle spørsmål. Hun kunne ikke røre på venstre arm eller bein. CT caput viser et infarkt som omfatter hele høyre hjernehemisfære. Du setter i gang med antitrombotisk og støttende behandling og legger henne inn ved slagenheten. Deretter tar du en samtale med pasientens sønn og forklarer at prognosen er svært alvorlig. Hva er hovedårsaken til økt dødelighet i løpet av de første tre døgn for denne pasienten?",
        "answer_text": "C Økt intrakranielt trykk"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "Hva er det mest riktig å gjøre med diazepam-forskrivningen?",
        "answer_text": "A Skrive ny resept på diazepam i uendret dose siden hun har brukt dette i mange år\nB Skrive resept på oksazepam 15 mg x 2 og formidle til pasienten at dette legemiddelet må trappes\nned over tre måneder før hun må slutte å ta oksazepam\nC La være å fornye resepten og formidle til pasienten at hun må slutte å ta diazepam nå\nD Skrive resept på diazepam 2 mg x 2 i en uke, 2 mg x 1 i en uke og formidle til pasienten at etter\ndet må hun slutte å ta diazepam"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "Hva er korrekt videre tiltak?",
        "answer_text": "A Behandle urinveisinfeksjon med antibiotika\nB Undersøke om urinen lukter. Ved lukt starte behandling med antibiotika\nC Sende urin til dyrkning og starte behandling med antibiotika i påvente av dyrkningssvar\nD Sende urinen inn til dyrkning, avvente oppstart av behandling. Hvis det tilkommer feber eller\nandre symptomer skal lege kontaktes"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "Hva er den viktigste tilstanden å få avklart nå?",
        "answer_text": "A Agranulocytose\nB Streptokokktonsillitt\nC Tyreotoksisk krise\nD Mononukleose"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Hva er den viktigste blodprøven å få tatt?",
        "answer_text": "A Trombocytter\nB CRP\nC Senkningsreaksjon\nD INR"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Hvilken tilstand er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "A Myelomatose\nB Splenisk marginalsonelymfom\nC Monoklonal gammopati av usikker betydning (MGUS)\nD Waldenströms makroglobulinemi"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Hvilken blodprøve bør tas?",
        "answer_text": "A MPL-mutasjonsanalyse\nB HFE-mutasjonsanalyse (hemokromatose gentyping)\nC CALR-mutasjonsanalyse (calreticulin)\nD JAK2-mutasjonsanalyse"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "Hvilken antikoagulerende behandling vil du anbefale pasienten?",
        "answer_text": "A Kombinert lavmolekylært heparin (LMWH) og vitamin K-antagonist (Warfarin)\nB Direktevirkende orale antikoagulantia (DOAK) i monoterapi\nC Vitamin K-antagonist (Warfarin) i monoterapi\nD Ufraksjonert heparin (UFH) i monoterapi"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "En 27 år gammel kvinne oppsøker deg som fastlege fordi hun det siste halvåret i tiltagende grad har fått kløende utslett på begge hendene. Hun er enslig og arbeider som jurist. Hun forteller at hun som barn og ungdom var mye plaget med eksem i albubøyningene, men vokste dette av seg. Ved undersøkelsen finner du eksem over dorsalsiden av fingre og håndrygger. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "A Irritativt kontakteksem B Atopisk håndeksem C Pompholyx D Allergisk kontakteksem"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "Du jobber som LIS1 i allmennpraksis. En kvinne har fått hudutslett under et nytt armbåndsur. Utslettet kom noen dager etter første bruk, og hun ønsker utredning for årsaken til utslettet. Hva er den beste diagnostiske testen i denne situasjonen?",
        "answer_text": "A Prikktest B Måle spesifikk IgE C Immunfluorescensundersøkelse av hudbiopsi D Lappetest"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "Du jobber som LIS1 på et lokalsykehus. Du blir tilkalt til kvinne- og fødeposten fredag kveld på grunn av ikterus og positiv direkte antiglobulintest (DAT) hos et 1 døgn gammelt spedbarn. Svangerskap og fødsel har vært ukomplisert. Barnet er født til termin, og med normal fødselsvekt. Du ser i svangerksapsjournalen at mor har blodtype A RhD positiv, og med negativ antistoffscreening i svangerskapsuke 12. Blodprøver av barnet: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Hemoglobin 16,5 g/dL 14,0 – 24,0 g/dL Total bilirubin 260 µmol/L <140 µmol/L DAT Positiv (3+ av 4) Negativ Blodtype O RhD negativ Barnet får lysbehandling som følge av sin bilirubinverdi. Hva er den mest sannsynlige årsaken til positiv DAT hos barnet?",
        "answer_text": "A Autoimmun hemolytisk anemi hos barnet B Alloantistoffer fra mor i annet blodtypesystem enn RhD C ABO-uforlikelighet mellom mor og barn D RhD-profylakse gitt i svangerskapet"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "En far bringer med sin 7 år gamle datter på legekontoret fordi hun den siste måneden har hatt en del diaré, magesmerter og mulig feber. Familien har nylig vært på ferie i Thailand og far tror hun kan ha en tarminfeksjon. Hun har fremdeles diaré og magesmerter, men ikke feber. Blodprøver tatt i forkant av konsultasjonen viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi (aldersjustert) eb-Hb 10,8 g/dL 11,8-14,8 g/dL s-CRP 5 mg/L <5 mg/L s-total IgG 11,6 g/L 4,3 - 13,6 g/L s-total IgM 1,0 g/L 0,2 - 1,7 g/L s-total IgA <0,05 g/L 0,35 - 3 g/L s-total IgE 203 kU/L 2 - 403 kU/L s-anti-trans-glutaminase 2, IgA <1 U/mL <15 U/mL s-anti-deamidert gliadinpeptid IgG 150 U/mL <15 U/mL Hva er den mest sannsynlige årsaken?",
        "answer_text": "A Hverken cøliaki eller tarminfeksjon B Infeksiøs tarminfeksjon C Cøliaki D Både cøliaki og tarminfeksjon"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "En 62 år gammel mann har gått i åpent skogsterreng på Vestlandet iført shorts. Han oppdaget en flått som han fjernet selv med engangspinsett til flåttfjerning. Litt etter hvert har det tilkommet et diskret eksantem som etter 10 dager måler 7 x 14 cm. Hva er mest sannsynlige forklaring på utslettet?",
        "answer_text": "A Borreliainfeksjon B Allergisk type 1 reaksjon C Vevsreaksjon som skyldes selve insektsbittet D Streptokokkinfeksjon"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "En 72 år gammel mann med hypertensjon og diabetes type II, legges inn i sykehus etter 5 uker med tiltagende lokaliserte smerter i lumbalkolumna. Han har registrert øretemperatur 38,2°C. Ved innleggelse måles rektaltemperatur 39,0°C, puls 85 min-1, respirasjonsfrekvens 18 min-1, og blodtrykk 140/85 mmHg. Du mistenker spondylodiskitt. Hva er viktigste bildediagnostikk for å avklare diagnosen?",
        "answer_text": "A Ultralydundersøkelse av mellomvirvelskivene B MR av kolumna C Skjelettrøntgen av lumbalkolumna D CT kolumna"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "En 60 år gammel mann med mekanisk aortaventil som han har hatt i 3 år, legges inn i sykehus. En uke før innleggelsen hadde han puss-sekresjon fra en inngrodd tånegl, og fem dager senere feber, frostanfall, hodepine, magesmerter og tungpust. Ved den kliniske undersøkelsen finner du en diastolisk bilyd grad 4/6, redusert ventilklikk, inspiratoriske knatrelyder basalt over begge lunger, og multiple ekkymoser under begge fotsåler. Du mistenker endokarditt. Hva er mest sannsynlige agens?",
        "answer_text": "A Enterokokker B Hvite stafylokokker C Munnhulestreptokokker D Gule stafylokokker"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "Hvilke anamnestiske opplysninger bør allmennlegen kartlegge primært hos denne pasienten?",
        "answer_text": "A Urtikaria og håravfall\nB Feber og dyspné\nC Hudtype og mengde soleksponering\nD Blødningstendens og nyoppståtte ankelødemer"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "55",
        "question_text": "Hvilket tiltak er riktig i denne situasjonen?",
        "answer_text": "A Elektrokonvertering\nB Betablokker\nC Adrenalin\nD Antikoagulering og oppstart av amiodarone"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "56",
        "question_text": "Hvilken antitrombotisk behandling er indisert hos denne pasienten?",
        "answer_text": "A Acetylsalisylsyre alene på ubestemt tid\nB Kombinasjonen acetylsalisylsyre og DOAK (direktevirkende antikoagulantia) i 6 måneder, deretter acetylsalisylsyre alene\nC Dobbel platehemming med acetylsalisylsyre og en P2Y12-hemmer i 6 måneder, deretter acetylsalisylsyre alene\nD Dobbel platehemming med acetylsalisylsyre og en P2Y12-hemmer i 12 måneder, deretter acetylsalisylsyre alene"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "Hvilken klaffefeil er det mest sannsynlig at forårsaker pasientens bilyd?",
        "answer_text": "A Aortastenose\nB Trikuspidalinsuffisiens\nC Mitralstenose\nD Mitralinsuffisiens"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "Hvilke(t) tiltak er riktig?",
        "answer_text": "A Starte med amiodarone, henvise til kardiologisk poliklinikk\nB Starte med betablokker, kontroll om 1 uke på legekontoret\nC Starte med betablokker og DOAK (direktevirkende antikoagulantia), henvise til kardiologisk poliklinikk for elektrokonvertering om 3 uker\nD Starte med betablokker, øyeblikkelig hjelp-innleggelse på sykehus"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "Hvilket tiltak er i tråd med Nasjonal faglig retningslinje for forebygging av hjerte- og karsykdom?",
        "answer_text": "A Henvise til lipidpoliklinikk\nB Gi råd om kosthold og fysisk aktivitet\nC Ingen spesifikke tiltak\nD Starte behandling med statin"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "Hva er beste behandlingsstrategi?",
        "answer_text": "A Rekvirere helikopter for transport til PCI-senter for primær PCI\nB Avvente ny værrapport om 15 minutter for å ta avgjørelsen da\nC Gi prehospital trombolytisk behandling\nD Starte transport med bilambulanse til PCI-senter fordi flyforholdene er usikre"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "61",
        "question_text": "Hvordan behandles hennes hjertesvikt videre?",
        "answer_text": "A Tillegg av SGLT2-hemmer og betablokker\nB Tillegg av diuretika og betablokker\nC Tillegg av SGLT2-hemmer, aldosteronantagonist og betablokker\nD Tillegg av diuretika for avlastning av hjertet"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Hva er hennes CHA2DS2-VASc-skår?",
        "answer_text": "A 2\nB 3\nC 4\nD 1"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "Hva bør han rådes til med hensyn til NSAID-bruk?",
        "answer_text": "A Gå over til paracetamol, og paracetamol med kodein i perioder med sterkere smerter\nB Gå over til COX2-hemmer med protonpumpehemmer\nC Fortsette med naproksen så lenge han opplever at det gir god effekt\nD Fortsette med NSAID til han får resept på TNF-hemmer hos spesialist som du henviser til"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "64",
        "question_text": "Hvilken akuttbehandling bør han få?",
        "answer_text": "A Optimalisere sviktbehandling med økt dose betablokker og loop-diuretika i tillegg til aldosteronantagonist\nB CPAP, Loop-diuretika og inotropt medikament (Dobutamin) for å bedre hjerteminuttvolum\nC Penicillin, Gentamycin og Loop-diuretika\nD CPAP, Loop-diuretika, Nitroglycerininfusjon og morfin"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "65",
        "question_text": "Hva er riktig arytmidiagnose?",
        "answer_text": "A AV-blokk grad 2, type I\nB AV-blokk grad 3\nC AV-blokk grad 1\nD AV-blokk grad 2, type II"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige arytmi?",
        "answer_text": "A Typisk atrieflutter\nB Atrieflimmer\nC Atrietakykardi\nD Atypisk atrieflutter"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "Hvilken antitrombotisk behandling vil du anbefale ved utreise?",
        "answer_text": "A Seponere apiksaban og fortsette med kombinasjonen acetylsalicylsyre og klopidogrel (P2Y12-hemmer)\nB Fortsette med apiksaban og klopidogrel (P2Y12-hemmer)\nC Trippelbehandling med apiksaban, acetylsalicylsyre og klopidogrel (P2Y12-hemmer)\nD Kun acetylsalicylsyre"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "Hva vil være beste behandling for denne pasienten?",
        "answer_text": "A Kalsiumblokker (nifedipin) 5 mg inntil x3 daglig, med økning til opptil 20 mg x3 daglig\nB Sympatektomi\nC Prednisolon tabletter\nD Forsøke en annen arbeidssituasjon"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "69",
        "question_text": "En 75 år gammel, tidligere frisk mann møter opp på fastlegekontoret med et sår på høyre legg som han har hatt i flere måneder. Han er ikke plaget av smerter. Han er bekymret for sirkulasjonen i bena sine, særlig siden hans mor ble låramputert da hun var på hans alder, grunnet «dårlig blodforsyning». Ved undersøkelsen finner du ødem i høyre underekstremitet, hvor det også er et 6x7 cm væskende sår på mediale legg og eksemforandringer. Videre ser du varicer på begge underekstremiteter, men mest uttalt på høyre side. Du måler ankel-arm-indeks (AAI) som er 0,9 på høyre fot. HbA1c er 44 mmol/mol (ref 28-40). Hvordan håndteres denne pasienten best videre?",
        "answer_text": "C Anbefale kompresjonsstrømper, legger en plan for videre sårstell og henviser til karkirurg for videre utredning av venøs insuffisiens"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "En nokså overvektig 68 år gammel mann som tidligere har hatt flere nyresteinsanfall på begge sider, kommer på legekontoret sammen med sin kone. Han har hatt et lignende smerteanfall med smerter i rygg og venstre flanke tidligere i dag, og besvimte i forbindelse med dette. Han kom seg etter kort tid, var noe kaldsvett, men er nå oppegående igjen. Ved undersøkelsen er han ikke sirkulatorisk påvirket og har kun moderate smerter. Blodtrykket er 140/70 mmHg, pulsen 98 min-1. Det er normale tarmlyder og ingen sikre patologiske funn ved palpasjon av abdomen. Lyskepulsene er normale. Hvilke vurderinger bør gjøres, og hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Pasienten kan ha et rumpert abdominalt aortaaneurisme og må legges inn akutt, ring 113"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "En 45 år gammel mann som nylig er operert for cancer coli, innkommer akuttmottaket med akutte smerter i høyre underekstremitet. Smertene har vart i 2 timer. Han er under onkologisk behandling. Han har blodtrykk på 150/85 mmHg og puls på 95 min-1 (regelmessig). Underekstremiteten er kjølig fra midt på leggen og distalt, avbleket, med forsinket kapillærfylning og opphevet venefylning. Motorikken i ankelen er normal, likeledes sensibiliteten i legg og fot, men han har redusert sensibilitet og motorikk i stortåen. Han har puls i lysken, men ikke distalt for det. EKG er normal og det tas blodprøver. Du forordner smertestillende og væske intravenøst, og lavmolekylært heparin (Fragmin®) 5000 E subkutant. Hva er viktigste tiltak for pasienten nå?",
        "answer_text": "B Kontakte karkirurgisk vakthavende for hasteoperasjon og melde ham til operasjonsstua"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "En 78 år gammel kvinne kommer på legekontoret på grunn av et sår på leggen som ikke vil gro. Hun har tidligere hatt hjerteinfarkt og hatt gangsmerter i flere år. Hun bruker antihypertensiva, platehemmer og statin. Hennes HbA1c er 38 mmol/mol (ref 28-40). Såret har hun hatt i hvert fall 5-6 uker og kom etter et traume. Såret er medialt og distalt på leggen (se bildet) og leggen er pigmentert. Hvilken undersøkelse er viktigst å gjøre nå?",
        "answer_text": "C Måle ankel- og armtrykk og beregne ankel-arm-indeks (AAI)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "73",
        "question_text": "En 60 år gammel mann er henvist til medisinsk poliklinikk grunnet økende anstrengelsesdyspné. Han har de siste par årene fått problemer med å følge jaktlaget sitt i fjellet på grunn av pusten. Ellers er han lite plaget. Når han blir tungpustet føler han et samtidig ubehag i brystkassen. Han har ingen ankelødemer. Han sover flatt, driver ingen trening, har stillesittende arbeid, og har røkt cirka 10 sigaretter daglig siden han var 20 år. Dagen før den polikliniske timen tok han røntgen thorax som vist. Hva bør første trinn i utredningen være?",
        "answer_text": "C Spirometri"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "74",
        "question_text": "En pasient har tungpust og det gjøres måling av arterielle blodgasser. Målingen viser: Analyse   Svar  Referanseområde   pH  7,39  7,35–7,45 pCO2  4,9 kPa  4,5–6,0 pO2  7,5 kPa  10,0–13,0 Hva er blodgassene forenlig med?",
        "answer_text": "B Respirasjonssvikt type 1"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "75",
        "question_text": "En 58 år gammel sjømann som har røkt siden han var 14 år, kommer til deg på fastlegekontoret med 3 ukers sykehistorie. Han har blitt økende tungpustet, gått ned i vekt, og har måttet ta av seg kjedet han alltid har gått med rundt halsen. Han har ubehag i hodet, smerter i brystet, svelgsmerter, og kona sier han ser hoven ut i fjeset. I natt sov han sittende. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "A Henvise til CT thorax med øvre abdomen med kontrast, merket pakkeforløp"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "76",
        "question_text": "En 73 år gammel mann blir lagt inn med feber (38.0°C målt rektalt), tørrhoste, og tung pust ved lett anstrengelse over de siste 2-3 ukene. Ved undersøkelsen er han klinisk påvirket. Du hører knatrelyder ved auskultasjon av begge lungers bakside (midtre og nedre deler). CRP er 38 mg/L (referanseområde <5), arteriell blodgass viser betydelig hypoksemi og respiratorisk alkalose, og røntgen thorax er tatt (se bilde nedenfor). Hva er den mest sannsynlige årsaken til pasientens tungpust?",
        "answer_text": "B Akutt lobær bakteriell lungebetennelse"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "77",
        "question_text": "En 22 år gammel kvinne legges inn på sykehus som øyeblikkelig hjelp. Hun er betydelig klinisk påvirket. Fastlegen mistenker atypisk pneumoni. Røntgen thorax ble tatt ved innkomst (se bilde nedenfor). Hva anses som beste valg av antibiotikabehandling?",
        "answer_text": "A Makrolid intravenøst"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "78",
        "question_text": "Som alene primærvakt på lokalsykehus er du opptatt med en dårlig pasient på sengepost. Du blir oppringt av en sykepleier i akuttmottaket hvor det er kommet inn en pasient med tentativ KOLS-eksaserbasjon. Pasienten var sist innlagt med samme diagnose for noen måneder siden. Pasienten er besværet med taledyspné og hoste med purulent ekspektorat, og har respirasjonsfrekvens på 26 min-1, oksygenmetning på 90% (på romluft), og hjertefrekvens på 110 min-1. Du trenger ennå noen minutter for å gjøre deg ferdig på sengeposten. Sykepleieren i akuttmotaket spør om det er noe de kan gjøre for pasienten i mellomtiden. Hva er riktigst å anbefale å gi denne pasienten først?",
        "answer_text": "D Forstøver med salbutamol (adrenergikum) og ipratropiumbromid (antikolinergikum)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "En pasient med moderat KOLS kommer til årlig kontroll hos fastlegen. Ved forrige kontroll skiftet man behandling fra korttidsvirkende beta2-reseptor agonist (SABA) gitt med spray fire ganger daglig, til langtidsvirkende muskarinreseptor antagonist (LAMA) gitt med pulverinhalator hver morgen. Pasienten synes medisinen hjalp meget godt i starten, men at den ikke lenger fungerer like godt. Hva er det riktigst av fastlegen å gjøre i denne situasjonen?",
        "answer_text": "C Kontrollere pasientens inhalasjonsteknikk med nåværende inhalator"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "80",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne er innkalt til femårig kontroll hos bedriftslegen. Hun har vært ansatt som sekretær i bedriften i over 30 år. Hun føler seg frisk, har ingen fysiske plager, og går fjellturer både sommer og vinter. Hun røyket litt i ungdommen, men sluttet da hun ble gravid 20 år gammel. Bedriftslegen har anskaffet seg spirometer og tar nå rutinetest av alle over 60 år. Resultatet av spirometrien er vist i tabellen. Hva er det riktigst av bedriftslegen å gjøre i denne situasjonen?",
        "answer_text": "D Gå videre med en reversibilitetstest"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "En pasient har nylig vært utredet for dagtidstretthet, og fått påvist søvnapnésyndrom. Han er en 65 år gammel mann med BMI på 36 kg/m2, som forteller at kona har påpekt at han snorker og har pustestopp om natten. Utredningen viste en apné/hypopné index (AHI) på 35, det vil si alvorlig søvnapné. Hva er førstevalg som behandling?",
        "answer_text": "C Behandling med CPAP-maskin hjemme"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "En 74 år kvinne, ikke-røyker, oppsøker fastlegen grunnet gradvis økende tungpust ved anstrengelse det siste halvåret. Hun har ikke opplevd ledsagefenomener, spesielt ingen brystsmerter. Hun er tidligere frisk, og bruker ingen faste medisiner. Kliniske funn: respiratorisk upåfallende i hvile, blodtrykk 120/75 mmHg, puls 78/min (regelmessig), afebril, normale funn over hjerte og lunger. Spirometri: FVC 1,8L (83%); FEV1 1,2L (89%); FEV1/FVC 0,68 – alle verdier i nedre del av referanseområdet. Flowvolumkurven er tydelig avflatet i inspirasjon og ekspirasjon (se figur under). Hva er mest sannsynlig årsak til pasientens plager?",
        "answer_text": "D Obstruksjon i sentrale luftveier"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "En 58 år gammel mann med fedme og diabetes type 2 fikk for et halvt år siden påvist langtkommen diabetesnefropati. Han måtte kort tid senere starte i kronisk hemodialyse tre dager per uke. Han har et tunnelert dialysekateter i høyre vena jugularis. Diuresen er sparsom. Medikamentetterlevelsen er ikke optimal; han bruker en del alkohol og sovemedisin, og har oftest veldig høyt blodtrykk på dialysen. En søndag kontakter han legevakta fordi han har falt, og han lurer på om han har besvimt. Han synes formen er dårlig, men klarer ellers ikke å gjøre rede for hva som kan ha skjedd. Blodtrykket måles flere ganger til cirka 100/65 mmHg, og temperaturen er 37,7°C. Han har lette ødemer og CRP er 73 mg/L (referanseområde <5). Hva bør legevaktslegen gjøre?",
        "answer_text": "B Legge ham inn akutt på nærmeste sykehus med dialyseberedskap"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "En 61 år gammel mann kommer til blodtrykkskontroll på fastlegekontoret. Han har astma og kronisk nyresykdom stadium 3b med estimert GFR 43 ml/min/1.73 m2 (ref. >90) som har vært stabil over tid. S-Kalium 5.0 mmol/l ( ref 3,6 - 5,0) Han bruker enalapril (ACE-hemmer) 20mg daglig. En 24-timers blodtrykksmåling viser forhøyet blodtrykk. Hvilken endring i medisineringen bør gjøres?",
        "answer_text": "C Gi tillegg av kalsium kanalblokker"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "En 45 år gammel mann er hos fastlegen for kontroll av sin kroniske nyresykdom. Han har hatt økende muskelsvakhet i hele kroppen i noen uker. Ved undersøkelsen er blodtrykket 150/95 mmHg og pulsen 75/minutt. Medisiner: furosemid (loop diuretikum), acetylsalisylsyre og amlodipin (kalsium kanalblokker). Lisinopril (ACE-hemmer) ble seponert for to måneder siden pga. hoste. Blodprøver viser: hemoglobin 12 g/dL (ref 13,4-17,0), kreatinin 270 µmol/L (ref 60-105), eGFR 25 mL/ min/1,73m2 (ref >90). Hva er den mest sannsynlige årsaken til pasientens muskelsvakhet?",
        "answer_text": "A Hypokalemi"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "En 47 år gammel kvinne er henvist til nyrepoliklinikken på grunn av progredierende nyresvikt og økende proteinuri over flere år. Tidligere sykdommer: Diabetes mellitus type 1 i 30 år, med utvikling av polynevropati; langvarig hypertensjon i over 15 år. Det er mistanke om revmatoid artritt på grunn av leddsmerter og positiv anti-CCP antistoffer. Status presens: retinopati (mikroaneurismer, blødninger, eksudater), blodtrykket er 145/90 mmHg, pulsen 70 min-1, og hun har pittingødemer i begge bein. Blodprøver viser: Analyse Svar Referanseområde Hemoglobin 15,9 g/dL 11,7-15,3 CRP 3 mg/L <5 Kreatinin 250 µmol/L 45-90 eGFR 20 mL/min/1,73m2 >90 Albumin 30 g/L 36-48 Urin: normale funn, med unntak av albumin/kreatinin ratio (AKR) på 375 mg/mmol (ref <2,5 mg/mmol). Hva er den mest sannsynlige hovedårsaken til kronisk nyresykdom hos denne pasienten?",
        "answer_text": "C Diabetisk nefropati"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "En 66 år gammel kvinne med tidligere normal nyrefunksjon, har de siste 10 dagene hatt feber om kvelden opp mot 39°C, nattesvette og hoste med hemoptyse, samt neseblødning. Hun har ikke hatt effekt av penicillin. Hun har gått ned i vekt de siste månedene. Ved innkomst på sykehus er blodtrykket 123/65 mmHg, det er normale auskultatoriske funn over hjerte og lunger, og hun har ingen ødemer. Laboratorieprøver viser: Analyse Svar Referanseområde Hemoglobin 10,5 g/dL 11,7-15,3 CRP 250 mg/L <5 Senkningsreaksjon 100 mm 1-17 Serum-kreatinin 440 µmol/L 45-90 CT thorax viser flere små infiltrater i lungene og CT bihuler viser pansinusitt. Ved urinmikroskopi ses mange dysmorfe erytrocytter, erytrocyttsylindre, og kornede sylindre. Hva er den mest sannsynlige årsaken til hennes nyreskade?",
        "answer_text": "C ANCA-vaskulitt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "Hva er viktigste årsak til at fastlegen nå bør konferere med nefrolog?",
        "answer_text": "C Høy fosfat"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige årsaken til nedsatt nyrefunksjon her?",
        "answer_text": "B Interstitiell nefritt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "Hva er riktig av fastlegen å informere henne om?",
        "answer_text": "B Det er foreløpig ikke aktuelt med dialyse på grunn av få symptomer"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "92",
        "question_text": "Hvilken behandling bør behandlende lege gi mot nyresvikten?",
        "answer_text": "C Stoppe furosemid og gi væskebehandling intravenøst"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "Du har legevakt og undersøker en 45 år gammel mann som fikk akutte, sterke ryggsmerter med utstråling til baksiden av lårene og leggene i går. Han er nå sengeliggende. Ved undersøkelsen registrerer du urin i undertøyet, men når du spør har han ikke merket urinlekkasje. Du mistenker akutt prolaps med cauda equina syndrom. Hvilket funn er forventet ved klinisk undersøkelse?",
        "answer_text": "C Stor (distendert) urinblære"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "En 65 år gammel kvinne oppsøker deg på legekontoret fordi hun nettopp har hatt et forbigående synstap på venstre øye. Synstapet kom plutselig, uten forvarsel, og varte i underkant av fem minutter. Hun beskriver at det var som om \"en rullgardin gikk ned\". Du mistenker en blodpropp til venstre øye. Hva vil så være mest riktig å gjøre?",
        "answer_text": "C Henvise til ultralyd av halskar, be om undersøkelse innen en uke"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "96",
        "question_text": "En kvinne på 55 år som jobber med montering av elektriske komponenter, kontakter fastlegen på grunn av nummenhet og prikking i høyre 2. og 3. finger, samt episoder med smerter i dette området og i høyre skulder og nakke. Kraften i armen er god, og hånden har ikke endret utseende. Hun blir verre når hun arbeider, og hun har problemer med å gjøre jobben sin. Hun kan også våkne om natten av plagene. Ved klinisk undersøkelse finner du sensibilitetsutfall på 3. finger og på bakre underarm. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "D Karpaltunnelsyndrom"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "97",
        "question_text": "En 28 år gammel sykepleier kommer til akuttmottaket. Hun har over noen dager fått betydelig nedsatt syn på venstre øye og noe smerter ved øyebevegelser. Øyelege har ikke påvist øyepatologi og papillen ser normal ut. I anamnesen kommer det frem at hun hadde en periode med nummenhet i høyre ben for et halvt år siden, men det gikk bort av seg selv. Hvilken diagnose er mest rimelig å mistenke?",
        "answer_text": "D Multippel sklerose"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "Du jobber som fastlege. En 70 år gammel mann fikk påvist lungekreft med spredning for 1 år siden. Det var ikke aktuelt med kirurgi, men pasienten har fått strålebehandling og cytostatika. Han har imidlertid ikke respondert på behandlingen, og en har nå kommet frem til at en avslutter – og går over til palliativ behandling. Pasienten føler seg i relativt bra form, bortsett fra noe dyspepsi. Han har lite smerter og bruker ikke smertestillende, men ønsker å ha noe smertestillende medisin tilgjengelig i tilfelle smertene øker på. Hvilket smertestillende medikament vil det være best å starte opp med?",
        "answer_text": "A Paracetamol"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "Som fastlege i en liten kommune får du på kontoret en 62 år gammel kvinne som de siste 2-3 månedene har merket friskt blod blandet i avføringen. Forøvrig tidligere frisk. For et halvt år siden var hun i Syden og gjennomgikk da en gastroenteritt. Ved klinisk undersøkelse finner du ikke åpenbar årsak til blødningen. Hva er mest riktige tiltak?",
        "answer_text": "C Henvise til koloskopi/rektoskopi"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "100",
        "question_text": "En 52 år gammel kvinne er under behandling for brystkreft, og får cellegift og målrettet behandling. Hun fikk forrige cellegiftkur for 9 dager siden. Hun ringer sykehusets akuttmottak fordi hun har fått feber og føler seg dårlig. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "C Legge henne inn på nærmeste sykehus for utredning av nøytropen feber"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "Du er fastlege for en 74 år gammel mann med inoperabel lungekreft. Den siste uken har han blitt tiltagende trøtt, slapp, kvalm og treg i magen. Han har normale vitaltegn, og mageundersøkelsen er normal. På kontoret måler du hemoglobin 11,8 g/dL (ref 13,4-17,0) og CRP 7 mg/L (ref <5). Hva kan best forklare hans plager?",
        "answer_text": "A Hyperkalsemi"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "En 48 år gammel, aktiv, høyrehendt mann som jobber som tømrer, kommer inn med smerter i høyre albue. Fire dager tidligere skulle han løfte en pall med trevirke da han fikk akutt innsettende smerter i høyre fossa cubiti. Ved undersøkelsen har han en palpabel masse anteriort på nedre del av overarmen, og positivt \"hook\"-tegn. Smertene har avtatt, men det er ømhet og nedsatt kraft ved supinasjon. Han har normal distal nevrovaskulær status. Det er ingen feilstilling. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "D Ruptur av distale bicepssenefeste"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "En 52 år gammel mann klager over smerter på innsiden av høyre kne. Av og til hovner kneet opp, og det er spesielt vondt om morgenen og når han går i ulendt terreng. Han går uten å halte, og han er fremdeles i jobb som salgssjef i et lokalt meieri. Han har fått tatt et MR som viser degenerative forandringer i mediale leddkammer, inkludert komplekse degenerative meniskrupturer. Han har sluttet å trene fordi han er redd det kan skade kneet ytterligere. Ved klinisk undersøkelse har han fullt leddutslag, ingen instabilitet ved testing av sideleddbånd eller korsbånd, og palpasjonsømhet langs mediale leddspalte. Du mener at et vanlig røntgenbilde vil gi mer informasjon, og bestiller dette. Røntgenbildet viser medial gonartrose med tap av leddspalte og en osteofytt (merket med pil). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "D Knestyrkende trening og NSAID"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "En 53 år gammel kvinne kommer til fastlegen med smerter lateralt i hoften som forstyrrer nattesøvnen. Plagene øker mye etter 20-30 minutters gange. Fra tidligere har hun hypotyreose, hypertensjon, og en BMI på 29 kg/m2. Hun har vært en del sykmeldt fra jobben som pleieassistent på sykehjem. Hvordan skal pasienten undersøkes?",
        "answer_text": "C Undersøke hofteleddene og hofteleddsmuskulaturen samt gange og ryggfunksjon, palpere trochanterregionen"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "En mor kommer til deg som fastlege med sin 3 år gamle sønn. Hun ble selv operert for atrie-septumdefekt (ASD) som lite barn, og nå har hun begynt å gruble over om sønnen kan ha det samme. Du vil gjerne finne noe mer som kan støtte en henvisning til barnekardiolog. Hvilken av følgende undersøkelser har størst sjanse for å styrke mistanken om at barnet har ASD?",
        "answer_text": "A Auskultasjon av hjerte"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "En 11 år gammel gutt kommer med ambulanse til legevakten, fulgt av gymlæreren, etter å ha besvimt på skolen mens han løp 60-meteren like før lunsj. Gutten husker ingenting selv, men læreren forteller at han falt om omtrent halvveis og ble liggende urørlig. Han kom til seg selv innen cirka ett minutt, før noen rakk å gjøre noe. Det var ingen kramper eller urinavgang. Gutten er ellers frisk og deltar i organisert fotball. Han var forkjølet for en uke siden, men ellers har alt vært som vanlig den siste tiden, også i dag. Det er helt normale funn ved undersøkelsen, og mottakspersonalet har tatt EKG som også oppfattes som normalt. Hvilken diagnose skal styre videre behandling og oppfølging?",
        "answer_text": "B Vasovagal synkope (refleks-synkope)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "Du jobber som fastlege og en 14 år gamel gutt oppsøker deg sammen med sin far. De siste dagene har han hatt problemer med synet på det høyre øyet. Han har alltid vært blant de høyeste guttene i sin klasse, og måler nå 183 cm. Han er svært tynn og har store føtter og hypermobile ledd. Du undersøker han og mistenker at han har en linseluksasjon som forklaring på nedsatt syn. Dette bekreftes av øyelegen som du sender han til samme dag. Du mistenker også at han kan ha en underliggende genetisk tilstand som forklarer det kliniske bildet. Hvilken tilstand er det mest sannsynlig at han har?",
        "answer_text": "A Marfans syndrom"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "Du er fastlege og får en 29 år gammel mann på kontoret. Han forteller at han føler seg trist og nedfor; han har problemer med å følge opp studiene fordi det ikke gir ham noe særlig og oppleves som meningsløst. Han forteller at han vanligvis sover rundt sju timer, men at han nå trenger minst ni timer og føler seg likevel ikke uthvilt. Er hans søvnproblemer forenlig med en depresjon?",
        "answer_text": "B Ja, endring i søvnmønster vil kunne variere fra person til person"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "En 33 år gammel kvinne legges inn på psykiatrisk akuttavdeling. Hun har vært deprimert de siste tre månedene og gått ned over 15 kg i vekt. De siste fire ukene har hun gradvis utviklet en kataton tilstand, komplisert av alvorlig næringsvegring. Ved undersøkelsen gir hun lite kontakt. Hun skifter mellom kataton stupor og uro. Hun er alvorlig dehydrert. Du starter derfor umiddelbart rehydrering og ernæring med intravenøs infusjon av glukose-løsning. Er det noen medikamenter som absolutt må startes samtidig?",
        "answer_text": "A Parenteralt vitamin B1 (tiamin)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "En mann på 24 år legges inn på akuttmottak etter at han ble funnet svært agitert, forvirret, åpenbart psykotisk, og aggressiv. Han har et kjent langvarig rusmiddelmisbruk med ulike stoffer. Han får fast Metadon i LAR-systemet. Ved undersøkelsen er han agitert, urolig, truende og forvirret. Han har hurtig, regelmessig puls og store pupiller. Han samarbeider ikke til videre undersøkelse. Du mistenker at han har misbrukt rusmidler i tillegg til fast Metadon. Det er behov for umiddelbar, «antiagitasjonsbehandling» for å kunne gjennomføre videre undersøkelser og hindre utagering og vold. Hvilken medikamentgruppe vil være det riktigste å gi aller først i denne situasjonen?",
        "answer_text": "D Benzodiazepiner"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "En 24-årig mann er innlagt psykiatrisk akuttavdeling med sin første maniske episode. Under forløpet har han vært urolig og aggressiv. Han har blitt behandlet med økende doser risperidon («annengenerasjons» antipsykotikum). Innledningsvis virket det som om preparatet hadde effekt. De siste fire dagene har imidlertid uroen tiltatt - han klarer ikke å være i ro og virker plaget. Parallelt virker han også i økende grad aggressiv og truende. Under samtalen finner du ham ikke sikkert psykotisk. Han er imidlertid ikke i stand til å være rolig: selv om han delvis sitter i ro under samtalen, må han bevege bena. Han trenger endret medikasjon umiddelbart. Hvilket preparat er korrekt å velge?",
        "answer_text": "C Tillegg av et annet «annengenerasjon» preparat, for eksempel olanzapin (Zyprexa®)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Du jobber som LIS1 på fastlegekontor og mottar en kvinne på 30 år som klager over smerter i rygg og overarmer. Hun er nøye utredet av deg, revmatolog og fysikalsk medisiner, uten at det er funnet organiske årsaker til hennes muskelsmerter. Hun har hatt flere kortvarige kjæresteforhold de siste årene, har stadig skiftet arbeid, og kommer lett på kant med andre. Hun oppleves svært ustabil i selvfølelsen; på den ene siden fortjener hun ikke å leve, på den andre siden verdsettes hun ikke høyt nok av andre. Hun motsetter seg sterkt henvisning til psykolog og du opplever deg ofte svært irritert på henne. Hvilke karakteristika hos denne pasienten er mest forenlig med at hun har en personlighetsforstyrrelse?",
        "answer_text": "C Problemer med både selvfølelse/identitet og det å forholde seg til andre (relasjonsproblemer)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Du er fastlege for en ung kvinnelig student på 20 år som forteller at hun i noen måneder har hatt store konsentrasjonsproblemer. Du har flere konsultasjoner med henne over noen uker, men hun virker forvirret og det er vanskelig å få tak på hva hennes problemer består i. Du blir økende bekymret, hun har gått ned i vekt og forteller etter hvert at hun mener maten er forgiftet på studenthjemmet. Det kommer fram at hun de siste tre månedene har hørt kommenterende, negative stemmer som sier at hun skal skade seg selv. Du vurderer henne som psykotisk, og har mistanke om at hun er i ferd med å utvikle schizofreni. Hva må til for å stille en formell schizofrenidiagnose hos denne pasienten?",
        "answer_text": "A Diagnosen schizofreni kan først stilles når det har gått seks måneder etter symptomdebut"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "115",
        "question_text": "Du er fastlege for en 33 år gammel mann som ble utskrevet fra en psykiatrisk avdeling for fire uker siden etter en akutt psykose. Han ble satt på et atypisk («andregenerasjons») antipsykotisk legemiddel (olanzapin) og har fått beskjed om at han skal fortsette med dette medikamentet i ett års tid. Hans psykotiske symptomer er avbleket. Bortsett fra at han er mer døsig og trøtt, har han merket få bivirkninger. I tillegg til hans psykiske symptomer, hva er det viktigste som må følges opp hos denne pasienten?",
        "answer_text": "C Birvirkninger som vektøkning og metabolske effekter, han må følges opp med jevnlig måling av vekt og kardiometabolske risikofaktorer som blodlipider og HbA1c"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "En 32 år gammel mann kommer med ambulanse til legevakta. Han var på en konsert med mange mennesker, det var tett luft og han opplevde plutselig intens hjertebank, svette, en sterk kvelningsfornemmelse og en følelse av å være \"utenfor seg selv\". Han er tidligere frisk. Ved undersøkelse finner du en urolig, engstelig mann med lett hyperventilasjon, puls på 90 min-1, blodtrykk på 125/80 mmHg. Afebril, upåfallende hudfarge. Auskultasjon av hjerte, lunger og abdomen uten anmerkning, EKG er normalt. CRP <5 mg/L (ref <5). Du konkluderer med at han har hatt et angstanfall, men han er svært redd for nytt anfall og for at han skal dø. Hva er riktigst råd ut over å gi god psykoedukasjon om angst og informere om de normale funnene?",
        "answer_text": "D Be ham kontakte fastlege neste virkedag for en time for nærmere utredning og oppfølging."
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "På legevakt møter du en 73 år gammel mann som følges av familien idet de har oppdaget at han har hengt et tau med løkke i garasjetaket, familien er redd han skal ta livet sitt. Mannen er rolig, bekrefter å ha vært deprimert en tid nå, spist dårlig og sett mørkt på ting. Han sier imidlertid tydelig at han ikke skal ta livet sitt. Han fremstår klar og orientert. Han har vært pensjonist 6 år og enkemann 2 år. På dagtid pleier han løse kryssord, holde huset i stand, ser mye på TV. Du ser at han har gått betydelig ned i vekt siden du så ham i forbindelse med konas sykdom og dødsfall. Hva er riktigste håndtering av saken nå på legevakt?",
        "answer_text": "A Kontakte spesialisthelsetjenesten og avtale videre håndtering samme dag"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "En 43 år gammel mann med schiozofreni har vedvarende vrangforestillinger til tross for medisinering med klozapin. Han fremviser ikke innsikt i sin sykdom og medisineres uten eget samtykke (psykisk helsevernloven §4-4). Han har nå fått påvist en kreftsykdom som har god prognose om han får behandling. Han nekter imidlertid behandling da han mener myndighetene er ute etter å drepe ham og at kreftdiagnsoe og anbefalt behandling ikke er reelt. Hvilken lovhjemmel er aktuell for å gjennomføre kreftbehandlingen?",
        "answer_text": "D Pasient- og brukerretighetsloven §4a"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "En 38 år gammel tidligere frisk kvinne har hatt en kraftig herpesinfeksjon siste måned. Hun er nå de siste 2 døgnene totalt endret. Hun vandrer naken ute, har flere ganger løpt etter eldre så vel som yngre menn og klenget seg inntil dem og insistert på at de skal ha sex. Hun blir sint og slår når noen forsøker geleide henne inn eller kle på henne. Det har vært mange basketak for familien de siste to dagene. Hun samhandler ikke rasjonelt, griser med maten de har forsøkt å gi henne. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "B Encephalitt"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "En 19 år gammel jente følges til legevakt fordi hun har besvimt / falt sammen under en konsert hun skulle synge på. Hun hyperventilerer og er \"forskremt\". Hun var innom legekontoret for 5 uker siden for å få resept på p-piller og du fant da at hun er helt frisk både psykiskog fysisk, hun har vært lite til legen. Familien er bestyrtet og mener hun må legges inn på hjertemedisinsk avdeling. Hun har blodtrykk på 110/60, regelmessig puls på 85, huden er tørr og normalt varm. Hun er klar og orientert og fremstår uten tegn på epileptiske utfall, realitetbrist. Hva er riktigst håndtering av denne situasjonen?",
        "answer_text": "A Berolige med at dette er helt ufarlig og fortelle litt om mekanismene bak anfallet"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "En eldre herre på 72 år kommer til akuttmottaket. Han har en 2 dagers sykehistorie med et rødt, hovent og smertefullt kne. Han benekter traume, og har ingen tidligere leddproblemer. Han har kjent diabetes mellitus type 2, pernisiøs anemi og angina pectoris. Hans mor hadde revmatoid artritt. Blodprøver viser: Analyse Svar Referanseområde Leukocytter 17 x109/L 4,1-9,8 Trombocytter 380 x109/L 164–370 Senkningsreaksjon 17 mm/time ≤ 17 CRP 30 mg/L <5 Du utfører leddpunksjon av kneet. Synovialvæsken er blakket. Det ses ingen krystaller ved polarisasjonsmikroskopi. Leukocyttelling: 80 x109/L (ref 0,00-0,20). Hvilke av følgende faktorer fra anamnesen gir økt risiko for denne tilstanden?",
        "answer_text": "A Diabetes mellitus type 2"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "En 50 år gammel mann kommer til fastlegen med hevelse og smerter i hele 4. tå på høyre fot (se bilde) av 2 ukers varighet. Han har tidligere hatt smerter og hevelse i håndledd og et kne. Han er i full jobb på kontor. Hva er mest sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "A Infeksjon i 4. tå B Skade av 4. tå C Urinsyregikt med avleiringer i 4. tå D Daktylitt (pølsetå) av 4. tå"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "En 65 år gammel kvinne kommer til fastlegen. Hun har hatt smerter i fingerleddene de siste to årene, med økende smerter i PIP- (proksimale inter-phalangeale) og DIP (distale inter-phalangeale)-ledd. Hun er i full jobb, men plages ved bruk av hendene. Hva bør fastlegen gjøre?",
        "answer_text": "A Vurdere dette som artritt i fingerledd. Ta blodprøver inklusive CRP, SR, anti-CCP og RF. Starte med en lav dose prednisolon B Vurdere at dette kan være leddgikt eller håndartrose. Ta blodprøver inklusive CRP, SR, anti-CCP og RF. Vente på svar, og så henvise til revmatolog uavhengig av svarene C Vurdere tilstanden som revmatoid artritt (leddgikt). Ta blodprøver inklusive CRP, SR, anti-CCP og RF. Henvise til revmatolog umiddelbart D Palpere leddene, vurdere dette som artrose, eventuelt kartlegge med røntgenbilder av hender. Ta blodprøver inklusive CRP, SR, anti-CCP og RF. Ikke henvise til revmatolog"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "Du er fastlege for en mann på 34 år. Han har de siste ukene begynt å få vondt i flere fingerledd og har følt seg litt trøtt. Han er i full jobb som elektriker. Han trives godt i jobben, men er litt bekymret på grunn av leddsmertene. Han klager over smerter i MCP (meta-carpo-phalangeal ledd)-2 og MCP-3 på venstre side, samt MCP-3 og PIP (proksimale inter-phalangeal ledd)-3 på høyre side. Ved klinisk undersøkelse er han øm i disse leddene, men du er usikker på om det er hevelser. Han har lett redusert kraft, men ingen problemer med å knytte hendene. Du tar blodprøver: Analyse Svar Referanseområde Senkningsreaksjon 10 mm/time <7 (mann 15-45 år) CRP 10 mg/L <5 Anti-CCP (ACPA) 250 kU/L <3 Revmatoid faktor (IgM) 5 kU/L <10 Øvrige blodprøver er normale. Hva er riktigst håndtering av denne pasienten nå?",
        "answer_text": "A Henvise til røntgen av hender med spørsmål om artritt B Gi ham prednisolon og be ham ta kontakt igjen dersom han får hevelse i ett eller flere ledd C Gi ham NSAID og be ham ta kontakt igjen dersom han får hevelse i ett eller flere ledd D Henvise til revmatologisk vurdering"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "En 24 år gammel, tidligere frisk kvinne kommer til legekontoret grunnet akutt hevelse og smerter i høyre kne. Hun har hatt smerter i nedre del av magen de siste 3 dagene. Ved undersøkelsen har hun lett feber på 37,9°C. Høyre kne er varmt, ømt og hovent. Du ser flere små pustler på kneet. Blodprøver viser hemoglobin 11,8 g/dL (ref 11,7-15,3), leukocytter 16 x 109/L (ref 4,1-9,8), CRP 120 (ref <5). Synovialvæsken tappet fra kneet er lett blakket. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "A Reaktiv artritt B Revmatoid artritt C Septisk artritt D Artritt relatert til inflammatorisk tarmsykdom (IBD)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "Du er LIS1 i allmennpraksis og oppsøkes av en 38 år gammel kvinne som nylig ble enke. Hun har to barn på 8 og 11 år. Kvinnen gråter og sier hun har nok med å klare hverdagen. Hun er snart ferdig med to uker velferdspermisjon etter dødsfallet og ber om sykmelding. Hva er din(e) rolle(r) som lege i denne situasjonen?",
        "answer_text": "A Her er du både pasientens behandler, sakkyndig og forvalter av samfunnets ressurser B Som lege er du først og fremst pasientens behandler og advokat C Her er du pasientens behandler, men du kan senere ta andre roller på konkret forespørsel fra NAV D Ved spørsmål om sykmelding er du først og fremst forvalter av samfunnets ressurser"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "Du har det siste halvåret fulgt opp en 35 år gammel trebarnsmor som «møtte veggen» i sitt arbeid i hjemmesykepleien. Etter tre måneder med full sykmelding, har hun gradvis trappet opp i jobb, og klarer nå halvparten av forventede daglige besøk (50% sykemeldt) når hun får bruke 6 timer på runden. Hun kommer til avtalt samtale og forteller at hun har fått en mulighet til å dra til Kreta i 14 dager sammen med en venninne. Dere er enig om at dette vil gjøre henne godt og drøfter videre sykmelding for denne perioden. Hva vil være riktig med hensyn til sykmelding i den perioden hun reiser til Kreta?",
        "answer_text": "A Ettersom hun skal reise utenlands, vil hun ikke ha rett til sykmelding B Dette er å anse som ferie, og da vil det være riktig å friskmelde henne i henhold til ferieloven C Hun ville klart å utføre halvparten av forventet jobb, så det vil være riktig å forlenge 50% sykmelding D Ettersom det er forventet at reisen vil gi god effekt på sykdommen, vil det være riktig å sykmelde 100%"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "Du er LIS1 og er på fjelltur i Jotunheimen. Du møter en 78 år gammel mann som har vært fulgt med stabile CT-funn over flere år for sitt thorakale aortaaneurisme. Han faller om på turen og når du kommer til, beskriver han kraftløshet i høyre arm og fot. Han er sliten og mener selv han bare har overanstrengt seg på tur. Han har også moderate smerter mellom skuldrene, som han selv tilskriver en tung tursekk. Han halter og kraften i høyre fot og arm er tydelig redusert. Hva er første tiltak?",
        "answer_text": "A Ringer etter helikopter og legger ham inn med spørsmål om hjerneslag"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "En 22 år gammel pasient ble behandlet for spontan pneumothorax for andre gang på samme side. Du følger pasienten opp og han spør om det foreligger en operasjonsindikasjon i hans tilfelle. Hvilken informasjon om operasjonsindikasjonen skal her gis?",
        "answer_text": "B Det foreligger en operasjonindikasjon fordi han hadde en spontan pneumothorax to ganger på samme side"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "Du er vakthavende kirurg på et sykehus og leder av traumeteamet som tar imot en 22 år gammel mann som er skutt i venstre hemithorax. Han er våken, men engstelig. Han har anstrengt respirasjon med frekvens på 30 min-1 og SaO2 86% tross oksygen på maske med reservoar. Blodtrykket er 100/60 mmHg, pulsen 105 min-1. I mamillenivå, i fremre aksillærlinje på venstre side finner du et surklende sår på cirka 10x10 cm. Hva er første tiltak?",
        "answer_text": "D Legger inn thoraxdren på venstre side og dekker det surklende såret med bandasje"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "En 60 år gammel mann med kjent hypertension (i 10 år) og diabetes type 2 (i 5 år), har fått anstrengelsesrelaterte plager. Arbeids-EKG viste iskemiske forandringer ved 100W. Koronarangiografi viste stenoser som markert på bildet. Pasienten bruker metformin og GLP1-hemmer, samt metoprolol og RAS (renin-angiotensin-system)-blokkade. Hvilken behandling bør anbefales?",
        "answer_text": "A PCI (perkutan koronarintervensjon)"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "133",
        "question_text": "En 46 år gammel mann er henvist kirurgisk poliklinikk på grunn av økende størrelse på høyre testikkel. Ultralyd viser funn forenlig med testiscancer. Han henvises derfor til CT thorax og abdomen med intravenøs kontrast med opptak i venøs fase. Bildene i abdomen viser en metastase. Hvilken pil peker på en metastase?",
        "answer_text": "A Pil 4"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "134",
        "question_text": "En 28 år gammel mann klager over hevelse i scrotum på begge sider. Han har merket dette i lengre tid. Ved undersøkelse er det en hevelse, men ingen smerter. Han er ellers frisk uten feber. Mannen henvises til ultralyd av scrotum. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "A Hydrocele"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "Du har legevakt og får inn Oda på 4 år. Hun har hatt 2 ørebetennelser det siste året, ellers er hun frisk. Hun har nå vært forkjølet i 4-5 dager. Det siste døgnet har hun hatt feber og vondt i venstre øre. Ved otoskopi ser du en rød og bukende trommehinne på venstre side. På høyre side er det normale funn, med blek trommehinne og luftfylt mellomøre. Du mistenker akutt mellomørebetennelse på venstre side. Hvilke av følgende påstander om eventuell behandling av Odas ørebetennelse er mest korrekt?",
        "answer_text": "C De fleste ørebetennelser går over av seg selv og du velger å se dette an uten antibiotika ett par dager"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "Ved akutt svimmelhet vil en av de diagnostiske utfordringene være å skille mellom perifer og sentral årsak. To aktuelle differensialdiagnoser hos pasienter med akutt svimmelhet er vestibularisnevritt og lillehjerneinfarkt. Hvilket klinisk funn passer med diagnosen vestibularisnevritt?",
        "answer_text": "C Positiv hodeimpulstest"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "En eldre kvinne som bor avsides, ringer deg fordi hun har fått \"en skygge\" for høyre øye. Hun merket skyggen nedad i synsfeltet da hun var ute og gikk i går kveld. I løpet av morgentimene har skyggen økt på og nå er synsfeltet grått på høyre øye. Kan hun kjøre bil til legekontoret?",
        "answer_text": "A Hun har kjøreforbud og må få noen til å kjøre seg"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "En 45 år gammel mann kommer på kontoret ditt og sier at han har merket at det er noe galt med synet. Han kjenner seg litt ustø, men er ellers i fin form. Ved undersøkelse finner du normale yttergrenser ved Donders synsfeltstest og ekskaverte papiller ved oftalmoskopi. Hva er den overveiende sannsynlige diagnosen, og hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "C Du mistenker glaukom og sender en henvisning til nærmeste øyelege og ber om en time innen kort tid"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "En mann på 25 år forteller at han siste uke har sett dobbelt hele tiden. Han har ikke hatt lignende symptomer tidligere. Du sjekker visus, som er 0,8 på begge øyne. Hvilken undersøkelse bør deretter gjøres for å vurdere årsaken til diplopien?",
        "answer_text": "C Alternerende covertest for å se etter innstillingsbevegelser"
    },
    {
        "source_file": "1.pdf",
        "question_number": "140",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne kommer til fastlegekontoret grunnet vansker med å brodere de siste årene fordi hun ser uskarpt. Visus på Snellens tavle er 1,0 og det er normale funn ved Amslers rutenett, Donders synsfelttest, rød refleks, oftalmoskopi og måling av øyetrykk på begge øyne. Hva er den overveiende sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "D Presbyopi"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "002-004",
        "question_text": "Hva er riktig ved Graves sykdom",
        "answer_text": "• Sykdommen er av autoimmun type og skyldes antiTPO antistoffer • Sykdommen gir hypertyreose • Sykdommen gir hypotyreose • Antistoffer TRAS/TSI er direkte årsak til sykdom • Første valg for behandling er radiojod • Sykdommen er forårsaket av destruksjon av kjertel og frigjøring av tyroksin"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "002-008",
        "question_text": "Hvilken blodprøve er oftest førstevalg for å stille diagnosen diabetes?",
        "answer_text": "• Glukose i blod hos pasient som har fastet minst 8 timer • Glukose i blod, fastende prøve er ikke viktig • HbA1c (glykert hemoglobin) i blod hos pasient som har fastet minst 8 timer • HbA1c (glykert hemoglobin) i blod, fastende prøve er ikke viktig"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "005-001",
        "question_text": "Karl (68 år) er tidligere frisk og bruker ingen faste medisiner. For to dager siden fikk han akutt feber og generell sykdomsfølelse. I løpet av siste døgnet har det tilkommet homogen, velavgrenset rubor over siden av hele høyre legg som er lett øm. Du ser ingen sår eller sekresjon. Du stiller den kliniske diagnosen erysipelas. Hva er mest sannsynlige bakterielle agens for denne infeksjonen?",
        "answer_text": "• Stafylococcus aureus • Streptococcus pyogenes • Enterococcus faecalis • Escheriachia coli"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "005-005",
        "question_text": "Mann 40 år har vært på jobbreise i Nigeria. En uke etter at han har kommet hjem til Norge får han feber, diare, hodepine og muskelverk. Han oppsøker legevakten og du vurderer hans allmenntilstand som god. CRP måles til 55 (ref < 4). Hvilken diagnose er viktigst å få avklart.",
        "answer_text": "• Gastroenteritt • Ingen, han har god allmenntilstand, lav CRP og kan observeres. • Malaria • Influensa • Dengue"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "006-001",
        "question_text": "En 20 år gammel legestudent blir forkjølet og får temperatur 38OC etter en kullfest. To dager etterpå får vedkommende brystsmerter og oppsøker legevakten. Legevakten tar bl.a EKG (se under). Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "• STEMI • Takotsubo • Lungeembolisme • Perimyokarditt • Pneumoni"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "006-011",
        "question_text": "En 28 år gammel kvinne fra Thailand henvises fra fastlege pga gradvis økende tungpust ved anstrengelse gjennom vinteren og kjenner seg mer sliten. Hun hadde reumatoid feber som 18 åring. Hun er slank, har ingen bilyd over hjerte eller lunger, ingen ødem, blodtrykk 102/64 mmHg og sinusrytme frekvens 75/min med noe forstørret p bølge. Hvordan bør hun utredes for sin tungpust?",
        "answer_text": "• Utelukke anemi og jernmangel med Hb, transferinmetning • Utelukke stoffskifteproblemer med TSH • Utelukke D-vitaminmangel • Utelukke klaffefeil med ekko"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "008-008",
        "question_text": "Hvilken av disse verdiene fra arteriell blodgass passer ikke med akutt hyperkapnisk respirasjonssvikt? (Referanseområder: pO2 11,0 – 14,4 kPa; pCO2 4,7 – 5,9 kPA; Base excess -3 – 3; HCO3- 22 – 26 kPa)",
        "answer_text": "• pCO2 7,9kPa • pO2 7,9kPa • Base Excess -5 • HCO3- 27mmol"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "008-010",
        "question_text": "En 18 år gammel kvinne oppsøker fastlege for utredning av luftveissymptomer i forbindelse med trening. Din anamnese avdekker at symptomene gjelder hoste og litt pipende pust, er sterkest etter trening og gir seg i løpet av 30 min etter treningsslutt. Hun har ikke symptomer i hvile eller på natt. Trening i kuldegrader forverrer symptomene. Hvilken del av luftveiene er mest sannsynlig involvert hos denne pasienten?",
        "answer_text": "• Nasopharynx • Larynx • Trachea • Store bronkier"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "008-011",
        "question_text": "Hvilken medikamentgruppe har størst sykdomsmodifiserende effekt ved astma bronkiale?",
        "answer_text": "• Inhalert langtidsvirkende betagonist • Inhalert langtidsvirkende muskarinantagonist • Inhalert kortikosteroid • Peroral leukotrienantagonist"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "009-001",
        "question_text": "Hva er den viktigste indikasjonen for å rekvirere serumelektroforese?",
        "answer_text": "• Få et totalinntrykk av proteinmønsteret i serum • Oppdage, utelukke eller følge en monoklonal komponent • Stille diagnosen myelomatose • Skille mellom myelomatose og Waldenstrøms makroglobulinemi • Lete etter alfa 1-antitrypsinmangel • Undersøke for aktiv prosess/akuttfase • Vurdere de normale, polyklonale immunglobulinene (rest-immunglobulin) ved myelomatose."
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "009-003",
        "question_text": "Hvordan definerer vi anemi?",
        "answer_text": "• MCH under nedre referansegrense • Antall erytrocytter under nedre referansegrense • Hemoglobinkonsentrasjon i blodet under nedre referansegrense • Hemoglobinkonsentrasjon inne i hver røde blodcelle under nedre referansegrense • Ferritin i plasma under nedre referansegrense • Hemoglobinkonsentrasjon i blodet under 11 g/dL"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "009-007",
        "question_text": "Hvilke symptomer og funn er mest vanlige ved debut av myelomatose?",
        "answer_text": "• Anemi og blødning • Anemi og nevrologiske funn • Anemi og skjelettsmerter • Nyresvikt og blødning • Skjelving og nyresvikt • Hudkløe og blekhet • Hemolyse og anemi"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "010-002",
        "question_text": "Har vi lov til å gi et medikament i syltetøy dersom pasienten motsetter seg medikamentet?",
        "answer_text": "• Ja, det er lov dersom vi mener pasienten har nytte av det • Ja, det er lov, dersom pårørende samtykker til det • Ja, det er lov dersom vilkårene for tvangsvedtak er oppfylt • Nei, det er aldri lov å gi medikamenter dersom pasienten motsetter seg"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "011-006",
        "question_text": "Du arbeider som fastlegevikar. En 35 år gammel mann kommer til akutt time på legekontoret pga økende hodepine ila siste uke. Du finner blodtrykk 230/140 mmHg og legger pasienten inn på sykehus. Hvilke utsagn er riktig om hypertensjon?",
        "answer_text": "Blodtrykk grenseverdi som definerer «hypertensive urgency» er satt til 140/90 mmHg (PULL-DOWN-01: Riktig - Feil) Blodtrykk grenseverdi som definerer «hypertensive urgency» er satt til 180/120 mmHg (PULL-DOWN-02: Riktig - Feil) Forskjellen på «hypertensive urgency» og «emergency» er tilstedeværelse av organskade i øye, hjerte, hjerne eller nyre ved sistnevnte, mens begge har blodtrykk over grenseverdi (PULL-DOWN-03: Riktig - Feil) Renin er forhøyet ved primær hyperaldosteronisme (PULL-DOWN-04: Riktig - Feil) Alvorlig behandlingsrefraktær hypertensjon i ung alder er vanligere ved sekundær enn ved essensiell hypertensjon (PULL-DOWN-05: Riktig - Feil) Nyreatrofi er vanlig ved langtkommet hypertensiv nefropati (PULL-DOWN-06: Riktig - Feil) Personer med nattlige pustestopper har ofte lavt blodtrykk på natten og høyt blodtrykk på dagtid (PULL-DOWN-07: Riktig - Feil) Nyrearteriestenose må blokkes ut for å sikre adekvat nyregjennomblødning selv om kreatinin er stabil og blodtrykk lar seg regulere med antihypertensiva (PULL-DOWN-08: Riktig - Feil) En stigning i blodtrykk kan øke utskillelsen av natrium og vann gjennom trykknatriurese (PULL-DOWN-09: Riktig - Feil)"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "011-008",
        "question_text": "Her er et bilde av en sylinder fra et urinsediment. Hva kalles en slik sylinder?",
        "answer_text": "• Kornet sylinder • Rød blodcellesylinder • Hyalin sylinder • Blandet leukocyttsylinder"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "012-001",
        "question_text": "En 2 år gammel jente kommer til din poliklinikk sammen med sin mor. Moren og ansatte i barnehagen er bekymret fordi jenta går med føttene innover og snubler over sin egne ben. Hva er de vanligste årsakene til inntåing hos barn i barnehagealder:",
        "answer_text": "• redusert lateral torsjon i leggen • bekkenskjevhet • skoliose • forøket femur anteversjon • bruk av feil skotøy • beinlengdeforskjell"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "012-002",
        "question_text": "En 3 år gammel jente er henvist fra fastlegen på grunn av avvikende beinakser og rar gange. Jenta kommer til din poliklinikk sammen med sin far. Du finner uttalt hjulbenthet (genu varum). Hva gjør du videre?",
        "answer_text": "• Det er innenfor normalutvikling hos barn, du tilbyr kontroll, hvis det ikke skulle rette seg spontant frem til 8-års alder. • Du oppfordrer familien å gi Vitamin D til barnet, du tar ingen kontroll • Du oppfordrer familien til å gi tilstrekkelig med melkeprodukter til barnet (melk, ost, yoghurt) og Vitamin D dråper og du tar en kontroll om et år • Du finner det ikke normalt å være hjulbent i 3 års-alderen, du henviser videre til en barnelege eller barneortoped"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "014-001",
        "question_text": "Hva er hovedformålet med urinsyrenedsettende behandling ved urinsyregikt?",
        "answer_text": "• Å forbedre nyrefunksjonen • Å redusere revmatiske noduli i huden • Å redusere risiko for kardiovaskulære sykdommer • Å redusere risiko for anfall med urinsyregikt"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "014-005",
        "question_text": "Hva er en Heberdensk knute?",
        "answer_text": "• Osteofytter i det proksimale interphalangeal (PIP)-leddet • Osteofytter i det distale interphalangeal (DIP)-leddet • En revmatisk knute ved revmatoid artritt • En fortykket sene inne i hånden (palmarsiden)"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "016-003",
        "question_text": "En 70 år gammel mann oppsøker fastlegen. Naboen hans har fått påvist prostatakreft. Han har hørt om en blodprøve, PSA, som kan avgjøre om han har kreft i prostata. Han har ingen symptomer fra urinveiene. Hva sier du til pasienten?",
        "answer_text": "En forhøyet PSA verdi viser kun at det er en økt risiko for prostatakreft\nNormalområde for PSA flytter seg oppover med økende alder"
    },
    {
        "source_file": "3.pdf",
        "question_number": "017-003",
        "question_text": "En 62 år gammel mann med en historikk av avansert melanom responderer ikke lenger på tradisjonell kjemoterapi. Hans onkolog foreslår en mer målrettet immunoterapi ved å bruke sjekkpunkthemmere. Hva er den primære virkningsmekanismen for sjekkpunkthemmere som blir brukt i behandlingen av avansert melanom?",
        "answer_text": "Hemme negative regulatorer for å gjenopprette T-cellers evne til å angripe kreftcellene"
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Angi og begrunn hva slags typer av mutasjoner som gjerne sees i genene som koder for henholdsvis cyclin D, BAX, pRB og RAS, og forklar hvordan disse påvirker de respektive genproduktene.",
        "answer_text": "Cyclin D og Ras er proto-onkogener, mens Bax og pRB er tumorsuppressorgener. Proto-onkogener kan bidra til kreft ved mutasjoner som øker nivå eller aktivitet på genproduktet, mens tumorsuppressorgener kan bidra til kreft ved mutasjoner som reduserer nivå eller aktivitet til genproduktet. Mutasjoner og konsekvensene av mutasjonene for de respektive genene er som følger: Vanlige mutasjoner i cyclin D-genet er translokasjoner og amplifikasjoner. Dette fører til økt nivå av cyclin D, som i sin tur aktiverer CDK4/6 som igjen fosforylerer pRB. Dermed passeres R-punktet i G1 uten vekstfaktorer. Mutasjoner i Ras-genet er vanligvis punktmutasjoner. Dette fører til at Ras ikke interagerer med GAP (GTPase aktiverende protein), noe som i sin tur gjør at Ras hele tiden aktiverer MAPK. Resultatet er igjen vekstfaktor uavhengig aktivering av cellesyklusmaskineriet og passering av R-punktet i G1. Mutasjoner i pRB er vanligvis delesjoner. Dette fører til at E2F hele tiden er fri til å transkribere S-fase gener og dermed passere R-punktet i G1. Mutasjoner i bax er vanligvis delesjoner som fører til lave nivåer av bax-protein. Bax vil dermed ikke kunne danne porer i ytre mitokondriemembran, vil ikke kunne frigjøre cytokrom c, og vil dermed heller ikke aktivere caspaser eller indusere apoptose. Resultatet er at en celle med for eksempel DNA-skade ikke vil kunne undergå apoptose."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Nevn minst tre fysiologiske prosesser der apoptose inngår.",
        "answer_text": "Fysiologiske prosesser der apoptose inngår: Fjerning av overflødige nerveceller under fosterutviklingen, fjerning av vevsforbindelser mellom fingre/tær under fosterutviklingen, cellens død ved normal celle-aldring, fjerning av autoreaktive immunceller under dannelse av immunsystemet, celledød på grunn av manglende overlevelsesfaktorer (ofte mangel på vekstfaktorer), død indusert av visse cytokiner (f.eks TNF), cytotoksiske T-celler som dreper målcellen."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Gjør rede for to ulike mekanismer for å indusere apoptose i en celle.",
        "answer_text": "To ulike mekanismer for å indusere apoptose: Dødsreseptor mediert og mitokondrie-mediert. Dødsreseptor-mediert død skjer ved at dødsligander som Fas-ligand og TNF bindes til trimere dødsreseptorer. Dette fører til interaksjon mellom dødsdomener i reseptoren og et adaptor-protein. Aktivering av adaptor-proteinet fører til interaksjon med caspase 8 (navn ikke nødvendig) som dermed blir aktivert. Caspase kaskade aktiveres og substrater (proteiner som ICAD, gelsolin, PARP) degraderes. Cellen går dermed i apoptose. Ved mitokondrie-mediert apoptose vil et apoptose-signal (DNA-skade, høye Ca2+-nivåer, ROS el.l) føre til at Bax som ligger i ytre mitokondriemembran danner porer. Cytokrom c lekker ut og aktiverer caspase 9 (navn ikke påkrevd) i nærvær av ATP og APAf-1. Caspase-kaskade aktiveres, og cellen dør ved at proteiner degraderes (se over)."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "4.a",
        "question_text": "Gjør rede for hvordan et hormon, for eksempel glukagon, ved binding til sin reseptor fører til dannelse av cAMP. Bruk gjerne en tegning.",
        "answer_text": "Glukagon bindes til og aktiverer en G-proteinkoblet reseptor. Ved binding av ligand vil et heteromert G-protein bindes til reseptoren, noe som i sin tur fører til at a-subenheten i det heteromere G-proteinet bytter ut GDP med GTP. a-subenheten vil spaltes fra ~y-enheten og diffundere lateralt i membranen for deretter å aktivere adenylatsyklase som vil produsere cAMP fra ATP."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "4.b",
        "question_text": "Hvordan kan øket nivå av cAMP føre til forskjellige biologiske responser i ulike celletyper?",
        "answer_text": "c-AMP bindes til den regulatoriske subenheten til PKA og frigjør derved den katalyttiske subenheten som kan fosforylere mange forskjellig typer substrater avhengig av celletypen og substratenes tilgjengelighet. Dette kan gi mange forskjellige responser avhengig av celletypen. I de tilfellene hvor PKA fosforylerer transkripsjonsfaktorer, dvs, fører til transkripsjonell kontroll, er responshastigheten lavere enn når PKA fosforylerer andre cellulære proteiner, for eksempel enzymer."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "4.c",
        "question_text": "Gjør rede for de molekylære mekanismene som fører til forsterkning (amplifisering) av hormonsignalet?",
        "answer_text": "Ved binding av glukagon til reseptor blir en signalkaskade generert. Et reseptormolekyl kan aktivere flere heteromere G proteinmolekyler. Når adenylatcyklase er aktivert kan hvert enzymmolekyl gi mange molekyler cAMP. Hver aktivert katalytisk subenhet kan fosforylere mange substratmolekyler. Enkelte av substraten kan være enzymer som blir aktivert ved fosforylering. Hvert aktivert enzymmolekyl kan modifisere mange substratmolekyler osv."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "4.d",
        "question_text": "Angi ulike mekanismer for hvordan denne hormonsignalveien blir slått av?",
        "answer_text": "Signalet blir slått av ved at: I) GTP blir hydrolysert til GDP via a-subenhetens endogene GTPase aktivitet. II) Fosfodiesterase spalter cAMP til AMP III) Fosfataser fjerner de fosfatgruppene PKA har satt på IV) Reseptoren blir etter en stund fosforylert på et intracellulært domene. Dette fører til at et protein, arrestin, bindes til dette domenet og forhindrer at nye heteromere G-proteiner kan bindes og aktiveres. Arrestin kan også føre til at reseptoren blir internalisert og degradert."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Både koleratoksin og kikhostetoksin (pertussistoksin) påvirker aktiviteten til a subenheten i to ulike heteromere G-proteiner. På hvilken måte modifiserer disse toksinene a-subenhetene, og hva blir resultatet med hensyn til nivået av cAMP?",
        "answer_text": "Koleratoksin ADP-ribosylerer en Ga~ subenhet og blokkerer denne i en aktiv form. Adenylatsyklase blir konstitutiv aktiv, og vi får for mye cAMP som resultat. Kikhostetoksin (pertussistoksin) ADP-ribosylerer en Ga1 subenhet og blokkerer denne i en inaktiv form. Denne inhibitoriske subenheten får ikke virket på adenylatsyklase, og vi får også her for mye cAMP som resultat."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Beskriv mekanismen som medvirker til at overflatemembranens aksjonspotensialer fører til frisetting av Ca2+-ioner fra muskelcellens SR.",
        "answer_text": "Muskelcellers overflatemembran sender T-rør inn i muskelcellenes indre, aksjonspotensialer ledes via disse rørene inn i cytoplasma, der de depolariserer T-rørenes membran. Dette aktiverer lokale, spenningsregulerte Ca2+-kanaler i T-rørenes membran og tillater en kortvarig innstrømming av Ca2+-ioner fra T-rørenes lumen inn i cellenes cytoplasma. Sarkoplasmatisk retikulum-membranen (som ligger i cytoplasma ved siden av T-rørene) inneholder Ca2+-regulerte Ca2+-kanaler. Disse binder den Ca2+ som kommer fra de spenningsregulerte kanalene, SR-kanalen åpner og store mengder Ca2+-ioner kan nå strømme fra SR og ut i cytoplasma for der å starte kontraksjonsmekanismen."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Hvilke kjemiske bindinger kan være implisert når et substrat bindes til et enzyms aktive sete?",
        "answer_text": "Ionebindinger, hydrofobe bindinger, hydrogenbindinger, Van der Waalske krefter og noen ganger også kovalente bindinger."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "9.a",
        "question_text": "Årsaken til at en enzymkatalysert reaksjon er irreversibel er at: AG verdien for reaksjonen har en høy, positiv, verdi.",
        "answer_text": "Ikke korrekt; En positiv AG betyr at reaksjonen ikke vil gå videre spontant."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "9.b",
        "question_text": "Enzymet blir allosterisk regulert.",
        "answer_text": "Ikke korrekt; Allosterisk regulering kan endre hastigheten, men ikke lage en reversibel eller irreversibel reaksjon."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "9.c",
        "question_text": "Likevektskonstanten (Keq) for reaksjonen er ca. 1.",
        "answer_text": "Ikke korrekt; En konstant på ca. 1 viser at konsentrasjonene av substratet og produktet ved likevekt er like eller tilnærmet like."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "9.d",
        "question_text": "Produktet fjernes effektivt ved hjelp av en annen enzymkatalysert reaksjon.",
        "answer_text": "Korrekt; Fjerning av produkt betyr at reaksjonen alltid vil fortsette å etablere likevekt og dette er irreversibelt."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "10.a",
        "question_text": "Omdannelse av glukose til laktat gir opphav til to molekyler ATP og to molekyler NADH.",
        "answer_text": "Pr glukosemolekyl gir glykolysen 2 NADH (ved glyseraldehyd-3-fosfatdehydrogenase reaksjonen), samt totalt 4 ATP (via fosfoglyseratkinasen og pyruvatkinasen). Netto ATP gevinst er 2 ATP fordi det brukes 2 ATP til fosforylering (heksolglukokinase- og fosfofruktokinase I-reaksjonene). Dersom det bare er svart 2 ATP uten å begrunne dette ansees dette som delvis riktig besvart. NADH reoksideres når pyruvat reduseres til laktat; derved ingen netto produksjon av NADH."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "10.b",
        "question_text": "Tre av glykolysens reaksjoner har store negative AG-verdier og regulerer flyten gjennom glykolysen.",
        "answer_text": "Riktig. Dette gjelder heksolgiukokinasen, fosfofruktokinase I og pyruvatkinasen. Disse har alle AG° og AG verdier som er ≤-10 kJ/mol og er fysiologisk irreversible. De er alle gjenstand for allosterisk regulering. Siden de øvrige glykolytiske reaksjonene er tilnærmet likevektsreaksjoner betraktes disse tre reaksjonene som flytregulerende for glykolysen."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "10.c",
        "question_text": "Heksokinase og glukokinase katalyserer den sammen reaksjonen, men har forskjellige metaboliske roller.",
        "answer_text": "Riktig. Begge enzymene katalyserer dannelsen av glukose-6-fosfat fra glukose og ATP. Mens heksokinase finnes i de fleste vev finnes glukokinase bare i lever (og i Langerhanske øyer). Heksokinase har både mye lavere Km for glukose, og lavere Vm, enn glukokinase, og er mettet ved normal blodglukosekonsentrasjon. Glukokinasen blir aktiv når blodglukose øker etter et måltid, og enzymets kinetiske egenskaper setter det i stand til å fosforylere den økte tilstrømmingen av dietær glukose. Heksokinasen har ikke kapasitet til dette fordi enzymet er mettet allerede ved normal blodglukosekonsentrasjon."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "10.d",
        "question_text": "ATP er både substrat og allosterisk hemmer for fosfofruktokinase I.",
        "answer_text": "Riktig. Fosfofruktokinase I katalyserer reaksjonen som omdanner fruktose-6-fosfat til fruktose-1,6-bisfosfat, og bruker ATP som substrat (ved siden av fruktose-6-fosfat). En av enzymets regulatoriske mekanismer er at ATP også er en allosterisk hemmer, dvs ved en høy cellulær [ATP] kan enzymet hemmes. Når [fruktose-2,6-bisfosfat] er høy (som etter et måltid) aktiveres enzymet ved at det allosteriske setets affinitet for ATP blir betydelig mindre slik at ATP blir en mye svakere allosterisk hemmer."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "10.e",
        "question_text": "I en levercelle stimuleres pyruvatkinasen når konsentrasjonen av glukagon i blodet øker.",
        "answer_text": "Feil. Pyruvatkinasen i lever hemmes av glukagonpåvirkning. Glukagonpåvirkning vil medføre økt nivå av cAMP i levercellene, som aktiverer proteinkinase A. Aktivert proteinkinase A vil fosforylere pyruvatkinase som i fosforylert versjon er inaktivt."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "11.a",
        "question_text": "Erytrocytter har ikke mitokondrier, og er derfor helt avhengige av pentosefosfatshunten for å danne ATP.",
        "answer_text": "Galt. Pentosefosfatshunten kan ikke gi opphav til ATP—den inneholder ingen ATP-genererende reaksjoner. Det er riktig at erytrocytter ikke har mitokondrier. Erytrocyttene er derfor avhengig av glykolysen for å dekke cellens behov for ATP."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "11.b",
        "question_text": "I leveren kan overskudd av glukose-6-fosfat benyttes til syntese av glykogen. Denne mulighet foreligger ikke i erytrocytter; her akkumulerer glukose-6-fosfat og skader cellene.",
        "answer_text": "Feil. Ulikt lever har erytrocytter ikke glykogensyntese, og akkumulering av glukose-6-fosfat er ingen realistisk mulighet. Dette fordi glukose-6-fosfat også er en potent allosterisk hemmer av heksokinasen—en mekanisme som forebygger at glukose-6-fosfat akkumulerer. Akkumulering av glukose-6-fosfat er ikke ønskelig fordi dette vil binde opp intracellulært fosfat."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "11.c",
        "question_text": "Den høye glukose-6-fosfatase aktiviteten i erytrocyttene gir en dramatisk reduksjon i konsentrasjonen av glukose-6-fosfat i erytrocyttene, noe som gir cellulære skader.",
        "answer_text": "Feil. Glukose-6-fosfatase finnes bare i vev som kan drive glukoneogenese, dvs leveren og nyrebarken. Det finnes altså ikke glukose-6-fosfatase i erytrocyttene slik at problemstillingen ikke er relevant. En glukose-6-fosfat mediert reduksjon av glukose-6-fosfat vil i erytrocyttene trolig ha medført nedsatt flyt gjennom glykolysen."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "11.d",
        "question_text": "Erytrocytter her avhengige av pentosefosfatshunten for å frembringe NADPH. Med sin brede metabolske aktivitet har Ieverceller alternative kilder til NADPH. Nedsatt glukose-6-fosfatdehydrogenase aktivitet er derfor kritisk bare i erytrocyttene.",
        "answer_text": "Riktig. For erytrocytter er NADPH essensiell hva angår forsvaret mot peroksidasjonsskader (02-mediert celleskader). I erytrocyttene er pentosefosfatshunten eneste kilde til NADPH, og nedsatt glukose-6-fosfatdehydrogenase aktivitet vil derfor medvirke til at mengden tilgjengelig NADPH blir for liten. I leveren mangfoldig metabolisme finnes alternative kilder til NADPH, for eks. malic enzyme (NADP’-avhengig malat DH) og transhydrogenaser (ikke forventet)."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "12.a",
        "question_text": "Beskriv og forklar hvordan etanol omsettes. Detaljer vedrørende impliserte enzymer behøver ikke tas med, men eventuelle nødvendige koenzymer skal angis. Sitronsyresyklus skal ikke beskrives.",
        "answer_text": "Etanol-~acetaldehyd-)acetat. Første reaksjonen katalyseres av alkoholdehydrogenase, den andre av aldehyddehydrogenase. I begge reaksjonen brukes NAD4 som oksidant, og NADHH~ dannes. Acetat+ATP+CoA-*Acetyl-CoA+AMP+PPi Reaksjonen katalyseres av acetyl-CoA syntetase. Acetyl-CoA omsettes i sitronsyresyklus."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "12.b",
        "question_text": "I denne metabolsketilstanden kan vedkommende utvikle livstruende hypoglykemi.",
        "answer_text": "Riktig. Det foreligger det en fastende tilstand kombinert med stort inntak av alkohol. Når alkohol oksideres dannes det store mengder NADHH~ også i cytosolen. For å sørge for at cytosolisk NADH reoksideres anvendes laktat DH og malat DH, med henholdsvis pyruvat og oksaloacetat som substrater. Disse reduseres til laktat og malat, som deretter kan tapes til blodbanen. Pyruvat og oksaloacetat er også sentrale substrater for glukoneogenesen—som derved blir borte. Følgelig blir det mangel på glukoneogenesubstrater, og—siden dette skjer i en fastende tilstand-derved på glukose. Livstruende hypoglykemi kan bli resultatet."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "12.c",
        "question_text": "I lever og nyrebark foregår glukoneogenese og ketogenese alltid samtidig.",
        "answer_text": "Riktig. Glukoneogenese betinger at ketogenesen samtidig er i gang. Når glukoneogenesen er aktiv vil sitronsyresyklus ikke fungere fordi oksaloacetat går ut av mitokondriene som malat og brukes i glukoneogenesen. Samtidig er B-oksidasjonen stimulert slik at det dannes mye acetyl-CoA som ikke kan oksideres i sitronsyresyklus fordi oksaloacetat mangler som mottakermolekyl for acetylgrupper. Følgelig brukes acetyl-CoA i ketogenesen, og omdannes til acetoactat og (~-OH-butyrat. Derfor må ketogenese og glukoneogenese foregå parallelt."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "12.d",
        "question_text": "Skal ketonlegemer forbrukes må sitronsyresyklus fungere.",
        "answer_text": "Riktig. Forbruk av ketonlegemer foregår i sitronsyresyklus i vev som ikke har ketogenese, f.eks. skjelettmuskel eller hjertemuskel (og CNS under langvarig sult). I disse vevene forgår det aerob katabolisme, og sitronsyresyklus fungerer som normalt. Her blir I~-OH-butyrat først oksidert til acetoacetat. Acetoacetat (også direkte tatt opp fra blodbanen) blir i mottakervevet av mitokondrier omdannet til acetoacetyl-CoA."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "Hva er et Okazaki-fragment?",
        "answer_text": "Okazaki-fragmenter er korte enkelttrådige DNA, som blir dannet på lagging strand under DNA-replikasjonen. Primase lager en kort RNA-tråd som fungerer som primer for DNA-polymerasen og dannelse av Okazaki fragmenter i en 5’-til 3’-retning."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Gjør rede for funksjonen til revers transkriptase.",
        "answer_text": "Revers transkriptase er et enzym som lager en DNA-tråd med RNA som templat. Sagt med andre ord, revers transkriptase er en RNA-avhengig DNA-polymerase. Revers transkriptase finnes i bestemte virus. Telomerase i eukaryote celler er også en revers transkriptase. Revers transkriptase benyttes blant annet innen DNA-teknikker til å lage cDNA fra RNA."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Hvordan kan post-translasjonelle modifikasjoner av histoner påvirke transkripsjonen av gener?",
        "answer_text": "Den N-terminale enden av histoner kan gjennomgå flere typer post-translasjonelle modifikasjoner, blant annet kan lysiner bli acetylert og metylert. Studentene bør kunne nevne at acetylering av lysiner vil fjerne den positive ladningen til sidekjeden til lysin og dermed gjøre interaksjonen mellom histoner og DNA svakere. Dette gjør at DNA blir løsere pakket og lettere tilgjengelig for transkripsjonsregulering. Det forventes ikke at studentene skal kunne navne navnene på de involverte enzymene (histonacetyltransferase, histondeacetylase)."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "Forklar virkningsmekanismen for tetracyclin på prokaryote celler.",
        "answer_text": "Tetrasyklin hindrer translasjonen i prokaryote celler ved å binde seg til 30S-subenheten av ribosomet. Dette hindrer aminoacyl-tRNA i å binde seg til A-setet og dermed hindres elongeringen."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "Beskriv reaksjonen som katalyseres av ribonukleotidreduktasen.",
        "answer_text": "Ribonukleotidreduktase (RR) er et enzym som katalyserer dannelsen av deoksyribonukleotider fra ribonukleotider. RR blir uttrykt under S-fasen av cellesyklus. Substratene er ADP, CDP, GDP og UDP. Produktene er dADP, dCDP, dGDP og dUDP, se vedlagt figur. Deretter blir deoksyribonukleotidene dATP, dCTP, dGTP og dTTP syntetisert av andre enzymer, og det er dATP, dCTP, dGTP og dTTP som blir brukt i syntesen av DNA."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "Gjør rede for hovedprinsippene for Sangers dideoksymetode for DNA sekvensering.",
        "answer_text": "Det forventes at studentene beskriver hovedtrinnene i Sanger dideoximetoden og at de gjør rede for manuell og/eller automatisk DNA sekvensering: Trenger enkelttrådig DNA (templat), primer, dNTP, ddNTP, DNA polymerase og buffer. Reaksjonen kan settes opp i 4 rør med henholdsvis ddGTP, ddATP, ddTTP, og ddCTP, eller i ett rør hvis man benytter fire ddNTP merket med 4 ulike fluorescerende forbindelser. Forlengelsen av den nysyntetiserte DNA-tråden stopper når en ddNTP inkorporeres. Produktene fra de 4 reaksjonene separeres og påvises (for eksempel ved gelelektroforese og merkede ddNTP). Ved å lese av signalene kan DNA-sekvensen i den nylagde DNA-tråden bestemmes."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "Beskriv hvordan segmentduplikasjoner kan være involvert i ikke-allelisk overkrysning og dermed gi opphav til delesjoner og duplikasjoner.",
        "answer_text": "Segmentduplikasjoner defineres som DNA-segmenter på en til flere hundre kilobaser (kb) som finnes i opptil flere dusin kopier på forskjellige steder i det humane genomet, og hvor kopiene er mer enn 90% like i sekvens. Ikke-allelisk overkrysning kan gi opphav til delesjoner eller duplikasjoner hvis to segmentduplikasjoner, som er lokalisert på forskjellige steder på et kromosom, pares i meiosen og overkrysning mellom to homologene skjer innenfor segmentduplikasjonen. Det vil bli dannet én gamet hvor området mellom de to segmentduplikasjonene er duplisert, og én gamet med en delesjon."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "20.a",
        "question_text": "Forklar kort hva som skjer ved parring i meiosen mellom de kromosomene som er involvert i translokasjonen. Tegn gjerne en figur.",
        "answer_text": "Personen er bærer av et robertsonsk translokasjonskromosom mellom kromosom 13 og 21. Bruddpunktet for translokasjonen er i sentromerområdet (q10) i begge kromosomer. Ved homolog paring mellom translokasjonskromosomet og de normale kromosomene i den 1. meiotiske deling, vil det i denne personen dannes en trivalent slik det er vist i figuren: Trivalent i 2:1 segregasjon melosen i meiosen Gameter: Karvotv De hos foster: AJ13+21 Normal 131~T Bærer av translokasjonen Bf13+T Trisomi 13 (Svært syk, Pataus syndrom) U121 Monosomi 13 (ikke levedyktig) Å21 T!!rT+21 Trisomi 21 (Syk Down syndrom) II13 Monosomi 21 (ikke levedyktig)"
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "20.b",
        "question_text": "Forklar kort hvilke gameter som kan bli dannet og hvilke konsekvenser en befruktning med de ulike gametene vil ha for det kommende barnet.",
        "answer_text": "Etter 2:1 fordeling av kromosomene vil seks forskjellige gameter kunne bli dannet, slik det er vist i figuren over (I tillegg kan det skje non-disjunction med 3:0 fordeling av kromosomene). Konsekvensen for karyotypen etter befruktning med en normal gamet er også vist i figuren."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "Hva er forskjellen på genetisk og fysisk avstand på kromosomet?",
        "answer_text": "Fysisk avstand i genomet måles i antall basepar (eller kilobaser, megabaser) i DNA-sekvensen. Genetisk avstand, derimot, bestemmes av rekombinasjonsfrekvensen som angir hyppigheten av rekombinasjon/overkrysning mellom to loci. Siden rekombinasjon skjer hyppigere i noen områder av genomet sammenlignet med andre, er det ikke en direkte sammenheng mellom fysisk avstand og genetisk avstand. Enkelte vil kanskje nevne at hvis det observeres en rekombinasjonsfrekvens på 1% mellom to markører, sier man at avstanden mellom disse markørene er 1 cM (centimorgan). Og videre at genetisk avstand i prinsippet kan beregnes ved å genotype to markører i en familie der fasen til markørene er kjent (hvilket kromosom de to allelene av hver markør befinner seg på er kjent). Deretter telles det opp hvor mange kromosomer i neste generasjon hvor de to markørene har blitt nedarvet intakte på samme kromosom som de befant seg foreldregenerasjonen og hvor mange nedarvinger hvor det har skjedd rekombinasjon mellom de to markørene."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "22.a",
        "question_text": "Gjør kort rede for membranens oppbygging.",
        "answer_text": "Bygget opp av lipider og proteiner. Lipidene er amfipatiske, dvs de har en polar (hydrofil) ende og lengre apolar (hydrofob) hale og danner et dobbeltlag med de polare hodene mot vandig miljø på ut- og innside av membranen, og de apolare halene inn mot midten av membran, vekk fra vannet. Kvantitativt viktigst er fosfolipider bestående av to fettsyrer og fosfat bundet til glyserol samt mindre organisk gruppe (etanolamin, serin, cholin) (alle bindingene er esterbindinger). Dette gir en kubbeformet geometri som fremmer spontan organisering i form av dobbeltmembraner i vandig miljø. (Tilsvarende geometri oppnås ved forestring av fettsyre til molekylets sfingosin, men hvor det polare hodet ofte har bundet sakkaridgrupper (glykolipider)). I tillegg er membranen rik på kolesterol, der OH-gruppen utgjør det polare hodet. Proteiner er på ulike måter assosiert med membranen, mange i form av transmembranproteiner. Mens lipiddelen i hovedsak utgjør permeabilitetsbarrier, utøver proteinene funksjoner som transport av ioner eller molekyler gjennom membranen, adhesjon, spesialiserte kontakter mellom celler, enzymer, reseptorer for signaler eller antigener og signaloverføring gjennom membranen."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "22.b",
        "question_text": "Hva menes med lateral diffusjon av molekylene i membranen? Gi eksempler på funksjonell betydning av slik diffusjon.",
        "answer_text": "Sidelengs forflytning ved diffusjon av molekylene i membranen. Viktig for å fordele proteiner til dattercellene etter deling, for å fordele nydannete proteiner utover membranen, for å internalisere membranproteiner med bundet ligand, og for at membranproteiner kan danne reversible komplekser, f.eks. ved signaloverføring."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "c",
        "question_text": "Angi og forklar hvordan diffusjonen påvirkes av 1) lange mettede fettsyrer, 2) korte mettede fettsyrer og 3) umettede fettsyrer",
        "answer_text": "Ved gitt temperatur går diffusjonen raskere med korte mettede fettsyrer, og enda raskere dersom de inneholder dobbelbindinger. Tiltrekning mellom lipidhalene grunnet induserte dipoler (London-krefter) øker med lengde av halene. Tiltrekningskraften avtar med d6 (d = avstand mellom lipidene) affiniteten mellom halene avtar dermed dramatisk med avstand mellom lipidkjedene. Cis-dobbelbindinger gir knekkdannelser av lipidhalene, og dermed økt avstand."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "Forklar hvorfor cellemembraner utgjør en diffusjonsbarriere for enkelte typer molekyler, men ikke andre.",
        "answer_text": "Det avhenger av størrelse og ladning på molekylet og om det finnes en kanal eller et transportprotein for molekylet."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "Forklar hvordan cellen under normale forhold unngår osmotisk svelling og angi hvilke forhold som kan påvirke cellens volum.",
        "answer_text": "Mekanismer for cellevolumregulering trer i kraft. Ved cellessvelling aktiveres KCI- og aminosyreefluks. Vann følger den osmotiske gradient. Ved celleskumping aktiveres Na, Cl, K- og aminosyreopptak. Vann vil følge. Forhold som kan påvirke cellens volum kan være økt nedbrytning av stoffer i cytosol, økt opptak av næringsstoffer, variasjoner i cellens ytre miljø."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "26.a",
        "question_text": "Beskriv oppbyggingen av mikrotubuli.",
        "answer_text": "Bygget opp av a-1f3-tubulindimerer, som ligger etter hverandre som lange tråder (protofilamenter). Flere protofilamenter (13) leires ved siden av hverandre i ringformede strukturer, kalt mikrotubuli (MT). Alle dimerene ligger orientert samme vei, slik at MT har «polaritet» med en fri g-ende (kalt pluss-enden) og en fri a-ende (kalt minusenden). Polymerisering av T starter vanligvis fra en ring av y-tubulin (med minusenden mot denne ringen)."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "26.b",
        "question_text": "Forklar kort mekanismene for hvordan dynamiske mikrotubuli forlenges og forkortes og hvordan de kan stabiliseres.",
        "answer_text": "Det er dynamisk likevekt mellom frie og MT-bundne a-1f3-tubulindimerer. Frie cx-!~-tubuIindimerer har bundet GTP. Når dimerene inkorporeres i MT er endene relativt stabile så lenge de har bundet GTP. Etterhvert vil GTP hydrolyseres til GDP, som danner ustabile komplekser. Dette er uten betydning dersom dimerene ligger inne i MT røret eller dersom plussenden er stabilisert ved binding av MT assosierte proteiner (minusenden er stabilisert av y-tubulin ringen). Men dersom hydrolysen når frie plussender av MT (feks fordi polymeriseringen skjer langsommere grunnet redusert tilgang på dimerer), skjer rask nedbrytning av hele MT."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "27.a",
        "question_text": "Hvilke strukturer peker pilene A, B, C og D på?",
        "answer_text": "A: cellekjerner i glia celler, B: nucleolus/kjernelegeme i nervecellekjerne, C: cellekjerne i nervecelle, D: cytoplasma i nervecelle. Nervecellen er i dette tilfelle en motorisk forhornscelle (motornevron), men det kreves ikke angitt."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "27.b",
        "question_text": "Gjør rede for hvilke makromolekyler i cellen som normal farges godt med et slikt fargestoff, og forklar på basis av dette fargingen av strukturene A-D.",
        "answer_text": "DNA og RNA er ved fysiologisk pH sterkt negativt ladet, da fosfatgruppene i ryggraden av disse molekylene avgir sine protoner. Glykosaminoglykaner er i overveiende grad negativt ladet. Proteiner har varierende ladning avhengig av hvilke aminosyresidekjeder de inneholder. Mange proteiner vil ha netto negativ ladning, men ofte ikke så sterk som nukleinsyrene. Dette er bakgrunnen for at hematoksylin og thionin farger cellekjerner (DNA) mye sterkere enn cytoplasma. Det forklarer også at nucleolus (ribosomalt RNA) og cytoplasma med mange ribosomer i høy proteinsyntese (ribosomalt RNA) farges blått. Fordi cellekjerner inneholder omtrent like mye DNA (2 ganger mer i G2 enn i G1) vil det være slik at store kjerner blir lyst farget mens små kjerner blir mørkere farget. I dette bildet er de små kjernene i glia celler (pil A) mørke, mens kjernen i nervecellen (pil C) er stor og lys. I nervecellen er cytoplasma sterkere farget med thionin enn kjernen; det skyldes en meget aktiv proteinsyntese med et stort antall ribosomer i cytoplasma."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "Angi ulike klasser av adhesjonsmolekyler og deres funksjoner.",
        "answer_text": "Cadheriner: Stor klasse adhesjonsmolekyler involvert i celle-celle adhesjon. Gir oftest stabile forbindelser. Viktige f.eks. ved oppbygging av vev. Integriner: Stor gruppe adhesjonsmolekyler involvert både i celle-celle og celle-matriks adhesjon. Mangfoldige funksjoner bl.a. i oppbygging av vev og under betennelse. Selectiner: Karbohydratbindende adhesjonsmolekyler. De er vesentlige ved betennelse. Ig-relaterte: Kan binde homofilt og heterofilt. Vesentlig f.eks under betennelse og for oppbygging og funksjon av nervesystemet."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Beskriv struktur og funksjon til ulike spesialiserte cellekontakter.",
        "answer_text": "a) Tight junction: Proteinene claudin og occludin skaper en nærmest tett forbindelse mellom celler. Forhindrer lekkasje mellom cellene f.eks. i fordøyelseskanalen. b) Adherensbelter: Ansamling av cadheriner danner homofile bindinger. Cadherinene er bundet til aktin intracellulært. Vesentlig for adhesjon av f.eks. epitel i hud og slimhinner. c) Desmosomer: Ansamling av adhesjonsmolekyler i cadherin-klassen bindes homofilt. Cadherinene er bundet til intermediærfilamenter intracellulært. Vesentlige for vevets styrke f.eks. i epitel og muskulatur. d) Hemidesmosomer: Integriner bindes til laminin i basalmembranen. Integrinene er bundet til intermediærfilamenter. De er vesentlige f.eks. for feste av overflateepitelet til basalmebranen i hud og slimhinner. e) Fokale kontakter: Integriner bindes til ekstracellulær matriks. Integrinene er bundet til aktin intracellulært. Mangfoldige funksjoner, men er f.eks viktige for fibroblasters adhesjon til matriks. f) Gap junction: Åpne forbindelser mellom celler. Seks transmembranproteiner (connexiner) danner en kanal. Bidrar til nært samarbeid mellom celler."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "30.a",
        "question_text": "Hva betyr begrepet teratogenese?",
        "answer_text": "Teratogenese betyr misdannelse (fra “terat”= “monster” og “genese”= “dannelse”)."
    },
    {
        "source_file": "9.pdf",
        "question_number": "30.b",
        "question_text": "Under hvilket tidsrom i fosterutviklingen oppstår de fleste misdannelser? Forklar hvorfor.",
        "answer_text": "De fleste alvorlige misdannelser skjer i perioden 3-8 uker etter befruktning. Dette tidsrommet kalles «embryonalperioden». Det er i denne perioden fosterets organsystemer i hovedsak anlegges, og fosteret er da spesielt sårbart for påvirkning av teratogener."
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Hvilken av følgende faktorer vil øke mengde O2 som transporteres fra blodet og inn i et vev? Velg ett alternativ: Tregere blodgjennomstrøming i kapillæret Raskere blodgjennomstrøming i kapillæret Redusert metabolisme i vevet rundt kapillæret Redusert O2-innhold i blodet som kommer inn i kapillære",
        "answer_text": "Raskere blodgjennomstrøming i kapillæret"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Hva er riktig om leukotriener? Velg ett alternativ: Det oppbevares preformert i Weibel-Palade legemer i cytosol Det dannes fra et avspaltningsprodukt fra innsiden av cellemembranen Det dannes fra en inaktiv forløper som finnes i plasma Det må vanligvis nydannes ved at cellens transkripsjonssystem endres",
        "answer_text": "Det dannes fra et avspaltningsprodukt fra innsiden av cellemembranen"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Et 20 uker gammelt foster har hovedsakelig hematopoiese i: Velg ett alternativ: Plommesekken Leveren Aksialt skjelett Lange rørknokler",
        "answer_text": "Leveren"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Hvilken av disse sykdommene er strekt relatert til defekt/ mutasjon av faktor H? Velg ett alternativ: Bulløs pemphigoid Atypisk hemolytisk uremisk syndrom (aHUS) Ulecerøs kolitt Kronisk hepatitt",
        "answer_text": "Atypisk hemolytisk uremisk syndrom (aHUS)"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Bildet viser blodutstryk fra en akutt myelogen (granulocytær) leukemi (AML), som dere har lært litt om på blodkurset. Bildet domineres av umodne myeloblaster og promyelocytter. Kryss av det mest korrekte av utsagnene nedenfor. Velg ett alternativ: Siden sykdommen bare affiserer de umodne cellene innen én cellelinje (granulocyttdannelsen), kan det ikke være fare for blødninger. Det er uråd v.hj.a. cellebildet å skjelne mellom AML og akutt lymfoblastisk leukemi. Et fenomen ved AML som ses ved mange andre kreftformer, er en stopp i cellemodningen/differensieringen. En anemi ved AML vil repareres v.hj.a. en retikulocyttrespons. De cytoplasmatiske kornene i noen av cellene er ikke til hjelp i diagnosen.",
        "answer_text": "Et fenomen ved AML som ses ved mange andre kreftformer, er en stopp i cellemodningen/differensieringen."
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Etter en kimsenterreaksjon dannes langlivete plasmaceller. Slike langlivete plasmaceller differensieres fra: Velg ett alternativ: Kortlivete plasmaceller Hukommelses B celler Kimsenter B celler Vedvarende deling av plasmacellene",
        "answer_text": "Kimsenter B celler"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "T celle reseptor genereres ved: Velg ett alternativ: At T cellen møter på antigen i thymus Tilfeldige rekombinasjoner mellom V-, D-, og J gensegmenter Interkromosomal translokasjon Positiv seleksjon i thymus",
        "answer_text": "Tilfeldige rekombinasjoner mellom V-, D-, og J gensegmenter"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Hva kjennetegner NK celler? (Angi de to svarene du mener er de mest riktige) Velg to alternativer De er spesifikke for et antigen De har en klonalt distribuert reseptor for antigen De finnes primært i benmarg og milt De har hukommelsesfunksjon De er en del av det medfødte immunsystemet",
        "answer_text": "De finnes primært i benmarg og milt, De er en del av det medfødte immunsystemet"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "NK-celler kan gjenkjenne kreftceller ved en mekanisme som kalles «missing self». Hva er bakgrunnen for dette? Velg ett alternativ: NK-celler mangler reseptorer for selv-antigener NK-celler uttrykker inhibitoriske reseptorer for MHC klasse I NK-celler uttrykker aktiverende reseptorer for MHC klasse II NK-celler uttrykker inhibitoriske reseptorer for MHC klasse II",
        "answer_text": "NK-celler uttrykker inhibitoriske reseptorer for MHC klasse I"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "Hva særpreger dendrittiske celler? (angi de to svarene du mener er de mest riktige) Velg to alternativer De aktiveres via Toll-like reseptorer De stimulerer hovedsakelig B celler De finnes bare i milt og lymfeknuter De setter i gang immunsvaret ved vaksinasjon De utvikler seg til makrofager",
        "answer_text": "De aktiveres via Toll-like reseptorer, De setter i gang immunsvaret ved vaksinasjon"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "Hvilken av følgende immuncelle-reseptorer kan bidra til gjenkjennelse av RNA virus? Velg ett alternativ: RIG-1 i cytosol TLR-9 i endosomer TLR-9 på celleoverflaten TLR-4 i cytosol",
        "answer_text": "RIG-1 i cytosol"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "Hvilken type celler finner du flest av i rød pulpa? Velg ett alternativ: Makrofager B-celler Erytrocytter T-celler",
        "answer_text": "Erytrocytter"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "Hvilken struktur munner ut i vinkelen mellom vena jugularis sinistra og vena subclavia sinistra? Velg ett alternativ: Ductus arterioris Ductus botalli Ductus cardiacus Ductus thoracicus",
        "answer_text": "Ductus thoracicus"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "Hvilken hinne kler recessus costodiafragmaticus? Velg ett alternativ: Fascia endothoracica Membrana suprapleuralis Pleura parietalis Pleura visceralis",
        "answer_text": "Pleura parietalis"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "Du ser en tegning av hjertet sett forfra. Hvilken del av hjertet forsynes av arteriegrenen som er anvist med blå piler? Velg ett alternativ: Valva tricuspidalis Septum interventricularis Atrium sinistrum Ventriculus dexter, margo acutus",
        "answer_text": "Septum interventricularis"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "Hvilken av følgende nerver har en livsviktig funksjon i respirasjonen? Velg ett alternativ: Nervus cardiacus Nervus phrenicus Nervus laryngeus recurrens Nervus intercostalis",
        "answer_text": "Nervus phrenicus"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "Hvilken struktur befinner seg vanligvis i dermatom T4? Velg ett alternativ: Umbilicus Papilla mammaria Incisura jugularis Angulus sterni",
        "answer_text": "Papilla mammaria"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "Munnhulens normalflora utgjøres av >800 bakteriearter hos en voksen person, med både bløtvev og tenner (hardvev) som utgangspunkt for bakteriekolonisering. Mer enn 50 % av bakterieartene i munnhulen lar seg ikke dyrke. En rekke økologiske faktorer utgjør et komplekst samspill for at en bakterieart skal kunne slå seg ned og trives i de forskjellige nisjene. Hvilket utsagn er mest korrekt? Velg ett alternativ: Tannoverflatene er en unik mulighet for ekstra kolonisering av bakterier. Artsvariasjonen på tannoverflater og på slimhinnene er helt forskjellig. Kombinasjonen av bløtvev og hardvev er av mindre betydning for kolonisasjonen. Noen bakteriearter vil kunne gjenfinnes både i slimhinner og på tannoverflaten.",
        "answer_text": "Noen bakteriearter vil kunne gjenfinnes både i slimhinner og på tannoverflaten."
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "Ciprofloksacin er et kinolon. Hvordan virker kinoloner i bakteriecellen? Velg ett alternativ: Hemming av topoisomeraser Hemming av transpeptidaser Hemming av RNA polymerase Hemming av proteinsyntesen",
        "answer_text": "Hemming av topoisomeraser"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "Kvinne, 74 år, får lobær pneunokokkpneumoni. Hvorfor er pneumokokker relativt motstandsdyktige mot fagocytose? Angi den forklaringen du mener er mest riktig. Velg ett alternativ: Bakterien omgir seg med leptin og oppfattes ikke som fremmed Bakterien induserer replikasjon i fagocyttene Bakterielle proteaser bryter ned reseptorer på fagocyttene Bakterien omgir seg med en kapsel",
        "answer_text": "Bakterien omgir seg med en kapsel"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "Ansatte i helsetjenesten skal utføre profesjonell håndhygiene i sitt arbeid. Profesjonell håndhygiene forutsetter at ansatte har bar hud fra albuen og ned, ikke bruker armbåndsur, armbånd eller ringer, og har korte naturlige negler. Dette gjelder ved:",
        "answer_text": "Alt arbeid med pasienter i helsetjenesten"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "Immunsvekkete personer er særlig utsatt for infeksjoner med virus som ligger latent i kroppen. Reaktivering av hvilket av følgende virus er en fryktet komplikasjon hos organtransplanterte?",
        "answer_text": "Cytomegalovirus"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Hva er riktig om leukotriener?",
        "answer_text": "Det dannes fra et avspaltningsprodukt fra innsiden av cellemembranen"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "T celle reseptor genereres ved:",
        "answer_text": "Tilfeldige rekombinasjoner mellom V-, D-, og J gensegmenter"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "Hvilken hinne kler recessus costodiafragmaticus?",
        "answer_text": "Pleura parietalis"
    },
    {
        "source_file": "15.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "Immunsvekkete  personer er særlig utsatt for infeksjoner med virus som ligger latent i kroppen. Reaktivering av hvilket av følgende virus er en fryktet komplikasjon hos organtransplanterte? Velg ett alternativ:",
        "answer_text": "Cytomegalovirus"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Du er LIS1 på sjukehus og blir tilkalla til ein sengepost der ei 71 år gammal kvinne er innlagd på grunn av humerusfraktur etter eit fall på isen. Ho slo også hovudet i fallet, men hadde ikkje medvitsbortfall. Ho har frå før kronisk atrieflimmer som ho blir antikoagulert for. No har ho ganske raskt vorte djupt medvitslaus. Ho reagerer ikkje på noka form for stimuli og gjer ingen spontane rørsler. Ho har ein snorkande respirasjon. Blodtrykket er 200/110 mmHg, hjartefrekvensen 80 min-1, respirasjonsfrekvensen 18 min-1 og temperaturen 39oC. Kva for ein diagnose er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Intrakraniell bløding På grunn av nyleg hovudtraume, antikoagulasjon og eit akutt medvitstap er hjernebløding den mest sannsynlege diagnosen hos denne pasienten. Brain Trauma Foundation har oppdaterte retningslinjer for koma, hjerneskade og barn med hjerneskade: Brain Trauma Foundation"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Ei 14 år gammal jente er påkøyrd i eit fotgjengarfelt og kasta fleire meter bortover vegen. Ho ligg i vegen og kjem med uforståelege lydar. Ho svarer ikkje på tiltale. Ho har feilstilling i det eine handleddet, og ved undersøking av brotet dreg ho armen til seg, men opnar ikkje auga. Kva er riktig Glasgow Coma Scale (GCS) skår, og kor alvorleg er hovudskaden?",
        "answer_text": "GCS-skår 7 og alvorleg hovudskade Denne pasienten hadde GCS-skår 1 for manglande augeopning, 2 for uforståelege lydar og 4 for avverge ved smerte = 7. Hovudskadar graderer vi slik etter GCS-skår: Alvorleg < 9, moderat 9–13, lett 14"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Som LIS1 er du forvakt for kirurgisk avdeling i akuttmottaket. Ein 67 år gammal mann blir lagd inn med oppkast og sterke magesmerter. Han har avslutta livsforlengjande cellegift mot langtkomen tjukktarmskreft med spreiing til lever og bukhole for 3 månader sidan. Han har kasta opp dei smertestillande tablettane sine (morfin depot 60 mg x2). Kva er beste måte å dosere morfin på i akuttmottak for denne pasienten?",
        "answer_text": "Titrering med 5-10 mg intravenøse injeksjonar morfin til smertelindring, deretter nye dosar ved behov Her er det riktig å titrere med 5-10 mg intravenøse injeksjonar til pasienten er lindra. Titreringsdosar på 2.5 mg er for lite hos ein pasient som er van med å bruke opioid. Subkutan titrering er langsamare enn intravenøse injeksjonar. Mettingsdose blir ikkje brukt i smertebehandling og kan føre til overdosering"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Som LIS1 har du nattevakt på sjukehuset og blir tilkalla til ei tidlegare frisk kvinne på 25 år som har vorte operert for appendisitt halvtanna døgn tidlegare. Ho har vore godt smertelindra med paracetamol, NSAIDs og enkeltinjeksjonar med morfin. Ho har dei siste timane hatt raskt aukande smerter i buken. Kva er viktigaste tiltak?",
        "answer_text": "Avklare om auka smerte kjem av ein komplikasjon til gjennomgått kirurgi Her er smerte ikkje først og fremst eit symptom som skal lindrast, men eit varselsymptom som må føre til utgreiing av årsaka til forverra smerter"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Du er LIS1 i ein kommune og har legevakt. Det er sundag ettermiddag, og du rykkjer ut med ambulansen på eit akuttoppdrag til ei kvinne på 24 år som har dykka til 18 meter i ca. 45 minutt. Ho kom til overflata for ca. éin time sidan og kjenner seg no svimmel og uvel med litt trykkjande ubehag i brystet, og ho kjenner seg svak i den eine armen. Ho er vaken, orientert, og pustar. Respirasjonsfrekvens 18 per minutt SpO2 97 % (utan oksygentilskot) Puls 102 per minutt (regelmessig) Blodtrykk 135/72 mmHg Hva vil være beste behandlingsalternativ?",
        "answer_text": "Gjev pasienten 100 % oksygen på maske, startar infusjon med 1000 mL varm Ringer Acetat og ber om hjelp frå AMK for transport til næraste sjukehus med høve for hyperbar oksygenbehandling Riktig svar. Denne pasienten har teikn på akutt trykkfallsjuke og må få behandling med 100 % oksygen og væske intravenøst, samtidig med raskast mogleg transport til trykkammer. AMK vil vite om høvet for transport med luftambulanse og kvar pasienten skal"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Ein 30 år gammal kokk tek kontakt med deg som fastlege fordi han dei siste åra har hatt aukande plager med handeksem. Han er stort sett frisk frå tidlegare, men er plaga med rhinokonjunktivitt i pollensesongen. Han bruker antihistamin ved behov. Du mistenkjer at han har eit arbeidsrelatert kontakteksem. Kva er mest korrekt å gjere vidare i denne saka?",
        "answer_text": "Tilvise han til vurdering og epikutantesting hos hudlege Riktig svar. Det er nødvendig med diagnostisk vurdering fordi dette kan ha både behandlingsmessige og trygdemessige konsekvensar"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Ein 45 år gammal sagbruksarbeidar kjem til legen og fortel at han har fått akutt feber og hoste. Han har hatt fleire slike episodar det siste året. Den seinare tida har hosten vore vedvarande, og han blir andpusten ved større påkjenningar. Fastlegen har teke infeksjonsparametrar som ikkje viser teikn til infeksjon. Røntgen thorax viser lett auka teikningar i begge lunger. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Hypersensitivitetspneumonitt Residiverande feber og hoste utan infeksjonsteikn hos ein mann med dette yrket gjev mistanke om hypersensitivitespneumonitt"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Ein 30 år gammal mann har arbeidd i fire år på ein fabrikk der ein lagar skumplastmadrassar, og i prosessen bruker ein isocyanat. Han har det siste året vorte aukande plaga med nattleg dyspné. Han har merka at han er betre i feriane. Kva for ein diagnose er mest sannsynleg hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Astma Han er eksponert for isocyanat gjennom arbeidet sitt på skumplastfabrikken, og astma med nattleg dyspné er ein sjukdom ein bør vere merksam på hos desse arbeidstakarane"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Ei 17 år gammal jente kjem til legevakta saman med mor si. Når du hentar henne, er ho tydeleg fortvila og svarer ikkje ordentleg på tiltale. Ho verkar anspent og pustar raskt. Mor fortel at ho går til BUP og at ho no har vore slik i over éin time. Ho har puls på 120 per minutt og elles normale kliniske parametrar. Du vurderer det som panikkangst. Mor seier at ho ikkje kan ha det slik og at hun må leggjast inn. Kva vil vre mest føremålstenleg handtering av situasjonen?",
        "answer_text": "Gjev psykoedukasjon for angst og sender henne heim med mor Dette er riktig alternativ. Panikkangst er ikkje adekvat innleggingsårsak ved ein ungdomspsykiatrisk sengepost. Det er ingen somatisk grunn til å leggje inn ved lokal barneavdeling, og å gje ein ung pasient benzodiazepin som løysing på angstanfall kan føre til problematiske ringverknader. Det verkar mest føremålstenleg å forsøke å roe pasienten ned og at ho søv heime."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "I tillegg til alkohol, kva for eit rusmiddel er det mest sannsynleg at guten er påverka av?",
        "answer_text": "Kokain vil gje ein akutt sentralstimulerande ruspåverknad som skildra i vignetten og er eit rusmiddel som i all hovudsak blir teke inn via sniffing. Kokainforgifting gjev ofte symptom frå hjarte- og karsystemet. Kokain kan gje spasmar i koronarkar med medfølgjande brystsmerter i samband med iskemi i hjartemuskulatur. Kokain blir mest riktig svar sidan alle symptom kan forklarast med ein slik påverknad og administrasjonsmåten som oftast er intranasalt via sniffing."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Vignetten skildrar tvangstankar og tvangshandlingar med funksjonssvikt og betydeleg unngåingsåtferd. Utgreiing og behandling med kognitiv terapi er tilirådd som førsteval i behandling av tvangsliding hos barn. Epidemiologiske undersøkingar viser at tvangssymptom blir kroniske hos fleirtalet av dei som er ramma, så symptoma vil ikkje forsvinne av seg sjølv. Studiar har vist effekt av SSRI (Sertraline), men ikkje betre enn kognitiv terapi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Kva for ei brotførebyggjande medikamentell behandling har pasienten mest sannsynleg fått?",
        "answer_text": "Bisfosfonat-tablettar (beinresorbsjonshemmar)\nBeste alternativ. Bisfosfonat er mykje brukt i behandling av osteoporose. Bisfosfonat-tablettar er ikkje tilrådd å bruke meir enn 10 år pga. aukande risiko for kjevenekrose og atypiske lårskaftbrot. Risiko for slike komplikasjonar er knytt til behandlingslengde, dose, og behandlingsintensitet. Dei førekjem svært sjeldan ved peroral behandling med varigheit under 10 år. Sjølv om 5 års behandlingsvarigheit ofte er tilrådd, seier retningslinjer at pasientar med låg T-skår er tilrådd ytterlegare 5 års behandling, dvs. totalt 10 år."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Hva er beste behandling?",
        "answer_text": "Tilby PDE5-hemmar (Tadalafil, Sildenafil etc.)\nBeste svar. Han har ereksjonsvanskar, og då kan PDE5-hemmarar gje god hjelp. Ein kan også utforske psykologiske årsaker, men uansett kan PDE5-hemmarar vere til hjelp."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Ta nye blodprøvar som inkluderer FSH, LH, IGF-1, prolaktin og kortisol i serum (morgon)\nRiktig svar. Prøvane er samsvarande med sekundær hypotyreose, det vil seie hypofysesvikt. Det er viktig å avdekkje ein eventuell hypofysesjukdom før ein startar substitusjonbehandling med tyroksin. Dersom det også skulle liggje føre kortisolmangel, er det viktig å substituere med kortison før ein startar med tyroksin. Dersom ein startar tilskot med tyroksin utan å erstatte ein eventuell kortisolmangel på førehand, risikerer ein utvikling av akutt binyrebarkkrise. Dersom supplerande blodprøvar taler for svikt i andre hypofyseaksar, styrkjer det indikasjonen for MR hypofyse."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Ei kvinne på 33 år oppsøkjer fastlegekontoret på grunn av 2–3 veker der ho har vore aukande sliten. Ho har også hjartebank og varme/sveitting, spesielt nattestid. Ho fødde ein son for 3,5 månader sidan og ammar framleis. Du måler blodtrykk 138/59 mmHg og puls 93 per minutt. Blodprøvar viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi TSH <0,01 mIU/L 0,5 - 4,0 fritt-T4 29,4 pmol/L 12,2 - 19,6 anti-TSH-reseptor antistoff (TRAS) <1,5 IU/L <1,75 Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Kontrollere blodprøvar etter 2–3 veker Beste svar. Primær hypertyreose og negativ TRAS, 4 månader etter fødsel, gjer at postpartum tyreoiditt er den mest sannsynlege diagnosen. Ein forventar då spontan normalisering av hormonverdiane. Betablokkar kan vere aktuelt for å dempe symptom på tyreotoksikose dersom symptomlindring er nødvendig. Det er viktig å kontrollere blodprøvane både for å stadfeste diagnosen ved spontan normalisering, men noko seinare også for å fange opp eventuell utvikling av hypotyreose."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "Ei kvinne på 36 år er gravid med sitt tredje barn. Du er fastlege, og ho er hos deg på svangerskapskontroll etter glukosebelastning i veke 25. Den viste fastande glukose 5,3 mmol/L (ref <5,3 mmol/L) og 2-timars glukose 9,4 mmol/L (ref <9,0 mmol/L), samsvarande med svangerskapsdiabetes. Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Gje opplæring i tilrådde levevanar (kosthald og fysisk aktivitet) og opplæring i blodsukkermåling og avtale kontroll om 1–2 veker Riktig svar. I samsvar med nasjonale retningslinjer skal behandling og vurdering startast i primærhelsetenesta. I første omgang bør kvinnene endre kosthald og helst også vere i fysisk aktivitet, og medikamentell behandling blir berre starta dersom ein etter kostregulering ikkje når behandlingsmål for blodsukker. Det bør gjerast vurdering av blodsukkernivåa innan 2 veker etter justering av levevanar. Dersom behandlingsmål ikkje blir oppnådd, skal kvinna tilvisast til spesialisthelsetenesta."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "Kva er det beste behandlingstilbodet for denne pasienten?",
        "answer_text": "Syklisk østrogen (østradiol) og gestagen (som plaster eller tablettar)\nKlimakterielle plager hos ei kvinne med intakt uterus (ikkje hysterektomert) må behandlast med østrogen (østradiol) og gestagen i kombinasjon. Hos ei premenopausal kvinne bør behandling gjevast syklisk for å oppnå regelmessig bløding."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "Kva for ein diagnose er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Cysteruptur\nMest sansynleg diagnose fordi kvinna er midtsyklisk og det har vore ein mekanisk påverknad av adneks på venstre side der ein stor follikellcyste kan ha rupturert under samleiet."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "Kva for ein naudprevensjon gjev her størst beskyttelse?",
        "answer_text": "Koparspiral\nKoparspiral gjev størst beskyttelse for henne fordi samleiet har funne stad rett etter eggløysing. Hormonell naudprevensjonsbehandling (som høgdose gestagen og ulipristalacetat) verkar slik at det utset eggløysinga, og vil derfor ikkje ha effekt i dette tilfellet. P-stav er generelt det sikraste prevensjonsmiddelet på marknaden, men er ikkje eit naudpreventiv."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "Ei 40 år gammal kvinne med magesmerter har vore til gastroskopi og fått påvist eit duodenalt sår (ulcus duodeni). Ho har samtidig fått påvist infeksjon med Helicobacter pylori i magesekken og har fått behandling med pantoprazol, amoksicillin og klaritromycin («trippelkur») i 10 dagar for dette. Ho kjem til deg på fastlegekontoret for kontroll tre veker etter avslutta kur. Ho har ingen magesmerter no, kan ete og drikke normalt og er ikkje palpasjonsøm i epigastriet lenger. Ho bruker ingen medikament for tida. Kva er riktigaste tiltak no?",
        "answer_text": "Klinisk kontroll er tilstrekkeleg Ein trippelkur som er gjennomført som føreskrive, har god (>90 %) effektivitet med tanke på eradikasjon av H. pylori. Det er dessutan for tidleg å gjere kontroll av Hp antigen."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "Ei 47 år gammal, tidlegare frisk kvinne kjem til deg på fastlegekontoret med aukande plager dei siste halve året i form av hudkløe og redusert energi. Ved undersøking er ho normalvektig og har normale vitale parametrar. Ho har kloremerke i huda, elles er klinisk undersøking utan større funn. Du har teke ei rekkje blodprøver; her er eit utdrag av svara: Analyse Svar Referanseområde Hemoglobin 14,3 g/dL 11,5 - 16,0 Leukocyttar 4,6 x109/L 4,0 - 11,0 Trombocyttar 288 x109/L 150 - 450 Bilirubin 35* µmol/L 5 - 25 ASAT 92* U/L 10 - 35 ALAT 91* U/L 11 - 45 ALP 257* U/L 35 - 105 GT 296* U/L 10 - 75 Kva for (ein) blodprøve(-ar) er nødvendig(e) for å stadfeste mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Anti-mitokondrieantistoff (AMA/M2 IgG) og kvantitering av immunglobulin M (IgM) Sannsynleg diagnose ut frå kjønn, alder, klinikk og blodprøvar er primær biliær kolangitt (PBC). Denne diagnosen blir underbygd ved desse prøvane."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "På legekontoret ein fredag ettermiddag kjem ei kvinne på 69 år som vart enke for seks månader sidan. Ho saknar mannen sin og liker bl.a. ikkje å ete åleine. Etter at han gjekk bort, har ho hatt eit gradvis vekttap. Ho er i rimeleg god ålmenntilstand og du gjer ingen funn ved klinisk undersøking på kontoret. Du bereknar kroppsmasseindeksen hennar (BMI) til 17,5 kg/m2. Kva er det riktigaste ernæringsmessige tiltaket no?",
        "answer_text": "Starte med næringsdrikkar og ta henne til kontroll om 1–2 veker BMI er låg, men ikkje kritisk. Det er sannsynleg tid nok til å forsøke den enklaste typen intervensjon, som er næringsdrikkar (i tillegg til vanleg mat). Ei eventuell organisk årsak til vekttapet står att å finne."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "Ein mann på 42 år lurer på om han kan ha cøliaki. Han har vore plaga med magen over nokre år, med vekslande, til dels laus avføring og litt smerter som betrar seg ved defekasjon. Ein ven rådde han til å prøve eit glutenfritt kosthald, og han har merka god betring av dette etter nokre få veker. Kva er mest riktig i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Ta blodprøve til transglutaminase IgA i serum og eventuelt HLA-typing Transglutaminase vil normaliserast på eit glutenfritt kosthald, men det vil ta lang tid. Eit positivt svar vil indikere cøliaki, mens eit negativt svar kan følgjast opp med HLA-typing."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "Ein 56 år gammal mann blir lagd inn som strakshjelp. Han er ikkje kjend frå tidlegare, aldri hospitalisert. Ved innkomst er han somnolent, knapt vekkbar. Ved klinisk undersøking har han moderate mengder ascites, han er ikterisk og det er fleire blødingar i huda. Pårørande seier han har brukt 5–6 tablettar paracetamol (500 mg) dagleg den siste veka. Han kom heim frå ein vekestur i Thailand for 2 veker sidan. Der har han hatt ubeskytta sex med minst to prostituerte. Blodprøvar viser: Analyse Svar Referanseområde Hemoglobin 18,9 g/dL 12,0 - 15,5 Leukocyttar 4,5 109/L 3,0 - 9,0 Trombocyttar 85 109/L 125 - 300 INR 2,9 <1,2 Bilirubin 125 µmol/L <25 Albumin 24 g/L 34 - 45 Kreatinin 185 µmol/L 60 - 90 ASAT 150 IU/L 30 - 55 ALAT 120 IU/L 30 - 55 Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Akutt på kronisk leversvikt Biokjemien tyder på avansert, kronisk leversjukdom."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "Ein 28 år gammal mann blir undersøkt rett etter at han kom heim frå eit opphald i Sentral-Afrika, der han vart transfundert med SAG-blod etter ei trafikkulykke der han hadde ei betydeleg bløding. Orienterande blodprøvar viser moderat transaminasestiging: ASAT 88 U/L (ref 20-65) og ALAT 96 U/L (ref20-65). Andre leverprøvar (bilirubin, albumin, ALP, GT, INR) er normale. Like eins normalverdiar for hemoglobin, blodplater og kvite blodlekamar. Virusprøver viser: Analyse Resultat anti HBsAg positiv anti HBc Ag negativ HBsAg negativ anti HCV negativ HCV RNA positiv anti EBV IgG positiv anti EBV IgM negativ Kva viser virusundersøkingane?",
        "answer_text": "Akutt hepatitt-C-virusinfeksjon Ja. Smitte ved blodtransfusjon kan førekome i land der det ikkje er optimal kontroll av blodprodukt. Positiv HCV RNA og negativ antistofftest kan sjåast kort tid etter smitte."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "Ei 73 år gammal kvinne søkjer lege fordi ho har svelgvanskar. Ho føler at det ho et, stoppar opp høgt i halsen, og det hender at det kjem ufordøydd mat opp i munnen. Ho er også plaga av hoste. Vekta er stabil. Ho har ingen tidlegare plager frå mage-tarmkanalen. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Zenkers divertikkel Mest sannsynlege diagnose. Divertikkelet sit høgt i halsen, hoste er eit vanleg symptom."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Ei 67 år gammal kvinne søkjer lege for diaréplager dei siste 2 åra. Ho har hatt tiltakande, vasshaldig diaré med tømmingar opp til 8 gonger i døgnet, også om natta. Ho har ikkje observert blod eller slim i avføringa, og har gått ned 5 kg i løpet av dei siste 2 åra. Blodprøvar, inklusive CRP, er normale. Kalprotektin i avføring er også normal og det er ikkje blod i avføringa ved undersøkinga. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Mikroskopisk kolitt Mest sannsylege diagnose."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "0000265707ad76d2cf 30",
        "question_text": "Kva for eit tiltak er best for denne pasienten?",
        "answer_text": "Leggje han inn på sjukehuset\nRiktig. Det er klar indikasjon for innlegging på grunn av tydeleg forverring av tilstanden dei siste\ndagane: han er høgfebril, har høg CRP og høge leukocyttar. Det tyder på ein uavklart abdominal\ntilstand."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "0000265707ad76d2cf 31",
        "question_text": "Kva for eit tiltak er best?",
        "answer_text": "Leggje han inn på kirurgisk avdeling\nKlart beste alternativ, då han har ein abscess og alt har systemiske symptom. Abscessen må\nopnast og drenerast under narkose eller spinalbedøving."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "0000265707ad76d2cf 32",
        "question_text": "Kva for eit tiltak er riktig etter dette?",
        "answer_text": "Rekvirere strakshjelp CT abdomen i venøs og arteriell fase (innan 30 minutt)\nCT abdomen i venøs og arteriell fase vil avklare ein eventuell mesenteriell iskemi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "0000265707ad76d2cf 33",
        "question_text": "Kva er riktig behandling?",
        "answer_text": "Blir tilvist til ERCP med avlastning av gallevegane og til leverbiopsi, før det blir vurdert\nkjemoterapi\nDiagnosen må avklarast med biopsi av levermetastase. Eventuell kjemoterapi krev bilirubin <50 µ\nmol/L, noko som kan oppnåast ved endoskopisk avlastning av gallevegane (som i tillegg er eit\nviktig palliativt tiltak)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "Ei 79 år gammal kvinne blir lagd inn for akutte magesmerter med distinkt ømheit i venstre fossa. Ved undersøkinga blir ei oppfylling som er svært øm, palpert. Ho blir behandla med fragmin på grunn av djup venetrombose (DVT). Tidlegare er ho operert for brokk. Ho får gjennomført ein CT abdomen. Kva viser bileta?",
        "answer_text": "Rektushematom Blautdelshevelse i rektusmuskelen på venstre side. Ein ser kontrastlekkasje som ved pågåande bløding."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Ein mann på 50 år kjem til deg på legevakta med magesmerter i høgre øvre kvadrant. Han har for 4 timar sidan hatt eit kraftig frostanfall. Temperaturen er no 37,5°C. Ved undersøking får du mistanke om at pasienten er gul på sklera. Han har ingen hudkløe. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Kolangitt Feber, ikterus og magesmerter er klassiske teikn på kolangitt. Dette er ein potensielt livstrugande tilstand og bør akuttinnleggjast i sjukehus for utgreiing, antibiotika og avlasting av gallevegar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "Ein 85 år gammal mann med kjent Alzheimers demens og KOLS stadium 2 (etter GOLD-kriteria), går med rullator og utfører basale daglege gjeremål med tilrettelegging. Han har vorte meir motorisk uroleg og meir forvirra dei siste to dagane. Han gjev ikkje blikkontakt og svarer ikkje adekvat. Ved klinisk undersøking er han uroleg, samarbeider ikkje, men ynkar seg ved palpasjon over os pubis. Kva er mest sannsynleg diagnose?",
        "answer_text": "Pasienten kan ha urinretensjon eller annan tilstand i buken og dessutan delirium Ut frå symptom og funn er det mistanke om ein tilstand i buken, sannsynlegvis urinretensjon. Han oppfyller diagnosekriterium for delirium med forstyrringar i medvit, merksemd, kognitiv funksjon og persepsjon, med akutt debut."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "Ei 65 år gammal kvinne kjem til akuttmottaket etter at ho kl. 8 vart funnen liggjande på kjøkengolvet av sonen sin. Ho hadde då på seg kvardagsklede og var trøytt, men svarte adekvat på enkle spørsmål. Ho kunne ikkje røre på venstre arm eller bein. CT caput viser eit infarkt som omfattar heile høgre hjernehemisfære. Du set i gang med antitrombotisk og støttande behandling og legg henne inn ved slageininga. Deretter tek du ein samtale med sonen til pasienten og forklarer at prognosen er svært alvorleg. Kva er hovudårsaka til auka døyelegheit i løpet av dei første tre døgna for denne pasienten?",
        "answer_text": "Auka intrakranielt trykk Pasienten har gått gjennom eit stort mediainfarkt og er dermed utsett for ødemutvikling i området rundt. Dette kan føre til auka intrakranielt trykk og med risiko for herniering. Hemikraniektomi kan utførast for å redusere trykket, men dette inngrepet er indisert for yngre pasientar (<60 år), der ein meiner dei har ein sjanse for å trene seg opp og gjenvinne meiningsfull funksjon etter eit stort hjerneinfarkt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "Du har nyleg teke over som fastlege for ei 84 år gammal kvinne som ber å få fornya resepten på diazepam 5 mg x 2. Du ser av journalen at ho har brukt dette fast i mange år, i uendra dose. I fjor hadde ho eit lårhalsbrot som oppstod ved fall i heimen, men elles har ho vore stort sett frisk. Kva er det mest riktig å gjere med diazepam-føreskrivinga?",
        "answer_text": "Skrive resept på oksazepam 15 mg x 2 og formidle til pasienten at dette legemiddelet må trappast ned over tre månader før ho må slutte å ta oksazepam Diazepam er det benzodiazepinet på den norske marknaden som har lengst halveringstid, mens oksazepam har kortast. Det vil vere lettare å gjennomføre nedtrapping av eit benzodiazepin med kortare halveringstid, derfor bør det bytast til oksazepam. Nedtrapping av benzodiazepin bør gå føre seg langsamt over mange veker for å vere mest mogleg skånsamt og gjennomførbart for pasienten."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "Ei kvinne på 90 år vart innlagd på sjukehuset ditt i føremiddag. Du har kveldsvakt og blir ringt av sjukepleiar på sengeposten. Han fortel at kvinna er forvirra og at dette har forverra seg frå han kom på vakt. Det er lite å finne ved klinisk undersøking, pasienten er afebril, har ikkje resturin og er ikkje øm over blæra. Ho nektar sjølv for at ho har nokon plager frå urinvegane og det er ikkje observert at ho går hyppig på toalettet. Sjukepleiaren har fått ein urinprøve frå bekken og urinstix er positiv på leukocyttar (+) og blod (+). Kva er korrekt vidare tiltak?",
        "answer_text": "Sende urinen inn til dyrking, avvente oppstart av behandling. Dersom det tilkjem feber eller andre symptom, skal lege kontaktast RIKTIG: Det kan vere mange og samansette årsaker til forvirring (delirium) og mange eldre kan ha svakt positiv urinstix utan at dei har behandlingskrevjande urinvegsinfeksjon. Asymptomatisk bakteriuri skal ikkje behandlast, men her kan det vere vanskeleg å vurdere om det er symptom eller ikkje. Dersom pasienten får aukande symptom og teikn på infeksjon, er det nyttig å ha teke urin til dyrking før oppstart av antibiotika."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "Du er fastlege for ei 45 år gammal kvinne som fekk stilt diagnosen Graves sjukdom for tre månader sidan og starta opp med karbimazol (tyreostatikum). Ho er elles frisk. Ho oppsøkjer deg no fordi ho frå i går har hatt feber og vondt i halsen. Ho er i god ålmenntilstand, har respirasjonsfrekvens 20 min-1, puls 108/min, blodtrykk 116/78 mmHg og temperatur 39,1°C. Ho er vaken, klar, orientert og roleg. Ho har ingen tremor. Det er raudlet på bakre svelgvegg og lett hovne og raude tonsillar. Det er normale funn ved lungeauskultasjon. Kva er den viktigaste tilstanden å få avklart no?",
        "answer_text": "Agranulocytose Karbimazol kan gje agranulocytose. Oftast dei første 3–6 vekene etter behandlingsstart, men også seinare. Tyreotoksisk krise er ikkje sannsynleg i og med at pulsen ikkje er veldig høg, ållmenntilstanden er god, og ho verken er agitert, cerebralt påverka eller har tremor. Streptokokktonsillitt og mononukleose er moglege forklaringar på tilstanden hennar, men det viktigaste å avklare i denne situasjonen er om ho har agranulocytose eller ikkje."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Kva er den viktigaste blodprøven å få teke?",
        "answer_text": "Trombocyttar\nUtslettet gjev klar mistanke om purpura. Det viktigaste å få avklart er om han har så lågt trombocytt-tal at noko må gjerast. Hemoglobin og differensialteljing av leukocyttar har også ein plass i utgreiinga av ein purpura, men det er trombocytt-talet som er avgjerande. CRP, senkingsreaksjon og INR er mindre viktig."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Kva for ein tilstand er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Waldenströms makroglobulinemi\nHos ein eldre person som utviklar slappheit, vekttap, anemi og trombocytopeni, bør ein vurdere om kreftsjukdom kan vere årsak. Serum elektroforese viste ein monoklonal komponent av typen IgM-kappa. IgM M-komponentar ser ein primært ved Waldenströms makroglobuliemi (også kalla lymfoplasmacyttisk lymfom LPL). IgM MGUS ville vore det beste alternativet dersom pasienten ikkje hadde hatt cytopeniar og elles hadde vore frisk. IgM myelomatose er svært sjelden men førekjem – men histologien ville då overveiande vist plasmaceller. Marginalsonelymfom kan også gje IgM type M-komponent, men tumorcellene her vil vere lymfocyttar utan plasmacelledifferensiering."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Kva for ein blodprøve bør takast?",
        "answer_text": "HFE-mutasjonsanalyse (hemokromatose gentyping)\nHereditær hemokromatose en ein sjukdom kjenneteikna ved auka jernopptak og patologisk jeropphoping. Dette er ein relativt vanleg førekomande tilstand i Noreg, med ein prevalens på cirka. 0,7 %. Tilstanden kjem vanlegvis av homozygot mutasjon i HFE-genet. Dei andre mutasjonsanalysane her handlar om myeloproliferative tilstandar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "Kva for ei antikoagulerande behandling vil du tilrå pasienten?",
        "answer_text": "Direkteverkande orale antikoagulantia (DOAK) i monoterapi\nNasjonale og internasjonale retningslinjer tilrår DOAK eller LMWH som førsteval i behandlinga av venøs trombose hos kreftpasientar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Atopisk handeksem\nSjukehistoria tilseier at ho har hatt atopisk eksem, med tidlegare kronisk utslett i olbogebøyingane. Hendene er ein hyppig predileksjonsstad for atopisk eksem hos vaksne."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "Du jobbar som LIS1 i allmennpraksis. Ei kvinne har fått hudutslett under eit nytt armbandsur. Utslettet kom nokre dagar etter første bruk, og ho ønskjer utgreiing for årsaka til utslettet. Kva er den beste diagnostiske testen i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Lappetest Kontaktallergi/nikkelallergi er den viktigaste tentative diagnosen, og lappetest er eigna til å påvise slik T-cellemediert hypersensitivitetsreaksjon. Ein eventuell reaksjon på lappetest kjem oftast etter nokre dagar. Testmaterialet skal liggje på i 48 timar, og testen blir lesen av etter cirka 3 dagar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "Du jobbar som LIS1 på eit lokalsjukehus. Du blir tilkalla til kvinne- og fødeposten fredag kveld på grunn av ikterus og positiv direkte antiglobulintest (DAT) hos eit 1 døgn gammalt spedbarn. Svangerskap og fødsel har vore ukomplisert. Barnet er fødd til termin, og med normal fødselsvekt. Du ser i svangerskapsjournalen at mor har blodtype A RhD positiv, og med negativ antistoffscreening i svangerskapsveke 12. Blodprøvar av barnet: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Hemoglobin 16,5 g/dL 14,0 – 24,0 g/dL Total bilirubin 260 µmol/L <140 µmol/L DAT Positiv (3+ av 4) Negativ Blodtype O RhD negativ Barnet får lysbehandling som følgje av bilirubinverdien sin. Kva er den mest sannsynlege årsaka til positiv DAT hos barnet?",
        "answer_text": "Alloantistoff frå mor i anna blodtypesystem enn RhD Det er ikkje gjort antistoffscreening av mors plasma sidan veke 12, denne bør gjentakast som ledd i utgreiing av positiv DAT hos nyfødd (alternativt antistoffscreening av barnet sin plasma). Klinikk med ikterus og positiv DAT indikerer antistoffmediert hemolyse. I dette tilfellet kan vi utelukke ABO-uforlikelegheit, og irregulære alloantistoff er mest sannsynlege årsak. Mor har truleg utvikla alloantistoff etter førre antistoffscreening."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "Ein far kjem med den 7 år gamle dottera si på legekontoret fordi ho den siste månaden har hatt ein del diaré, magesmerter og mogleg feber. Familien har nyleg vore på ferie i Thailand og far trur ho kan ha ein tarminfeksjon. Ho har framleis diaré og magesmerter, men ikkje feber. Blodprøvar tekne i framkant av konsultasjonen viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi (aldersjustert) eb-Hb 10,8 g/dL 11,8-14,8 g/dL s-CRP 5 mg/L <5 mg/L s-total IgG 11,6 g/L 4,3 - 13,6 g/L s-total IgM 1,0 g/L 0,2 - 1,7 g/L s-total IgA <0,05 g/L 0,35 - 3 g/L s-total IgE 203 kU/L 2 - 403 kU/L s-anti-trans-glutaminase 2, IgA <1 U/mL <15 U/mL s-anti-deamidert gliadinpeptid IgG 150 U/mL <15 U/mL Kva er den mest sannsynlege årsaka?",
        "answer_text": "Cøliaki Anti-transglutaminase 2 (IgA) er negativ, men pasienten har IgA-mangel (det ser ein hyppigare ved blant anna cøliaki). Anti-deamidert gliadin peptid (IgG) er påvist. Ein lettgradig anemi og nær normal CRP er heller ikkje usamsvarande med cøliaki."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "Ein 62 år gammal mann har gått i ope skogsterreng på Vestlandet iført shorts. Han oppdaga ein flått som han fjerna sjølv med eingongspinsett til flåttfjerning. Litt etter kvart har det tilkome eit diskret eksantem som etter 10 dagar måler 7 x 14 cm. Kva er mest sannsynlege forklaring på utslettet?",
        "answer_text": "Borreliainfeksjon Typisk ved borreliainfeksjon er eit diskret utslett som blir større i storleiken i løpet av ei vekes tid. Den primære reaksjonen på insektsbitet er meir avgrensa og reaksjonen blir ikkje så stor. Ved ein sekundær streptokokkinfeksjon ville ein venta ei raskare utvikling og meir markant hudlesjon. Ein straksallergisk reaksjon ville ikkje utvikla seg langsamt og ville typisk hatt eit urtikarielt preg."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Ein 72 år gammal mann med hypertensjon og diabetes type II, blir lagd inn i sjukehus etter 5 veker med tiltakande lokaliserte smerter i lumbalkolumna. Han har registrert øyretemperatur 38,2°C. Ved innlegging måler ein rektaltemperatur 39,0°C, puls 85 min-1, respirasjonsfrekvens 18 min-1, og blodtrykk 140/85 mmHg. Du mistenkjer spondylodiskitt. Kva er viktigaste biletdiagnostikk for å avklare diagnosen?",
        "answer_text": "MR av kolumna MR kolumna er primærutgreiinga ved mistenkt spondylodiskitt fordi det er den mest sensitive metoden, som først kan fange opp forandringane. Skjelettrøntgen vil sjeldan vise forandringane og sjølv i kombinasjon med positive blodkulturar vil det ikkje gje diagnosen. CT vil kunne vise forandringane i mellomvirvelskiva, men noko seinare enn MR. Ultralyd er ikkje eigna ved skjelettundersøkingar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Primær Herpes simplex infeksjon\nSjukehistoria og funna passar med ein viruspåført halsinfeksjon. Sterke svelgmerter, sår og moderate funn passar best med ein primær herpes simplex infeksjon. Det er ikkje lett å sjå blemmer og særleg ikkje når tilstanden har vart nokre dagar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "Kva for anamnestiske opplysningar bør allmennlegen kartleggje primært hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Feber og dyspné\nSplintblødingar må gje mistanke om endokarditt som er ein strakshjelp-tilstand som skal leggjast inn straks. Her må ålmennlegen kartleggje symptom for å styrkje eller svekkje denne mistanken."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "55",
        "question_text": "Kva for eit tiltak er riktig i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Elektrokonvertering\nRiktig svar er elektrokonvertering. Pasientar med hypertrofisk kardiomyopati kan vere svært avhengig av atriebidraget i fyllinga av venstre ventrikkel. Omslag til atrieflimmer kan medføre både \"backward\" og \"forward\" failure."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "Kva for ein klaffefeil er det mest sannsynleg at er årsaka til bilyden pasienten har?",
        "answer_text": "Mitralinsuffisiens\nTypisk timing (systolisk), lokalisasjon (over apex av hjartet) og utstråling (til armhola) for mitralinsuffisiens."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "Kva for tiltak er riktig?",
        "answer_text": "0 Starte med betablokkar og DOAK (direkteverkande antikoagulantia), tilvise til kardiologisk poliklinikk for elektrokonvertering om 3 veker\nRiktig svar. Pasienten må ha frekvensregulerande behandling og blir antikoagulert før elektrokonvertering."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "Kva for eit tiltak er i tråd med Nasjonal fagleg retningslinje for førebygging av hjarte- og karsjukdom?",
        "answer_text": "1 Ingen spesifikke tiltak\nHan har ein låg NORRISK2 skår (6 %) og Lipoprotein(a) er under 700 (og har derfor ikkje klinisk betydning). NORRISK2-kalkulator finst her: http://hjerterisiko.helsedirektoratet.no/"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "Kva er beste behandlingsstrategi?",
        "answer_text": "Gje prehospital trombolytisk behandling\nVignetten skildrar ein pasient med akutt nedreveggsinfarkt der sjukehistoria er kort og der ST-elevasjonane er markerte. Dette er ein situasjon der trombolytisk behandling har god effekt og med den uvissa det er rundt transporttid, er det riktig å gje trombolytisk behandling i dette tilfellet."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Korleis behandlar ein hjartesvikten hennar vidare?",
        "question_text": "Korleis behandlar ein hjartesvikten hennar vidare?",
        "answer_text": "Tillegg av SGLT2-hemmar, aldosteronantagonist og betablokkar Då det ikkje er opplysningar om stuving, ødem og natrium er normal, er det ingen teikn på overvæsking. Diuretika gjev ingen livsforlengjande vinst og er ikkje indisert her. Pasienten vil ha både prognostisk og symptomatisk vinst av betablokkar, SGLT2-hemmar og mineralkortikoid reseptorantagonist/aldosteronantagonist (om den blir tolerert nyremessig) i tillegg til ACE-hemmaren ho alt står på. Det finst god evidens for at SGLT2-hemmar reduserer førekomsten av kardiovaskulære og renale endepunkt i denne situasjonen, men per 21.11.2023 vil ein pasient med hjartesvikt og EF >40% ikkje ha rett til å få slikt medikament føreskrive på blåresept."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er hennar CHA2DS2-VASc-skår?",
        "question_text": "Kva er hennar CHA2DS2-VASc-skår?",
        "answer_text": "3 Hypertensjon (+1 poeng), kvinneleg kjønn (+1 poeng), og alder 65–74 år (+1 poeng). Gjev totalt 3 poeng. Forstørra venstre atrium er ikkje med."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva bør han rådast til når det gjeld NSAID-bruk?",
        "question_text": "Kva bør han rådast til når det gjeld NSAID-bruk?",
        "answer_text": "Halde fram med naproksen så lenge han opplever at det gjev god effekt Naproksen gjev god inflammasjonsdemping og reduserer derfor den koronare risikoen ved Bekhterevs sjukdom. Dette er den tilrådde medikamentelle primærbehandlinga mot smerter og stivleik hos desse pasientane."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva for akuttbehandling bør han få?",
        "question_text": "Kva for akuttbehandling bør han få?",
        "answer_text": "CPAP, Loop-diuretika, Nitroglycerininfusjon og morfin Pasienten skal behandlast for akutt dekompensert hjartesvikt med lungeødem."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "65",
        "question_text": "Kva er riktig arytmidiagnose?",
        "answer_text": "AV-blokk grad 3\nRiktig svar. P-bølgjene og QRS førekjem i kvar sin regelmessige frekvens. Det er ingen overleidning mellom atriar og ventriklar, og atriane har høgast frekvens. P-bølgjene har frekvens og morfologi som ved sinusrytme."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "Kva er mest sannsynlege arytmi?",
        "answer_text": "Typisk atrieflutter\nRiktig svar. Det er uregelmessig QRS-avstand, men i botnen ligg ein regelmessig atrieflutteraktivitet med frekvens på cirka 300/minutt. Morfologien av flutterbølgjene er karakteristiske for typisk mot-urs atrieflutter med langsamt nedoverstigande etterfølgt av raskt oppoverstigande grunnlinje i II, III og aVF («sagtannmønster»), og ei lita distinkt positiv bølge i V1. Riktig diagnostikk er viktig for vidare behandling med medikament og ablasjon."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "Kva for ei antitrombotisk behandling vil du tilrå ved utreise?",
        "answer_text": "Halde fram med apiksaban og klopidogrel (P2Y12-hemmar)\nVignetten skildrar ein pasient med auka blødingsrisiko på grunn av alder og redusert nyrefunksjon. Samtidig har han klar indikasjon for antikoagulasjon, med ein CHA2DS2-VASc-skår på 5 og ein nyimplantert stent. Det er derfor ein balansegang mellom risiko for bløding og risiko for tromboembolisk hending. Med moderne stentar er risikoen for stenttrombose mindre enn tidlegare. I tilfelle som dette opprettheld ein derfor apiksaban og ein reduserer platehemmarbehandlinga til berre klopidogrel ved utreise. Dersom det hadde vore stenting av hovudstammen kunne ein vurdert å gje trippelbehandling i 4 veker, men med ein stent i CX er det ikkje grunn til det."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "Kva vil vere beste behandling for denne pasienten?",
        "answer_text": "Prøve ein annan arbeidssituasjon\nPasienten opplever Raynauds fenomen når ho blir eksponert for kulde. Dette er vanlegare hos kvinner. Raudne er eit teikn på reaktiv hyperemi med smerter og parestesi. Behandlinga bør vere konservativ: unngå kuldestimuli, aldri bruke tobakk i noka form, bruke varme hanskar. Dernest kalsiumkanalblokkarar, som nifedipin. Korkje sympatektomi eller prednisolon er korrekt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "A",
        "question_text": "Kva vurderingar bør gjerast, og kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Pasienten kan ha eit rumpert abdominalt aortaaneurisme og må leggjast inn akutt, ring 113 Riktig svar. Dette er klassisk anamnese og funn ved rumpert abdominalt aortaaneurisme (RAAA). Pasienten er stabil no, slik at det truleg ikkje er noka pågåande bløding, og det er også mogleg at det er eit nytt nyresteinsanfall. Men RAAA har tilnærma 100 % døyelegheit ubehandla, slik at pasienten må leggjast inn akutt for vidare diagnostikk og behandling. Dersom han er uendra ved innkomst, vil ein ta CT angiografi for å verifisere diagnosen og planleggje akutt behandling med anten endovaskulært stentgraft (EVAR) eller open operasjon for RAAA."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "Ein 45 år gammal mann som nyleg er operert for cancer coli, kjem til akuttmottaket med akutte smerter i høgre underekstremitet. Smertene har vart i 2 timar. Han er under onkologisk behandling. Han har blodtrykk på 150/85 mmHg og puls på 95 min-1 (regelmessig). Underekstremiteten er kjølig frå midt på leggen og distalt, avbleika, med forseinka kapillærfylling og oppheva venefylling. Motorikken i ankelen er normal, like eins sensibiliteten i legg og fot, men han har redusert sensibilitet og motorikk i stortåa. Han har puls i lysken, men ikkje distalt for det. EKG er normal og det blir teke blodprøvar. Du føreskriv smertestillande og væske intravenøst, og lågmolekylært heparin (Fragmin®) 5000 E subkutant. Kva er viktigaste tiltak for pasienten no?",
        "answer_text": "A  0 Føreskrive smerteregime, væske intravenøst, lågmolekylært heparin intravenøst, og bestille CT angiografi til neste morgon Det bør gjerast snareg CT angiografi og deretter oppstart av endovaskulær trombolyse eller open operasjon med trombektomi/embolektomi. B   1 Kontakte karkirurgisk vakthavande for hasteoperasjon og melde han til operasjonsstova Oppgaven får 2 korrekte svaralternativ jf. sensurmøtet. Det er tid til å gjere biletdiagnostikk. Dette bør gjerast før intervensjon/operasjon for best mogleg planlegging av inngrepet. 1 Be om akutt CT angiografi og kontakte karkirurg med tanke på snarleg intervensjon eller operasjon Det bør gjerast snarleg CT angiografi og deretter oppstart av endovaskulær trombolyse eller open operasjon med trombektomi/embolektomi. D  0 Føreskrive smerteregime, væske intravenøst, lågmolekylært heparin intravenøst, og bestille MR angiografi til neste morgon Det hastar med å få revaskularisert beinet. Det er for lang tid å vente til neste morgon med MR angiografi. Sannsynlegvis vil det ta lengre tid å få MR angiografi enn CT angiografi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "Ei 78 år gammal kvinne kjem på legekontoret på grunn av eit sår på leggen som ikkje vil gro. Ho har tidlegare hatt hjarteinfarkt og hatt gangsmerter i fleire år. Ho bruker antihypertensiva, platehemmar og statin. HbA1c hennar er 38 mmol/mol (ref 28-40). Såret har ho hatt i alle fall 5–6 veker og kom etter eit traume. Såret er medialt og distalt på leggen (sjå biletet) og leggen er pigmentert. Kva for ei undersøking er viktigast å gjere no?",
        "answer_text": "A Ta bakterieprøve og starte med antibiotika Bør gjerast, men er ikkje den viktigaste undersøkinga. Benet kan ha ei alvorleg nedsett arteriell blodforsyning. Ein må derfor måle ankel-arm-indeks for å avklare om det er nedsett arteriell sirkulasjon som må betrast før det kan leggjast på kompresjonsbandasje som behandling for den venøse komponenten av såret. B Ta blodprøvar (CRP, leukocyttar) Bør gjerast, men er ikkje den viktigaste undersøkinga. Benet kan ha ei alvorleg nedsett arteriell blodforsyning. Ein må derfor måle ankel-arm-indeks for å avklare om det er nedsett arteriell sirkulasjon som må betrast før det kan leggjast på kompresjonsbandasje som behandling for den venøse komponenten av såret. Måle ankel- og armtrykk og berekne ankel-arm-indeks (AAI) Kompresjonsbandasje er behandlinga for venøst leggsår, men beinet kan ha ei alvorleg nedsett arteriell blodforsyning. Ein må derfor måle ankel-arm-indeks for å avklare om det er nedsett arteriell sirkulasjon som må betrast før det kan leggjast på kompresjonsbandasje. Kompresjon på ein underekstremitet med nedsett arteriell blodforsyning kan redusere blodforsyninga ytterlegare, og føre til ei forverring av såret og gangren. I slike tilfelle må det gjerast revaskularisering (PTA: perkutan transluminal angioplastikk, eller trombendarterektomi, eller bypass) før kompresjonsbehandling. D Skjere ned og revidere såret i lokalbedøving Beinet kan ha ei alvorleg nedsett arteriell blodforsyning. Ein slik revisjon før revaskularisering kan medføre ei betydeleg forverring av såret og i verste fall føre til amputasjon. I slike tilfelle må det gjerast revaskularisering (PTA: perkutan transluminal angioplastikk, eller trombendarterektomi, eller bypass) før revisjon."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva bør første trinn i utgreiinga vere?",
        "question_text": "Kva bør første trinn i utgreiinga vere?",
        "answer_text": "Spirometri\nRøntgen thorax saman med sjukdomsbiletet gjev sterk mistanke om KOLS (emfysem), spirometri\nvil vere avgjerande for diagnosen."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er blodgassane samsvarande med?",
        "question_text": "Kva er blodgassane samsvarande med?",
        "answer_text": "Respirasjonssvikt type 1\nDette er riktig, pO2 er under 8 og pCO2 er normal, samsvarande med respirasjonssvikt type 1."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er beste tiltak?",
        "question_text": "Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Innlegging på sjukehus som strakshjelp\nRiktig. Han har sannsynlegvis akutt vena cava superior syndrom (VCSS), og sjukehistoria tilseier\nat dette er ein strakshjelp-situasjon."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er den mest sannsynlege årsaka til tungpusten hos pasienten?",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege årsaka til tungpusten hos pasienten?",
        "answer_text": "Viral lungebetennelse\nRett svar. Viral lungebetennelse gjev ofte eit subklinisk forløp (subfebril til febril, tørrhoste,\ntungpust), radiologiske funn (mattglassfortettingar i ulike variantar, oftast i begge lunger),\ngrenselåg CRP (men det kan variere), ABG-påverknad (hypoksemi med respiratorisk alkalose,\nrespirasjonssvikt type 1), og røntgen thorax viser ofte interstitiell bilateral pneumonitt (diffust\nutbreidde, bilaterale, små lungefortettingar). Pasientane kan vere betydeleg klinisk påverka\n(samsvarande radiologiske og kliniske fenomen), men ikkje sjeldan er det diskrepans mellom\nradiologiske"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "77",
        "question_text": "Kva er rekna som beste val av antibiotikabehandling?",
        "answer_text": "Penicillin intravenøst\nRett svar. Penicillin intravenøst er førsteval ved ukomplisert samfunnserverva pneumoni av ukjend etiologi. Makrolid er rekna som beste val ved atypisk pneumoni, men ein veit ikkje om ho faktisk har det (det vart berre forventa av innleggjande lege)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "78",
        "question_text": "Kva er riktigast å tilrå å gje denne pasienten først?",
        "answer_text": "Forstøvar med salbutamol (adrenergikum) og ipratropiumbromid (antikolinergikum)\nRiktig. Det er alltid lurt å starte med, då obstruksjon er ein viktig del av symptoma pasienten har. Dessutan vil ein då kjøpe seg litt tid til å kunne planleggje neste trinn i behandlinga."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "Kva er det riktigast av fastlegen å gjere i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Kontrollere pasienten sin inhalasjonsteknikk med noverande inhalator\nRiktig. Før ein skiftar inhalasjonsmedikament grunna manglande verknad, bør ein alltid først teste inhalasjonsteknikken. Ein stor del av pasientane har suboptimal inhalasjonsteknikk og i tillegg vil ofte teknikken fallere med tida. Full effekt av medisinen får ein berre med korrekt inhalasjonsteknikk!"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "80",
        "question_text": "Kva er det riktigast av bedriftslegen å gjere i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Ingenting, pasienten er lungefrisk\nKvinna har ingen symptom eller eksponeringshistorie. Ein FEV1/FVC ratio like under 0,7 hos ein 60-åring er innanfor det ein kan sjå i ei normalbefolkning."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "Kva er førsteval som behandling?",
        "answer_text": "Behandling med CPAP-maskin heime\nDette er riktig. CPAP er ei etablert behandling, der pusting mot auka trykk gjev forplanting av trykket nedover i luftvegane og bidreg til at dei held seg opne gjennom inspirasjon og ekspirasjon under søvnen."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "Kva er mest sannsynleg årsak til pasienten sine plager?",
        "answer_text": "Obstruksjon i sentrale luftvegar\nRett svar. Pustevanskane hennar (gradvis aukande over lengre tid og påkjenningsutløyst) kan ha ulike årsaker (ulike organsystem), og kombinasjon av: 1) anamnese: uspesifikk lett påkjenningsdyspné utan haldepunkt for koronarsjukdom og ikkje-røykjar, 2) normal lungeundersøking og elles klinisk undersøking, 3) normal spirometri (talmessig), men 4) unormal flowvolumkurve (både på inspirasjon/ekspirasjon), tyder på sentral mekanisk luftvegsobstruksjon («stasjonær» i inspirasjon og ekspirasjon)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "84",
        "question_text": "Ein 61 år gammal mann kjem til blodtrykkskontroll på fastlegekontoret. Han har astma og kronisk nyresjukdom stadium 3b med estimert GFR 43 ml/min/1.73 m2 (ref. >90) som har vore stabil over tid. S-Kalium 5.0 mmol/l ( ref 3,6 - 5,0) Han bruker enalapril (ACE-hemmar) 20mg dagleg. Ei 24-timars blodtrykksmåling viser forhøgja blodtrykk. Kva for endring i medisineringa bør gjerast?",
        "answer_text": "Gje tillegg av kalsium kanalblokkar Tilrådd i kombinasjon med ACE-hemmar eller angiotensin II reseptorblokkar ved behov for minst to eller tre blodtrykksenkande medikament"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "Ein 45 år gammal mann er hos fastlegen for kontroll av den kroniske nyresjukdomen sin. Han har hatt aukande muskelveikskap i heile kroppen i nokre veker. Ved undersøkinga er blodtrykket 150/95 mmHg og pulsen 75/minutt. Medisinar: furosemid (loop diuretikum), acetylsalisylsyre og amlodipin (kalsium kanalblokkar). Lisinopril (ACE-hemmar) vart seponert for to månader sidan pga. hoste. Blodprøver viser: hemoglobin 12 g/dL (ref 13,4-17,0), kreatinin 270 µmol/L (ref 60-105), eGFR 25 mL/ min/1,73m2 (ref >90). Kva er den mest sannsynlege årsaka til pasienten si muskelsvakheit?",
        "answer_text": "Hypokalemi Hypokalemi som er ein kjend alvorleg biverknad av furosemid (slyngediuretikum) spesielt sidan ACE-hemmaren er seponert. Dessutan kan bruk av furosemid bidra til hypernatremi (sjeldnare hyponatremi), hypofosfatemi og hypokalsemi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "Ei 47 år gammal kvinne er tilvist til nyrepoliklinikken på grunn av progredierande nyresvikt og aukande proteinuri over fleire år. Tidlegare sjukdomar: Diabetes mellitus type 1 i 30 år, med utvikling av polynevropati; langvarig hypertensjon i over 15 år. Det er mistanke om revmatoid artritt på grunn av leddsmerter og positiv anti-CCP antistoff. Status presens: retinopati (mikroaneurismar, blødingar, eksudat), blodtrykket er 145/90 mmHg, pulsen 70 min-1, og ho har pittingødem i begge bein. Blodprøvar viser: Analyse Svar Referanseområde Hemoglobin 15,9 g/dL 11,7-15,3 CRP 3 mg/L <5 Kreatinin 250 µmol/L 45-90 eGFR 20 mL/min/1,73m2 >90 Albumin 30 g/L 36-48 Urin: normale funn, med unntak av albumin/kreatinin ratio (AKR) på 375 mg/mmol (ref <2,5 mg/mmol). Kva er den mest sannsynlege hovudårsaka til kronisk nyresjukdom hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Diabetisk nefropati Ein slik langvarig diabetes type 1 med alvorleg retinopati tyder sterkt på ein diabetisk nefropati med nefrotisk albuminuri (cirka 3,75 g/d) som hovuddiagnose. Ein viss grad av hypertensiv nefropati kan eksistere i tillegg. Glomerulonefritt ved revmatoid artritt er mogleg, men er veldig sjeldan og ikkje sannsynleg som hovuddiagnose på denne pasienten. Sjukehistoria og urin funn (fråvær av leukocyturi og veldig høgt albumin/kreatinin ratio (AKR) på 375 mg/mmol (omtrent 3.75 g/d) taler mot tubulointerstitiell nefritt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege årsaka til nyreskaden hennar?",
        "answer_text": "ANCA-vaskulitt er riktig. Diagnosen baserer seg på ei sjukehistorie med biholeaffeksjon og medfører naseblødingar, infiltrat på CT thorax, og hemotyse. Urinsedimentet passar også med vaskulitt. Vektnedgang over nokre månader indikerer at sjukdomsprosessen kan ha pågått over noko tid. Akutt interstitiell nefritt eller akutt tubulær nekrose passar verken med sjukehistoria eller urinfunnet. Urinfunnet kunne passa med akutt glomerulonefritt, men ikkje med symptoma frå alle dei andre organa."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "Kva råd bør bli gitt til pasienten si kone?",
        "answer_text": "Denne pasienten må leggjast inn på sjukehus for å få intravenøs væske og eventuelt immumdempande medisinar intravenøst. Immundempande medisinar kan absorberast i dårlegare grad enn vanleg ved oppkast og diaré og dette kan føre til risiko for rejeksjon av nyregraftet. Nyregraftet er også sårbart for dehydrering. Innlegging er det einaste riktige alternativet her. Å auke dosen immundempande medisinar er heller ikkje trygt fordi serumkonsentrasjonen av takrolimus kan auke ved diaré. Den bør målast for å gje riktig dose."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "Kva er viktigaste årsak til at fastlegen no bør konferere med nefrolog?",
        "answer_text": "Riktig svar. Hyperfosfatemi aukar risikoen for ekstraossøse forkalkingar i arteriar og arteriolar, og gjev derved auka fare for kardiovaskulær sjukdom. https://kdigo.org/wp-content/ uploads/2017/02/2017-KDIGO-CKD-MBD-GL-Update.pdf, kap. 4.1.5. Her er det sannsynlegvis grunn til å redusere inntaket av fosfathaldig næring, eventuelt starte opp med ein fosfatbindar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "Ei 32 år gammal kvinne er tidlegare stort sett frisk, men har brukt ein del NSAID den siste månaden på grunn av ein kneskade. For ei veke sidan utvikla ho eit utslett på ryggen. Ho har sjølv mistenkt at det kunne vere ein biverknad av NSAID, og slutta derfor heilt med medikamentet. Utslettet er no i betring, men ved kontroll hos fastlegen blir det påvist nedsett nyrefunksjon med kreatinin 358 μmol/l (ref 45-90) og urinstiks viser protein 1+ (ingen andre utslag). Kva er den mest sannsynlege årsaka til nedsett nyrefunksjon her?",
        "answer_text": "Interstitiell nefritt Riktig svar. Ei sjukehistorie med inntak av NSAID nokre veker i førevegen, utslett og relativt sparsame funn på urinstiks er typisk."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "Ei 85 år gammal kvinne er heimebuande med ektefelle og greier seg utan hjelp frå heimesjukepleia. Ho har ein kjend, langsamt progredierande nyresjukdom. Dei siste åra har GFR vore stabil, mellom 15-20 mL/min/1,73m², og blir kontrollert regelmessig kvar 3. månad hos nefrolog. I tillegg går ho regelmessig til fastlegen for ein del andre småplager. Ved dagens konsultasjon hos fastlegen er ho litt slapp, men seier ho har god matlyst og stabil vekt, ingen hudkløe. Blodtrykket er 140/85 mmHg, pulsen 80 min-1, og ho har ingen ødem. Blodprøvar viser: Analyse Svar Referanseområde Kreatinin 246 µmol/L 45-90 eGFR 16 mL/min/1,73m² >90 Karbamid 25 mmol/L 3,1-7,9 Kalium 5,2 mmol/L 3,6-4,6 Hemoglobin 11,7 g/dL 11,7-15,3 Ho lurer på kva som avgjer når ho må starte med dialyse. Kva er riktig av fastlegen å informere henne om?",
        "answer_text": "Det er førebels ikkje aktuelt med dialyse på grunn av få symptom Riktig svar. Riktig tidspunkt for dialyse blir vurdert individuelt, og indikasjonar er symptom på uremi, eller vanskeleg korrigerbar alvorleg hyperkalemi, acidose eller overhydrering. Hos svært gamle må dessutan fordelane og ulempene vurderast nøye før ein eventuelt startar kronisk dialyse."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "92",
        "question_text": "Ein 50 år gammal mann er innlagd på sjukehus på grunn av akutt divertikulitt. Tidlegare sjukdomar inkluderer iskemisk hjartesjukdom, men ingen nyresjukdom. Faste medisinar er blant anna furosemid (loopdiuretikum) og ein låg dose acetylsalisylsyre. Ved undersøkinga er han klinisk stabil, men dehydrert (hypovolem). Blodtrykket er 115/85 mmHg, pulsen 95 min-1, og diuresen 15 mL/time. Blodprøvar viser kreatinin 165 µmol/L (ref 60-105) og kalium 4,5 mmol/L (refe 3,5-5,0). Kva behandling bør behandlande lege gje mot nyresvikten?",
        "answer_text": "Stoppe furosemid og gje væskebehandling intravenøst Riktig svar. Nøkkelen er å haldee hydreringa oppe for å halde urinproduksjonen rimeleg (>1 mL/ kg/time) og å redusere medisinar som kan påverke nyrefunksjonen negativt (som til dømes furosemid ved underhydrering). Han er stabil og har ei historie med iskemisk hjartesjukdom, derfor er det ikkje ideelt å seponere acetylsalisylsyre akkurat no. Høgdose kortikosteroid ikkje indikert fordi akutt vaskulitt eller glomerulonefritt ikkje er sannsynleg."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Kva for eit tiltak bør legen helst setje i verk i den samanhengen?",
        "answer_text": "Behandlinga blir halden uendra og det blir avtalt kontroll hos LIS1 om 4-6 månader Riktig svar. Sjå forklaring under dei andre svaralternativa."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "Kva for eit funn er forventa ved klinisk undersøking?",
        "answer_text": "Stor (distendert) urinblære Riktig. Smerteutstrålinga gjev mistanke om påverknad av S1-røtene, og urinlekkasjen om påverknad av dei andre sakrale nerverøtene. Dette gjev slapp blæreparese med overfylt blære og overløp-inkontinens."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "Kva vil så vere mest riktig å gjere?",
        "answer_text": "Kontakte nevrolog for akutt innlegging/vurdering Amaurosis fugax og TIA (transitoriske iskemiske attakk) skal leggjast inn akutt for utgreiing og observasjon. Ein stor del av hjerneinfarkta har føregåande TIA eller amaurosis fugax og risikoen for hjerneinfarkt er størst rett etter slike forbigåande hendingar. Dersom pasienten er innlagd på sjukehus, er det betre sjanse for rask revaskulariserande behandling med intravenøs trombolyse eller trombektomi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "97",
        "question_text": "Ein 28 år gamal sjukepleiar kjem til akuttmottaket. Ho har over nokre dagar fått særleg nedsett syn på venstre auge og noko smerter ved augerørsler. Augelege har ikkje påvist augepatologi, og papillen ser normal ut. I anamnesen kjem det fram at ho hadde ein periode med nummenheit i høgre bein for eit halvt år sidan, men at det gjekk bort av seg sjølv. Kva diagnose er mest rimeleg å mistenkje?",
        "answer_text": "Multippel sklerose\nRiktig. No sannsynleg optikusnevritt og gjennomgåtte sensoriske symptom i eit bein, gjer at ein må mistenkje MS. Skal utgreiast med MR nevroakse og spinalpunksjon."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "Du jobbar som fastlege. Ein 70 år gammal mann fekk påvist lungekreft med spreiing for 1 år sidan. Det var ikkje aktuelt med kirurgi, men pasienten har fått strålebehandling og cytostatika. Han har likevel ikkje respondert på behandlinga, og ein har no kome fram til at ein avsluttar – og går over til palliativ behandling. Pasienten føler seg i relativt bra form, bortsett frå noko dyspepsi. Han har lite smerter og bruker ikkje smertestillande, men ønskjer å ha noko smertestillande medisin tilgjengeleg i tilfelle smertene aukar på. Kva for eit smertestillande medikament vil det vere best å starte opp med?",
        "answer_text": "Paracetamol\nVed lette smerter er tilrådinga å starte opp med paracetamol eller NSAID. Her bør ein vere tilbakehalden med NSAID på grunn av dyspepsi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "Som fastlege i ein liten kommune får du på kontoret ei 62 år gammal kvinne som dei siste 2–3 månadene har merka friskt blod blanda i avføringa. Elles tidlegare frisk. For eit halvt år sidan var ho i Syden og gjekk då gjennom ein gastroenteritt. Ved klinisk undersøking finn du ikkje openberr årsak til blødinga. Kva er mest riktige tiltak?",
        "answer_text": "Tilvise til koloskopi/rektoskopi\nBløding pr. rektum er eit alarmsymptom. Pasienten har observert synleg blod. Det å ta hemofec er derfor ikkje nødvendig og kan i staden gje falsk tryggleik dersom negativ. Ein tumor kan blø intermitterende. Måling av Hb høyrer med i utgreiinga, men normal Hb gjer ikkje at du kan utelate tilvising til skopi-undersøking. Pasienten har observert friskt blod som uttrykk for at ei blødingskjelde sit lenger distalt enn magesekken. Gastroskopi er såleis ikkje førsteval, men koloskopi/rektoskopi."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "100",
        "question_text": "Ei 52 år gammal kvinne er under behandling for brystkreft, og får cellegift og målretta behandling. Ho fekk førre cellegiftkur for 9 dagar sidan. Ho ringjer akuttmottaket på sjukehuset fordi ho har fått feber og kjenner seg dårleg. Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Leggje henne inn på næraste sjukehus for utgreiing av nøytropen feber\nNøytropen feber er ei kjend årsak til feber hos pasientar som får behandling med cellegift. Dette er ein strakshjelp-situasjon, og pasienten må raskt til sjukehus for utgreiing og oppstart behandling. Ved nøytropeni og feber/sjukdomskjensle skal ho behandlast med intravenøs antibiotika."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "Du er fastlege for ein 74 år gammal mann med inoperabel lungekreft. Den siste veka har han vorte tiltakande trøytt, slapp, kvalm og treg i magen. Han har normale vitalteikn, og mageundersøkinga er normal. På kontoret måler du hemoglobin 11,8 g/dL (ref 13,4-17,0) og CRP 7 mg/L (ref <5). Kva kan best forklare plagene hans?",
        "answer_text": "Hyperkalsemi\nHyperkalsemi opptrer hos ein av fem kreftpasientar, særleg ved solide tumores med skjelettmetastasar, og kan forklare alle plagene. Hyperkalsemi i samband med kreft kan bli livstrugande om det ikkje blir behandla. Hypotyreose kan også forklare plagene, men utviklar seg oftast langsamare og hastar ikkje like mykje å få klarlagt. Anemi kan ikkje forklare mageplagene, sjølv om hans litt låge hemoglobin nok bidreg til at han er slapp. Divertikulitt ville gjeve palpasjonsømheit i buken. Elles er infeksjonsmistanken låg sidan vitalteikna er normale og CRP berrer er 7, noko som sannsynlegvis kjem av av kreftsjukdomen hans."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "Ein 48 år gammal, aktiv, høgrehendt mann som jobbar som tømrar, kjem inn med smerter i høgre olboge. Fire dagar tidlegare skulle han løfte ein pall med trevirke då han fekk akutt innsetjande smerter i høgre fossa cubiti. Ved undersøkinga har han ein palpabel masse anteriort på nedre del av overarmen, og positivt \"hook\"-teikn. Smertene har gått ned, men det er ømt og nedsett kraft ved supinasjon. Han har normal distal nevrovaskulær status. Det er inga feilstilling. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Ruptur av distale bicepssenefeste\nDette er ein klassisk presentasjon med palpabel oppfylling av sena og positivt \"hook\"-teikn. Diagnosen er klinisk, og biletdiagnostikk er ikkje nødvendig. Denne handverkaren bør tilbydast operasjon."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "Ein 52 år gammal mann klagar over smerter på innsida av høgre kne. Av og til hovnar kneet opp, og det er spesielt vondt om morgonen og når han går i ulendt terreng. Han går utan å halte, og han er framleis i jobb som salssjef i eit lokalt meieri. Han har fått teke eit MR som viser degenerative forandringar i mediale leddkammer, inkludert komplekse degenerative meniskrupturar. Han har slutta å trene fordi han er redd det kan skade kneet ytterelegare. Ved klinisk undersøking har han fullt leddutslag, ingen instabilitet ved testing av sideleddband eller korsband, og palpasjonsømheit langs mediale leddspalte. Du meiner at eit vanleg røntgenbilete vil gje meir informasjon, og bestiller dette. Røntgenbiletet viser medial gonartrose med tap av leddspalte og ein osteofytt (merkt med pil). Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Knestyrkjande trening og NSAID\nFysioterapi og enkel analgetika er alltid førstevalet ved moderat artrose. Alternativet er anten osteotomi eller ledderstattande kirurgi (protese), som er ganske omfattande prosedyrar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "Ei 53 år gammal kvinne kjem til fastlegen med smerter lateralt i hofta som forstyrrar nattesøvnen. Plagene aukar mykje etter 20-30 minutts gange. Frå tidlegare har ho hypotyreose, hypertensjon og BMI på 29 kg/m2. Ho har vore ein del sjukmeldt frå jobben som pleieassistent på sjukeheimen. Korleis skal pasienten undersøkjast?",
        "answer_text": "Undersøkje hofteledda og hofteleddsmuskulaturen og gange og ryggfunksjon. Palpere trochanterregionen.\nSjukehistoria kan tyde på laterale hoftesmerter, og då er det ofte ømheit ved palpasjon."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "78 år gammal mann fall då han køyrde nedover ein bakke på ski, han fekk ei brå vriding av kneet og oppsøkjer legevakta Kva viser bileta?",
        "answer_text": "Kneleddsartrose\nRedusert knespalte på medialsida og påleiringar i leddkanten."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "Ei mor kjem til deg som fastlege med den 3 år gamle sonen sin. Ho vart sjølv operert for atrie-septumdefekt (ASD) som lite barn, og no har ho byrja å gruble over om sonen kan ha det same. Du vil gjerne finne noko meir som kan stø ei tilvising til barnekardiolog. Kva for ei av følgjande undersøkingar har størst sjanse for å styrkje mistanken om at barnet har ASD?",
        "answer_text": "Auskultasjon av hjarte\nSystolisk bilyd førekjem hyppig ved ASD, og ville styrkje mistanken. Fast spalta 2. hjartetone er eit regelmessig funn ved moderat/stor ASD og ville sannsynleggjere at guten har denne hjartefeilen."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "Ein 11 år gammal gut kjem med ambulanse til legevakta, følgt av gymlæraren, etter å ha besvimt på skulen mens han sprang 60-meteren like før lunsj. Guten hugsar ingenting sjølv, men læraren fortel at han ramla om omtrent halvvegs og vart liggjande urørleg. Han kom til seg sjølv innan cirka eitt minutt, før nokon rakk å gjere noko. Det var ingen krampar eller urinavgang. Guten er elles frisk og deltek i organisert fotball. Han var forkjølt for ei veke sidan, men elles har alt vore som vanleg den siste tida, også i dag. Det er heilt normale funn ved undersøkinga, og mottakspersonalet har teke EKG som også blir oppfatta som normalt. Kva for ein diagnose skal styre vidare behandling og oppfølging?",
        "answer_text": "Kardial årsak\nSynkope under pågåande aktivitet skal alltid vekkje mistanke om kardial årsak. Dette er potensielt livstrugande og skal utgreiast raskt i barnekardiologisk regi, og bør inkludere undersøkingar med tanke på genetiske arytmisjukdomar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "Du jobbar som fastlege og ein 14 år gamal gut oppsøkjer deg saman med far sin. Dei siste dagane har han hatt problem med synet på det høgre auget. Han har alltid vore blant dei høgaste gutane i sin klasse, og måler no 183 cm. Han er svært tynn og har store føter og hypermobile ledd. Du undersøkjer han og mistenkjer at han har ein linseluksasjon som forklaring på nedsett syn. Dette blir stadfesta av augelegen som du sender han til same dag. Du mistenkjer også at han kan ha ein underliggjande genetisk tilstand som forklarer det kliniske biletet. Kva for ein tilstand er det mest sannsynleg at han har?",
        "answer_text": "Marfans syndrom\nMarfans syndrom er ein genetisk tilstand som affiserer bindevev. Typisk er at pasientane er høge og tynne, har lange armar og store hender/føter. Det er også vanleg med hypermobile ledd. Hjarte og blodkar (mitralklaffen og aorta), auge (linseluksasjon) og skjelett kan også vere affiserte. Ingen av dei andre alternativa har same kliniske presentasjon med linseluksasjon"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "Du er fastlege og får ein 29 år gammal mann på kontoret. Han fortel at han kjenner seg trist og nedfor; han har problem med å følgje opp studia fordi det ikkje gjev han noko særleg og blir opplevd som meiningslaust. Han fortel at han vanlegvis søv rundt sju timar, men at han no treng minst ni timar og kjenner seg likevel ikkje utkvilt. Er søvnproblema hans samsvarande med ein depresjon?",
        "answer_text": "Ja, endring i søvnmønster vil kunne variere frå person til person\nMest riktig. Dei aller fleste med depresjon har endra søvn, men dette kan variere individuelt mellom forlenga, kort og/eller oppstykka søvn."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "Ei 33 år gammal kvinne blir lagd inn på psykiatrisk akuttavdeling. Ho har vore deprimert dei siste tre månadene og gått ned over 15 kg i vekt. Dei siste fire vekene har ho gradvis utvikla ein kataton tilstand, komplisert av alvorleg næringsvegring. Ved undersøkinga gjev ho lite kontakt. Ho skiftar mellom kataton stupor og uro. Ho er alvorleg dehydrert. Du startar derfor med ein gong rehydrering og ernæring med intravenøs infusjon av glukose-løysning. Er det nokon medikament som absolutt må startast samtidig?",
        "answer_text": "Parenteralt vitamin B1 (tiamin)\nDet blir gjeve glukose og ho har hatt dårleg ernæring over tid. Det er nødvendig at tiamin blir gjeve samtidig med glukose (helst først)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "Ein mann på 24 år blir lagd inn på akuttmottak etter at han vart funnen svært agitert, forvirra, openbert psykotisk, og aggressiv. Han har eit kjent langvarig rusmiddelmisbruk med ulike stoff. Han får fast Metadon i LAR-systemet. Ved undersøkinga er han agitert, uroleg, trugande og forvirra. Han har hurtig, regelmessig puls og store pupillar. Han samarbeider ikkje til vidare undersøking. Du mistenkjer at han har misbrukt rusmiddel i tillegg til fast Metadon. Det er behov for omgåande, «antiagitasjonsbehandling» for å kunne gjennomføre vidare undersøkingar og hindre utagering og vald. Kva for ei medikamentgruppe vil vere det riktigaste å gje aller først i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Benzodiazepin\nBenzodiazepin er det som verkar sikrast med ein gong."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "Ein 24-årig mann er innlagd psykiatrisk akuttavdeling med sin første maniske episode. Under forløpet har han vore uroleg og aggressiv. Han har vorte behandla med aukande dosar risperidon («andregenerasjons» antipsykotikum). Innleiingsvis verka det som om preparatet hadde effekt. Dei siste fire dagane har likevel uroen auka på - han klarer ikkje å vere i ro og verkar plaga. Parallelt verkar han også i aukande grad aggressiv og trugande. Under samtalen finn du han ikkje sikkert psykotisk. Men han er ikkje i stand til å vere roleg: sjølv om han delvis sit i ro under samtalen, må han bevege beina. Han treng endra medikasjon med ein gong. Kva for eit preparat er korrekt å velje?",
        "answer_text": "Tillegg av eit benzodiazepin, til dømes diazepam (Vival®)\nBenzodiazepin vil ha rask effekt. Dette er utvilsamt det rette svaret."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Du jobbar som LIS1 på fastlegekontor og tek mot ei kvinne på 30 år som klagar over smerter i rygg og overarmar. Ho er nøye utgreidd av deg, revmatolog og fysikalsk medisinar, utan at det er funne organiske årsaker til muskelsmertene hennar. Ho har hatt fleire kortvarige kjærasteforhold dei siste åra, har stadig skifta arbeid, og kjem lett på kant med andre. Ho blir opplevd svært ustabil i sjølvkjensla; på den eine sida fortener ho ikkje å leve, på den andre sida blir ho ikkje verdsett høgt nok av andre. Ho motset seg sterkt tilvising til psykolog, og du opplever deg ofte svært irritert på henne. Kva for karakteristika hos denne pasienten er mest samsvarande med at ho har ei personlegdomsforstyrring?",
        "answer_text": "Problem med både sjølvkjensle/identitet og det å forholde seg til andre (relasjonsproblem)\nKlart riktigaste svar. Dette kan også omtalast som at ho har problem med sjølvkjensle og relasjonar."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Du er fastlege for ein ung kvinneleg student på 20 år som fortel at ho i nokre månader har hatt store konsentrasjonsproblem. Du har fleire konsultasjonar med henne over nokre veker, men ho verkar forvirra og det er vanskeleg å få tak på kva problema hennar består i. Du blir aukande bekymra, ho har gått ned i vekt og fortel etter kvart at ho meiner maten er forgifta på studentheimen. Det kjem fram at ho dei siste tre månadene har høyrt kommenterande, negative stemmer som seier at ho skal skade seg sjølv. Du vurderer henne som psykotisk, og har mistanke om at ho er i ferd med å utvikle schizofreni. Kva må til for å stille ein formell schizofrenidiagnose hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Det må avklarast om symptoma kan ha ei organisk årsak eller vere knytt til ei affektiv liding før diagnosen schizofreni kan stillast\nRiktig svar. Affektiv liding og organisk liding må utelukkast før schizofrenidiagnose blir stilt. Ingen omfattande depressive eller maniske symptom til stades, med mindre det er heilt sikkert at symptom på schizofreni inntrefte først. Psykosesymptom må ha vore til stades det meste av tida i minst 1 månad i hht ICD-10."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "115",
        "question_text": "Du er fastlege for ein 33 år gammal mann som vart utskriven frå ei psykiatrisk avdeling for fire veker sidan etter ein akutt psykose. Han vart sett på eit atypisk («andregenerasjons») antipsykotisk legemiddel (olanzapin) og har fått beskjed om at han skal halde fram med dette medikamentet i eitt års tid. Dei psykotiske symptoma hans er avbleikte. Bortsett frå at han er meir døsig og trøytt, har han merka få biverknader. I tillegg til dei psykiske symptoma hans, Kva er det viktigaste som må følgjast opp hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Biverknader som vektauke og metabolske effektar, han må følgjast opp med jamleg måling av vekt og kardiometabolske risikofaktorar som blodlipid og HbA1c. Dei vanlegaste biverknadene ved bruk av andregenerasjons antipsykotika er vektauke og påverknad av metabolske faktorar. Dette må monitorerast regelmessig for å redusere risiko for kardiovaskulær sjukdom."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "Ein 32 år gammal mann kjem med ambulanse til legevakta. Han var på ein konsert med mange menneske, det var tett luft og han opplevde plutseleg intens hjartebank, sveitte, ei sterk kvelingsfornemming og ei kjensle av å vere «utanfor seg sjølv». Han er tidlegare frisk. Ved undersøking finn du ein uroleg, engsteleg mann med lett hyperventilasjon, puls på 90 min-1, blodtrykk på 125/80 mmHg. Afebril, upåfallande hudfarge. Auskultasjon av hjarte, lunger og abdomen utan merknad, EKG er normalt. CRP <5 mg/L (ref <5). Du konkluderer med at han har hatt eit angstanfall, men han er svært redd for nytt anfall og for at han skal døy. Kva er riktigast råd ut over å gje god psykoedukasjon om angst og informere om dei normale funna?",
        "answer_text": "Be han kontakte fastlege neste vyrkedag for ein time for nærmare utgreiing og oppfølging. God informasjon er det beste første tiltaket og kan vere nok ved enkeltståande angstanfall. Innlegging i akuttpsykiatrisk avdeling eller medisinsk avdeling er ikkje indisert, det kjem ikkje fram nokon akutt fare."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "På legevakt møter du ein 73 år gammal mann som blir følgd av familien då dei har oppdaga at han har hengt eit tau med løkke i garasjetaket, familien er redd han skal ta livet sitt. Mannen er roleg, stadfestar å ha vore deprimert ei tid no, ete dårleg og sett mørkt på ting. Han seier likevel tydeleg at han ikkje skal ta livet sitt. Han verkar klar og orientert. Han har vore pensjonist 6 år og enkemann 2 år. På dagtid pleier han løyse kryssord, halde huset i stand, ser mykje på TV. Du ser at han har gått betydeleg ned i vekt sidan du såg han i samband med konas sjukdom og dødsfall. Kva er riktigaste handtering av saka no på legevakt?",
        "answer_text": "Kontakte spesialisthelsetenesta og avtale vidare handtering same dag. Om han skal leggjast inn eller hantderast poliklinisk / ambulant neste dag ev. støtta av medisin, kan variere avhengig av kva tilbodet er. Men han skal på eit eller anna vis inn i spesialisthelsetenesta med ein gong. Suicidafaren her er høg og må vurderast løpande."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "Ein 43 år gammal mann med schiozofreni har vedvarande vrangførestillingar trass i medisinering med klozapin. Han framviser ikkje innsikt i sjukdomen sin og blir medisinert utan eige samtykke (psykisk helsevernlova §4-4). Han har no fått påvist ein kreftsjukdom som har god prognose om han får behandling. Han nektar likevel behandling då han meiner styresmaktene er ute etter å drepe han og at kreftdiagnsoe og tilrådd behandling ikkje er reelt. Kva for ein lovheimel er aktuell for å gjennomføre kreftbehandlinga?",
        "answer_text": "Pasient- og brukarrettslova §4a Gjeld somatisk helsehjelp"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "Ei 38 år gammal tidlegare frisk kvinne har hatt ein kraftig herpesinfeksjon siste månad. Ho er no dei siste 2 døgna totalt endra. Ho vandrar naken ute, har fleire gonger sprunge etter eldre så vel som yngre menn og klengt seg inntil dei og insistert på at dei skal ha sex. Ho blir sint og slår når nokon forsøker geleide henne inn eller kle på henne. Det har vore mange basketak for familien dei siste to dagane. Ho samhandlar ikkje rasjonelt, grisar med maten dei har forsøkt å gje henne. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Encephalitt Encephalitt kan ha mange ulike mønster, men plutseleg innsetjande bisarr og gjerne seksualisert åtferd kan vere eit bilete. Viktig å fange opp og behandle riktig."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "Ei 19 år gammal jente blir følgd til legevakt fordi ho har besvimt / fall saman under ein konsert ho skulle syngje på. Ho hyperventilerer og er \"forskremt\". Ho var innom legekontoret for 5 veker sidan for å få resept på p-pillar og du fann då at ho er heilt frisk både psykisk og fysisk. Ho har vore lite til legen. Familien er rysta og meiner ho må leggjast inn på hjartemedisinsk avdeling. Ho har blodtrykk på 110/60, regelmessig puls på 85, huda er tørr og normalt varm. Ho er klar og orientert og framstår utan teikn på epileptiske utfall, realitetbrist. Kva er riktigast handtering av denne situasjonen?",
        "answer_text": "Roe med at dette er heilt ufarleg og fortelje litt om mekanismane bak anfallet Psykoedukasjon om eit angstanfall og fysiologien bak det er tilstrekkeleg, men også nødvendig for å tryggje henne"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "Ein eldre herre på 72 år kjem til akuttmottaket. Han har ei 2 dagars sjukehistorie med eit raudt, hovent og smertefullt kne. Han nektar for traume, og har ingen tidlegare leddproblem. Han har kjent diabetes mellitus type 2, pernisiøs anemi og angina pectoris. Mor hans hadde revmatoid artritt. Blodprøvar viser: Analyse Svar Referanseområde Leukocyttar 17 x109/L 4,1-9,8 Trombocyttar 380 x109/L 164–370 Senkingsreaksjon 17 mm/time ≤ 17 CRP 30 mg/L <5 Du utfører leddpunksjon av kneet. Synovialvæska er blakka. Ein ser ingen krystall ved polarisasjonsmikroskopi. Leukocytteljing: 80 x109/L (ref 0,00-0,20). Kva for nokre av følgjande faktorar frå anamnesen gjev auka risiko for denne tilstanden?",
        "answer_text": "Diabetes mellitus type 2 Pasienten har ein akutt monoartritt, med auka inflammasjonsparametrar og eit såpass høgt leukocytttal i synovialvæska, vil ein mistenkje septisk artritt. Diabetikarar kan ha auka infeksjonstendens, diabetiske fotsår med meir, som vil auke risiko for septisk artritt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "Ein 50 år gammal mann kjem til fastlegen med hevelse og smerter i heile 4. tå på høgre fot (sjå bilete) av 2 vekers varigheit. Han har tidlegare hatt smerter og hevelse i handledd og eit kne. Han er i full jobb på kontor. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Daktylitt (pølsetå) av 4. tå Riktig. Ein generelt fortjukka tå hos ein pasient med ei sjukehistorie som gjev mistanke om tidlegare artritt (handledd og kne), er mest sannsynleg del av psoriasisartritt (der daktylitt/pølsetå er typisk)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "Ei 65 år gammal kvinne kjem til fastlegen. Ho har hatt smerter i fingerledda dei siste to åra, med aukande smerter i PIP- (proksimale inter-phalangeale) og DIP (distale inter-phalangeale)-ledd. Ho er i full jobb, men er plaga ved bruk av hendene. Kva bør fastlegen gjere?",
        "answer_text": "Palpere ledda, vurdere dette som artrose, eventuelt kartleggje med røntgenbilete av hender. Ta blodprøvar inklusive CRP, SR, anti-CCP og RF. Ikkje tilvise til revmatolog Riktig. På biletet ser ein tydelege Heberdenske knutar (osteofyttar i DIP ledd) i 2. og sannsynlegvis også i 3. finger. Dette er diagnostisk for handartrose. Det er også betydeleg hevelse i PIP ledda (som ein ved palpasjon vil kjenne er beinharde påleiringar, altså osteofyttar), det vil seie Bouchardske knutar. Om ein er usikker, kan ein bestille røntgen for å stø opp om diagnosen. Ein gjev inga kurativ behandling, men forklarer tilstanden, og gjev lindrande behandling (analgetika/NSAID) dersom pasienten har behov for det og tolererer det medikamentelt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er riktigast handtering av denne pasienten no?",
        "question_text": "Kva er riktigast handtering av denne pasienten no?",
        "answer_text": "Tilvise til revmatologisk vurdering\nLeddsmerter i små ledd og positiv anti-CCP/ACPA gjev mistanke om revmatoid artritt (RA). Han skal derfor raskt tilvisast til revmatolog fordi RA må behandlast tidleg for å unngå leddskade. Anti-CCP er meir spesifikt for RA enn Revmatoid Faktor (RF)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Septisk artritt\nFeber, pustlar og høg CRP, og blakka leddvæske gjev mistanke om infeksjon. Disseminert gonokokkinfeksjon kan gje nedre magesmerter, feber, akutt artritt og pustlar. https://www.fhi.no/nettpub/smittevernveilederen/sykdommer-a-a/gonore---veileder-for-helsepersonel/"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva er di(ne) rolle(r) som lege i denne situasjonen?",
        "question_text": "Kva er di(ne) rolle(r) som lege i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Her er du både pasienten sin behandlar, sakkyndig og forvaltar av samfunnsressursar\nSom lege er du både pasienten sin behandlar, sakkunnig og forvaltar av samfunnsressursar. Ved spørsmål om sjukmelding skal du både vurdere kva som medisinsk sett er best for pasienten og samtidig skal du opptre som sakkunnig for NAV og gje ei balansert vurdering av arbeidsevna til pasienten. Sjå https://trygdemedisin.legeforeningen.no/book/m-571"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "Kva vil vere riktig med tanke på sjukmelding i den perioden ho reiser til Kreta?",
        "question_text": "Kva vil vere riktig med tanke på sjukmelding i den perioden ho reiser til Kreta?",
        "answer_text": " Ho ville klart å utføre halvparten av forventa jobb, så det vil vere riktig å forlenge 50 % sjukmelding\nRiktig. Ei sjukmelding gjev ei vurdering av arbeidsevne, og den er framleis rundt 50 % i dei vekene ho er borte. Det blir opp til pasienten om ho avviklar ferie-"
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "Du er ny fastlege for ei kvinne på 35 år, som over lengre tid har hatt ein del psykiske problem med ulike kontaktar i helsetenestene. Ho bruker kodeinhaldige medikament for ryggsmerter. Den kliniske undersøkinga er i hovudsak normal med moderat palpasjonsømheit over lumbal muskulatur, men ingen nevrologiske utfall. Det er ingen patologiske funn ved biletdiagnostikk av lumbalcolumna. Pasienten sier at hun ikke får sove på grunn av ryggsmertene, og hun ber om sterke smertestillende. Du tror at hun er i ferd med å utvikle et for høyt forbruk av smertestillende og ønsker å bruke en personsentrert tilnærming til kvinnen. Kva passer best som personsentrert tilnærming?",
        "answer_text": "Spørje om kva som er viktig for henne i livet, og kva utfordringar smerta gjev henne Ei personsentrert tilnærming tek utgangspunkt i førestillingane og forståinga pasienten har av korleis sjukdom grip inn i og påverkar eige liv. Denne strategien tek utgangspunkt i forståinga og opplevinga pasienten har av situasjonen og utgjer dermed ei personsentrert tilnærming."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "Du er LIS1 og er på fjelltur i Jotunheimen. Du møter ein 78 år gammal mann som har vore følgt med stabile CT-funn over fleire år for sitt thorakale aortaaneurisme. Han ramlar om på turen og når du kjem til, skildrar han kraftløyse i høgre arm og fot. Han er sliten og meiner sjølv han berre har overanstrengt seg på tur. Han har også moderate smerter mellom skuldrene, som han sjølv tilskriv ein tung tursekk. Han haltar og krafta i høgre fot og arm er tydeleg redusert. Kva er første tiltak?",
        "answer_text": "Ringjer etter helikopter og legg han inn med spørsmål om hjerneslag Det viktigaste er tidleg varsling då du ikkje kan behandle dei mest sannsynlege differansialdiagnosane. Rask transport er det viktigaste."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "Du er vakthavande kirurg på eit sjukehus og leiar av traumeteamet som tek imot ein 22 år gammal mann som er skoten i venstre hemithorax. Han er vaken, men engsteleg. Han har anstrengt respirasjon med frekvens på 30 min-1 og SaO2 86 % trass oksygen på maske med reservoar. Blodtrykket er 100/60 mmHg, pulsen 105 min-1. I mamillenivå, i fremre aksillærlinje på venstre side finn du eit surklande sår på cirka 10x10 cm. Kva er første tiltak?",
        "answer_text": "Legg inn thoraxdren på venstre side og dekkjer det surklande såret med bandasje. Riktig svar. Ved «sucking chest wound» vil ikkje berre lunga kollabere (pneumothorax), men respirasjonsarbeidet vil trekkje luft inn gjennom holet og gjere ventilasjon gjennom luftvegane mindre effektiv. Thoraxdren og tildekking, anten med okkluderande bandasje eller «speidar-ventil», der den eine sida av bandasjen er utan tilhefting til huda, vil gjere respirasjonssvikten betre. Thoraxdren er også ein fordel ved eventuell bløding."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "Ein 60 år gammaal mann med kjend hypertension (i 10 år) og diabetes type 2 (i 5 år), har fått påkjenningsrelaterte plager. Arbeids-EKG viste iskemiske forandringar ved 100W. Koronarangiografi viste stenosar som markert på biletet. Pasienten bruker metformin og GLP1-hemmar, og metoprolol og RAS (renin-angiotensin-system)-blokkade. Kva for ei behandling bør ein tilrå?",
        "answer_text": "CABG (koronar bypass-operasjon). Korrekt, FREEDOM-trial viser at CABG er betre for diabetespasientar med generell karsjukdom."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "133",
        "question_text": "Ein 46 år gammal mann er tilvist kirurgisk poliklinikk på grunn av aukande storleik på høgre testikkel. Ultralyd viser funn samsvarande med testiscancer. Han blir derfor tilvist til CT thorax og abdomen med intravenøs kontrast med opptak i venøs fase. Bileta i abdomen viser ein metastase. Kva for ei pil peiker på ein metastase?",
        "answer_text": "Pil 3. Riktig, forstørra lymfeknute."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "134",
        "question_text": "Ein 28 år gammal mann klagar over hevelse i scrotum på begge sider. Han har merka dette i lengre tid. Ved undersøking er det ein hevelse, men ingen smerter. Han er elles frisk utan feber. Mannen blir tilvist til ultralyd av scrotum. Kva viser bileta?",
        "answer_text": "Hydrocele. Riktig. Normal testikkel med mykje væske rundt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "Du har legevakt og får inn Oda på 4 år. Ho har hatt 2 øyrebetennelsar det siste året, elles er ho frisk. Ho har no vore forkjølt i 4–5 dagar. Det siste døgnet har ho hatt feber og vondt i venstre øyre. Ved otoskopi ser du ei raud og bukande trommehinne på venstre side. På høgre side er det normale funn, med bleik trommehinne og luftfylt mellomøyre. Du mistenkjer akutt mellomøyrebetennelse på venstre side. Kva av følgjande påstandar om eventuell behandling av Odas øyrebetennelse er mest korrekt?",
        "answer_text": "Dei fleste øyrebetennelsar går over av seg sjølv, og du vel å sjå dette an utan antibiotika eit par dagar. Korrekt. Dei fleste øyrebetennelsar går over av seg sjølv, og antibiotika forkortar sjeldan forløpet i denne aldersgruppa."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "Kva for eit klinisk funn passar med diagnosen vestibularisnevritt?",
        "answer_text": "Positiv hovudimpulstest\nKorrekt. Positiv hovudimpulstest er diagnostisk for vestibularisnevritt."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "Kan ho køyre bil til legekontoret?",
        "answer_text": "Ho har køyreforbod og må få nokon til å køyre seg\nRiktig svar. Ved plutseleg synstap eller betydeleg synsreduksjon på eitt auge kan ein ikkje køyre\nbil, ho må derfor få nokon til å køyre seg."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "Kva er den overvegande sannsynlige diagnosen, og kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Du mistenkjer glaukom og sender ei tilvising til næraste augelege og ber om ein time innan kort\ntid\nRiktig. Glaukom gir parasentrale synsfeltutfall og yttergrensene er lenge bevart. Ekskaverte\npapiller er eit teikn på langtkome glaukom og dette må undersøkast nærare hjå augelege med\nperimetri som er ei meir nøyaktig synsfeltundersøking enn Donders test."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "Kva undersøking bør deretter gjerast for å vurdere årsaka til diplopien?",
        "answer_text": "Dekke til eitt auge av gongen og spørje om dobbeltsynet blir borte\nRiktig. Dette gir svar på om det er monokulær diplopi (som regel eit refraktivt problem) eller\nbinokulær diplopi (knytt til øyemotilitet)."
    },
    {
        "source_file": "16.pdf",
        "question_number": "140",
        "question_text": "Kva er den overvegande sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Presbyopi\nFallande akkomodasjonsevne med aukande alder frå 40-åra gir dårlegare visus ved nærarbeid.\nDette er støtta av at visus på avstand er normalt, og at det ikkje er noko funn ved undersøkinga\nsom tyder på patologi i synsaksen."
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "MR Spørsmål 1",
        "question_text": "Du er Jakobs fastlege. Jakob og hans far kommer til deg på kontoret. Hva er de 2 første områdene du ønsker å få mer informasjon om når du møter Jakob?",
        "answer_text": "Svar 6 og 7 er riktige svar"
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "Essay Spørsmål 3",
        "question_text": "Nevn minst fem fenomener du ville innhentet opplysninger om for å avgjøre om Jakob har en schizofreni. (5 - 10 linjer)",
        "answer_text": "Vrangforestillinger, hallusinasjoner, styringsopplevelser (påførte tanker, handlinger, følelser), tankepåvirkning (-ekko,-tyveri,-kringkasting), affektforhold (inadekvat eller avflatet affekt), anhedoni (interesseløs, initiativløs, tomhet), sosial tilbaketrekning. Dette er også omtalt i forelesningen og kan eventuelt gi ekstra poeng (men 6 poeng er maksimal poengsum for oppgaven): Mange ungdommer rapporterer en uvirkelighetsfølelse («selvforstyrrelse») som en viktig del av det kliniske bildet. Vrangforestillingene avspeiler i stor grad kognitiv funksjon. Mer komplekse vrangforestillinger er avhengig av kognitiv funksjon. Et stort kognitivt fall kan gjøre at vrangforestillingene er «enkle» (som monstre og farlige dyr) og vanskelige å underbygge for den syke."
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "Essay Spørsmål 4",
        "question_text": "Hvorfor utvikler noen ungdommer en schizofreni? Nevn fire risikofaktorer som er viktige å avklare i det kliniske intervjuet.",
        "answer_text": "Arvelige faktorer (viktigste enkeltfaktor), rusmisbruk (spesielt cannabis), barnemishandling (tidlig traumatisering), mobbing, migrasjon, urban oppvekst, økende alder hos far, autoimmune sykdommer, svangerskapsrelaterte faktorer (infeksjoner, fødselskomplikasjoner, underernæring / feilernæring, krigstraumer."
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "Essay Spørsmål 5",
        "question_text": "Konsekvensene av den kognitive svikten knyttet til schizofreni hos ungdom er store. Hvorfor? (5-10 linjer)",
        "answer_text": "Kognitiv svikt gir redusert evne til læring og sosial funksjon, noe som er spesielt viktig i ungdomsårene i forhold til funksjon i voksenlivet. Den kognitive svikten gir redusert oppmerksomhetsevne, konsentrasjon og evne til abstrakt tenkning. Arbeidsminnet blir redusert og en blir mindre mentalt fleksibel. Dette gir en mer rigid atferd og påvirker også reaksjonene på emosjonelle stimuli."
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "PD Spørsmål 6",
        "question_text": "Ta stilling til påstandene nedenfor (Svaralternativer RIKTIG/GALT) Siden ungdom med debuterende schizofreni er i en spesifikk utviklingsfase, skiller symptomene seg alltid tydelig fra det klinisk bilde som hos voksne",
        "answer_text": "GALT"
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "Essay Spørsmål 8",
        "question_text": "Ved oppstart er behandlingen i prinsippet lik for alle psykotiske tilstander. Hvilke tre elementer er avgjørende i akuttfasen hos ungdom? Begrunn kort for hvert element hvorfor det er viktig.",
        "answer_text": "1) Stressreduksjon  (Hvile, sykemelding fra skolen,  skjerming i forhold til stimuli. Gi ro, mulighet for bedre kontroll/mestring, og symptomlette). 2) Søvn (Mange har store søvnproblemer. Søvn kan gi betydelig symptomreduksjon.) 3) Antipsykotisk medisinering (2. generasjons antipsykotika, gjerne med somnolens som «bivirkning». Symptomreduksjon. Informer grundig om effekter og bivirkninger da autoseponering på grunn av bivirkninger er vanlig i denne aldersgruppen). 4) Andre viktige områder kan også gi poeng."
    },
    {
        "source_file": "4.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Sykdomsprognosen på sikt er varierende ved psykotiske tilstander, men avhengig av visse faktorer. Hvilke?",
        "answer_text": "1) Alder for innsetting av symptomer (de yngre har dårligere prognose), 2) Symptomvarighet (kortest mulig) 3) Utforming (akutt start og et klinisk bilde preget av positive symptomer har bedre prognose), 4) Grad av kognitiv svekkelse og premorbid fungering. Prognosen viser seg også å være avhengig av 5) Troen på bedring og et følelsesmessig klima preget av optimisme, støtte og håp."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Hva er de viktigste bestanddelene i galle? Nevn minst fem.",
        "answer_text": "Vann, salter (HCO3-, Na+, K+, Ca2+, Cl-), kolesterol, gallesyrer/gallesalter, fettsyrer, bilirubin, fosfolipider, proteiner."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Hvilken rolle spiller gallesalter i nedbrytning og absorpsjon av fett?",
        "answer_text": "Gallesalter har en hydrofob (fettløselig) del og en hydrofil (vannløselig) del, og stabiliserer små fettperler som dannes under mekanisk blanding. Gallesaltene orienterer seg slik at den ene delen stikker inn i fettfasen og den andre delen inn i vannfasen. Små fettperler har stor overflate/volum-ratio som er viktig for virkningen av lipolytiske enzymer (som er vannløselige). De minste fettperlene kalles miceller, og fra disse kan nedbrytningsprodukter av fettstoffer diffundere inn i enterocyttene via vannfasen."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Hvilken betydning har resirkulering av gallesalter, og hvordan foregår det?",
        "answer_text": "Resirkulering av gallesalter/gallesyrer betyr at de tas opp fra tarmen og føres tilbake til lever for å brukes til å produsere ny galle (det enterohepatiske kretsløp). Ca. 95% blir gjenopptatt på denne måten. Gallesyrer er fettløselige og diffunderer over tarmveggen til blod i tynntarm og tykktarm. Gallesalter blir vesentlig tatt opp i terminale ileum (ved aktiv transport). Gallesaltene kan derfor utøve sin viktige funksjon gjennom nesten hele lengden av tynntarmen uten å bli absorbert sammen med øvrige næringsstoffer. Bakterier i ileum og colon dekonjugerer gallesalter og dehydroksylerer gallesyrer. Noen av de sekundære gallesyrene som dannes på denne måten diffunderer til blodet. Andre tapes med fæces, og er den måten organismen kvitter seg med overskudd av kolesterol på, sammen med bilirubin og andre stoffer som ikke filtreres i nyrene."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Hvilke faktorer kan øke risikoen for å utvikle gallesten? Nevn minst tre.",
        "answer_text": "Arvelig disposisjon, alder, kvinnelige kjønnshormoner (flere kvinner enn menn får gallesten, graviditet, østrogen i p-piller, og østrogentilskudd i overgangsalderen øker risikoen), visse kolesterolsenkende medikamenter (øker utskillelsen av kolesterol i galle), raskt vekttap, diabetes, faste, sykdommer som øker konsentrasjonen av kolesterol eller ukonjugert bilirubin."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Forklar hvordan alkohol tas opp og fordeles i kroppen, og hvor og hvordan alkohol blir metabolisert.",
        "answer_text": "Alkohol blir absorbert fra alle deler av fordøyelseskanalen, vesentlig ved enkel diffusjon. Den største mengden blir absorbert fra tynntarmen, mens bare små mengder kan bli absorbert fra ventrikkelen. Alkohol passerer lett gjennom cellemembraner, og fordeler seg jevnt i kroppens vannfase. Alkohol blir metabolisert i lever til acetaldehyd, som er en toksisk metabolitt, videre til eddiksyre, og igjen videre til karbondioksid og vann. En liten del (5-10%) blir utskilt uten å bli metabolisert (via ekspirasjonsluft, svette og urin)."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Hvorfor får kvinner (i gjennomsnitt) høyere blodalkoholkonsentrasjon enn menn ved tilnærmet samme alkoholinntak?",
        "answer_text": "Hvis to personer har forskjellig kroppsvekt, vil den som veier minst få en høyere alkoholkonsentrasjon i blodet etter inntak av sammen mengde alkohol. Det kan gi store utslag fordi kroppsvekten viser stor variasjon hos begge kjønn, men i gjennomsnitt er høyere hos menn enn kvinner. Hvis to personer veier like mye, vil den som har relativt mest fettvev (vanligvis kvinner) få en høyere alkoholkonsentrasjon i blodet etter inntak av samme mengde alkohol (alkohol fordeler seg i kroppens vannfase, som er redusert hvis mye av kroppsvekten er fett). Kvinner har mindre nedbrytning av alkohol i magesekken etter oralt inntak (førstepassasjemetabolisme), slik at en større mengde alkohol blir absorbert fra fordøyelseskanalen, sammenlignet med hos menn."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Hvilke uønskede effekter og senskader kan alkohol påføre lever, og dermed organismen?",
        "answer_text": "Fettlever (steatose), leverbetennelse (hepatitt), skrumplever (kirrose). Gallestase gir gulsott (ikterus), eventuelt med opphopning av ukonjugert bilirubin, som kan gi hjerneskade. Kirrose kan gi portal hypertensjon og risiko for blødning fra varicer i øsofagus. Ved leversvikt affiseres en mengde viktige funksjoner, inkludert intermediær metabolisme, syntese av plasmaproteiner, og produksjon av galle, som er nødvendig for absorpsjon av fett og fettløselige vitaminer, og for eliminasjon av stoffer som kroppen kvitter seg med gjennom fæces. Normal leverfunksjon er også nødvendig for fase-1-metabolisme av ulike stoffer, fulgt av konjugering til polare molekyler for økt vannløselighet (fase-2-metabolisme) og eliminasjon gjennom nyrene. Stort alkoholforbruk øker også risikoen for pankreatitt, inkludert skade av de Langerhanske øyer i pankreas."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Beskriv kort den normale reguleringen av insulinsekresjon fra beta-cellene.",
        "answer_text": "Glukose tas opp i beta-cellene via GLUT2. Inne i cellen brytes glukose ned (via glykolysen) til ATP, som stenger en kalium (K+)-kanal i cellemembranen. Redusert K+-utstrømning depolariserer membranen, og dette åpner spenningsstyrte kalsium (Ca2+)-kanaler. Økt Ca2+-innstrømning gir økt intracellulær konsentrasjon av Ca2+, som trigger exocytose sekretgranula som inneholder insulin. Kalsiumfrisetting kan også skje fra intracellulære lagre via påvirkning av det parasympatiske nervesystemet (PKC-aktivert kalsium-sekresjon fra kalsisomer inne i cellen). Kort oppsummert: Insulinfrisettingen styres av glukokinasen, ATP og kalsium-influx i cellen, eller via frisetting av kalsium fra intracellulære lagre. Det kan gis ekstrapoeng dersom studentene nevner faktorer som aminosyrer, inkretiner (eks. GIP), gastrin, CCK, ketosyrer, glukagon, sulfonylurea (alle stimulerer) eller β-blokkere, thiazid-diuretika, K-tap (alle hemmer)."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Hvilket trinn i omsetningen av alkohol er det som blir blokkert, og hvorfor fører det til ubehag?",
        "answer_text": "Nedbrytningen av alkohol til acetaldehyd foregår normalt, men nedbrytningen av acetyaldehyd til edikksyre er blokkert (Antabus hemmer enzymet acetyaldehyd dehydrogenase). Acetaldehyd, er toksisk og skader en rekke forskjellige vev i kroppen. Det vil nå akkumuleres og konsentrasjonen kan stige med en faktor på 10 eller mer."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "1 A",
        "question_text": "Odontologistudenter og ernæringsstudenter besvarer dette spørsmålet (medisinstudenter besvarer ikke): Hvilke muskler bidrar til kjevelukning?",
        "answer_text": "M. masseter, m. temporalis anterior, m. pterygoideus medialis."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "1 B",
        "question_text": "Medisinstudenter besvarer dette spørsmålet (odontologistudenter og ernæringsstudenter besvarer ikke): Ascites er vanlig ved sykdommer i lever som fører til øket portvenetrykk. Undersøkelse av ascites gjøres delvis klinisk, delvis ved hjelp av non-invasive metoder som UL abdomen eller CT abdomen. Hvordan vil du undersøke på ascites klinisk?",
        "answer_text": "Man perkuterer ut overgangen mellom dempning og tympanitisk lyd med pasienten i ryggleie. Overgangen markeres. Deretter legges pasienten over på høyre eller venstre side, og endring i flankedempning perkuteres ut. I tillegg kan man undersøke for meddelt trykkbølge (undulasjoner) med et skarpt anslag i den ene flanken, og kjenne etter dette i motsatt flanke. Minst én av metodene må beskrives."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Hva er en transfettsyre?",
        "answer_text": "En umettet fettsyre der hydrogenatomene ved dobbeltbindingen(e) peker i motsatt retning (transposisjon) istedenfor i samme retning (cis-posisjon). Dette gir fettsyren en egenskap som ligner den til noen mettede fettsyrer til tross for at den inneholde en eller flere dobbeltbindinger."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Nevn fire fettløselige vitaminer og minst én biologisk effekt for hvert av dem.",
        "answer_text": "Vitamin A (celledrifferensering, kromofor i retina), vitamin D (absorpsjon og distribusjon av kalsium), vitamin E (antioksidant), vitamin K (koagulasjon). Alle fire kan fungere som transkripsonsfaktorer."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Hvilke kilder til vitamin A finnes i kosten?",
        "answer_text": "Retinylestere finnes i fet fisk, tran, lever, margarin og melk. Karotenoider finner grønnsaker og frukt med sterke farger (f. eks. i gulrøtter)."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Hvordan blir vitamin A omdannet og tatt opp fra tarmlumen til blod?",
        "answer_text": "Retinylestere spaltes i tarmlumen til retinol og fettsyre, som tas opp i enterocyttene. Karotenoider tas opp i entrocyttene og blir der spaltet til to retinolmolekyler for [1]beta-karoten. Erytrocyttene omdanner retinol til retinylestere som pakkes i kylomikroner og transporteres med lymfen til blodet."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Nevn fire organer som grenser til bursa omentalis.",
        "answer_text": "Lever, ventrikkel , milt, pankreas."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Hvilke aminosyrer sendes ut fra muskel ved faste, og hva brukes de til?",
        "answer_text": "Alanin og glutamin er viktigst. Alanin er substrat for glukoneogenese og urogenese i lever. Glutamin omdannes til alanin i nyrer og tarm. Ved langvarig faste blir glutamin også omdannet til glukose og amoniakk i nyrene. Amoniakk går ut i preurinen og nøytraliserer syre slik at nyrene kan utskille mer H+."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Hvilke strukturer inngår i en levertriade?",
        "answer_text": "En gallegang, en gren fra a. hepatica og en gren fra v. porta."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Nevn lagene i veggen av jejunum, i rekkefølge regnet fra lumen.",
        "answer_text": "Tunica mucosa, som består av enlaget sylinderepitel, lamina propria og muscularis mucosae, tunica submucosa, tunica muscularis, som består av lamina muscularis interna og lamina muscularis externa, tunica serosa (peritoneum)."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "Nevn fem sykdommer som personer med alvorlig fedme er disponert for å få.",
        "answer_text": "Diabetes type 2, hypertensjon, hjerteinfarkt, hjerneslag, gallestein, slitasjegikt, urinsyregikt, søvnforstyrrelser, depresjon, noen kreftformer."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Hvor mange tenner er det i det permanente tannsettet og hvordan grupperes de?",
        "answer_text": "Hver kjevehalvdel har 2 incisiver, 1 hjørnetann, 2 premolarer og 3 molarer, totalt 32 tenner."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "Nevn minst tre jernbindende proteiner og deres funksjon.",
        "answer_text": "Transferrin og lactoferrin (jerntransport), ferritin og hemosiderin (jernlager), hemoglobin (oksygentransport), myoglobin (okygenlager), cytokromer (elektrontransport)."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "Nevn minst tre sekretoriske produkter fra pankreas som er viktige for fordøyelsen av lipider.",
        "answer_text": "Lipase, fosfolipase A1 og A2, ikke-spesifikke esteraser, colipase."
    },
    {
        "source_file": "10.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Hva er kroppsmasseindeks (BMI), og hvorfor har BMI begrenset verdi ved vurdering av fedme?",
        "answer_text": "BMI er et mål for vekt som tar hensyn til høyde. BMI regnes ut ved å ta vekten målt i kg og dele på kvadratet av høyden målt i meter. Den praktiske verdien er begrenset fordi BMI ikke tar hensyn til at personer kan ha forskjellig muskelmasse. Muskler har større spesifikk vekt enn fett. Store muskler og lite fett kan gi en høyere BMI enn små muskler og mye fett."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "En 75 år gammel mann har hatt påfallende svart avføring de siste to ukene. Han legges nå inn med hematemese av 4 timers varighet. Han bruker klopidogrel (en plateaggregasjonshemmer) for perifer karsykdom og har nylig startet med NSAID-preparat for hoftesmerter. Ved ankomst er han svimmel og uvel. Han har atrieflimmer med ventrikkelfrekvens rundt 105 /min og blodtrykk 155/90 mmHg. Hb er 6,2 g/dL (ref. 13,4–17,0) før behandling er startet. Det startes umiddelbart transfusjon. Etter at 3 enheter røde blodlegemer (Type 0 blod, «kriseblod»), 2 enheter plasma og 2 enheter trombocytter er infundert får pasienten tiltagende respirasjonsbesvær og blir hypoksisk og konfus. Det tas røntgen thorax (se figur). Hva er sannsynlig diagnose?",
        "answer_text": "Lungeødem pga. hypervolemi Pasienten er sannsynligvis normovolem og har blødd seg ned over lang tid (Hb er 6,2 g/dL). Rask infusjon av store mengder blodprodukter vil da kunne gi lungeødem."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Du er LIS1 ved et lokalsykehus og blir bedt om å tilse en 47 år gammel dame på post om kvelden. Hun er vesentlig frisk fra tidligere, og fikk utført en hysterektomi tidlig på dagen. Det ble lagt inn en epidural i nivå Th11/Th12 postoperativt på grunn av smerter, denne hadde god effekt. Videre forløp har vært ukomplisert, men de siste to timer har hun tiltakende sterke smerter i ryggen, av og til med stråling ned i høyre bein, som ikke responderer på opioider. Hun har vesentlig normal nevrologisk undersøkelse, bortsett fra at kraft er vanskelig å vurdere pga. smertene. Hva er rett tiltak nå?",
        "answer_text": "Rask MR eller CT-undersøkelse av thoracal- og lumbalcolumna Rask MR (fortrinnsvis, men er ofte ikke tilgjengelig på natt, og her haster det) eller CT-undersøkelse for å undersøke thoracal- og lumbalcolumna for epiduralhematom eller epiduralabscess. Videre behandling beror på funnene her. Overflytting kan være aktuelt, men det kommer an på funn ved billedundersøkelse. Pasienten har sterke smerter i ryggen etter epidural, eventuelle funn eller mangler av funn ved en nevrologisk undersøkelse vil ikke påvirke sannsynligheten i en grad at en kommer utenom billeddiagnostikk Vi vet ikke om pasienten har en epiduralabscess enda. Det kan bli aktuelt med antibioitika dersom en finner epiduralabscess, og kan være aktuelt å sette inn raskt dersom om pasienten også har et septisk bilde. Epiduralhematom er dessuten mer sannsynlig pga. tid mellom innlagt epiduralkateter og symptomdebut, og at infeksjon er lite sannsynlig så kort tid etter operasjon."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Du er LIS1 ved et lite lokalsykehus. Du har tatt imot en 9 år gammel gutt med smertefull testistorsjon. Han er tidligere frisk, har ingen medikamentallergier. Han spiste yoghurt for en time siden. Anestesilegen har hjemmevakt og må kalles inn. Kirurgisk LIS2 sier hun er klar når anestesien er det og ber deg om å ringe dem. Med tanke på når du skal kalle inn anestesiteamet, hva er mest korrekt om fasterutiner for denne anestesien?",
        "answer_text": "En kan her se bort fra fasterutiner for anestesi Ved testistorsjon og andre tidskritiske tilstander gjelder ikke elektive fasterutiner, men en aksepterer den økte risikoen dette innebærer. Yoghurt regnes for øvrig som fast føde, og ved elektive prosedyrer vil en regnes som fastende 6 timer etter siste inntak. Klare væsker (vann, kaffe, te) kan inntas fram til 2 timer før elektiv operasjon. Helsebiblioteket lenker til e-håndboken for OUS for dette ( https://ehandboken.ous-hf.no/document/129640?preview=true), men det kan finnes lokale rutiner for elektiv faste ved det enkelte sykehus."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Du er LIS1 i kirurgisk mottak. En normalutviklet, tidligere frisk ett år gammel gutt (10 kg) innlegges med 2. grads brannskade langs hele høyre arm og på forsiden av thorax (ca. 15% av kroppsoverflaten). Uhellet skjedde da han dro en kopp med rykende varm te ned fra et bord. Gutten storgråter og har åpenbare smerter. Vakthavende kirurg forordner derfor lidokain (Xylocain®) gel 20 mg/g som smøres over hele det brente området, som så dekkes med bandasje. Etter noen minutter slutter gutten å gråte. Han blir fjern og påfallende og får et generalisert krampeanfall som først stanser etter at diazepam (Stesolid®) er gitt. Hva er sannsynlig årsak til krampene?",
        "answer_text": "Lidokain er gitt i altfor store doser og har gitt sentralnervøs påvirkning og kramper Lidokain absorberes svært effektivt gjennom brannskadet hud, og med store sårflater blir dosen her langt over anbefalte grenser i mg/kg."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Hva er riktigst å gjøre først?",
        "answer_text": "Legge pasienten flatt. Gi adrenalin, 1mg/ml, 0,5 ml intramuskulært i låret og masserer innstikkssted. Ved en alvorlig anafylaktisk reaksjon kan raskt igangsatt adrenalinbehandling være livreddende og skal prioriteres først. Anafylaksi og anafylaktoide reaksjoner skyldes frigjøring av inflammatoriske mediatorer fra mastceller eller basofile celler. Disse mediatorene gir blant annet bronkokonstriksjon, og vasodilatasjon. Adrenalin gir både potent bronkodilatasjon og potent vasokonstriksjon og motvirker dermed begge disse effektene. I tillegg hemmer adrenalin frigjøringen av inflammatoriske mediatorer og dermed det som driver den anafylaktiske reaksjonen."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Hva er videre nødvendig utredning før han skal til operasjon?",
        "answer_text": "Pasienten tenger ikke videre utredning utover normalt anestesitilsyn. Pasienten er relativt ung, normalt EKG, og kommer gående til undersøkelsen. Han er overvektig, men ikke alvorlig overvektig, og har en astma med kjent utløsende årsak og kun behovsmedisinering for denne. For et lavrisikoinngrep som dette er det ikke nødvendig med videre utredning for underliggende alvorlig hjerte eller lungesykdom før anestesi."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Hva er riktig bruk av smertestillende i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Det er ikke indisert med opioider, fokus på aktivitet/mestring. I denne situasjonen er opioider ikke indisert. Man kan selvfølgelig tenke at permitteringen skaper bekymring som påvirker mestringen av smerten hans og han kan ha nytte av å adressere dette. Men den riktige tilnærmingen her fokus på aktivitet/mestring, å fungere best mulig til tross for smerten."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Hvilket alternativ for væsketerapi er riktigst å starte med hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Ringer-acetat, 1000 mL gitt over 30 minutter\nRiktig svar. Ringer fordeler seg i ECV, og initialt stort sett intravaskulært. Innhold av K+ i Ringer er 4.0 mmol/L, Ringer vil derfor tynne ut og senke pasientens kaliumnivå."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til hendelsen?",
        "answer_text": "Forgiftningssymptomer\nRiktig svar. Akutt forgiftning kan arte seg ved plutselig innsettende symptomer som deretter kan gå over av seg selv. Symptombildet i denne saken er best forenlig med dette. I gartnerier kan det benyttes ulike veksthemmende plantevernmidler som kan gi slike forgiftningssymptomer."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "Vil pasientens sykdom på dette tidspunkt kunne godkjennes som yrkessykdom?",
        "answer_text": "Nei, belastningslidelser i muskel-/skjelettapparatet godkjennes ikke som yrkessykdom\nRiktig svar. Belastningslidelser i muskel-/skjelettapparatet finnes ikke på \"Yrkessykdomslisten\", og vil ikke kunne godkjennes som yrkessykdom."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "8 år gammel gutt og hans foreldre kommer til deg som fastlege for å undersøke overdreven blunking, som forstås som tics. Gutten merker ikke at han blunker, og fungerer godt på skole, sosialt og hjemme. Foreldre er bekymret for utvikling av Tourettes syndrom da far har store plager med det. Hvilket tiltak er mest korrekt?",
        "answer_text": "Avdramatisere tics i denne alderen\nVignett beskriver enkle motoriske tics som ikke påvirker funksjon, og det er ikke indikasjon for videre utredning. Hvis tics øker og gir funksjonssvikt vil det være indikasjon for utredning på et senere tidspunkt."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "En 43 år gammel, tidligere frisk, slank mann er henvist fra fastlegen pga. nyoppdaget hypertensjon, med BT 160/95 mmHg. Fastlege har nå startet behandling med angiotensin 2 reseptorblokkeren valsartan (Diovan). Pasienten forteller at han det siste året har hatt en rekke episoder hvor han blir akutt uvel med hjertebank, svette og hodepine. Han har akkurat skaffet seg hjemme-BT måler, og målte under et slikt anfall BT 175/98 mmHg. Fastlegen har allerede tatt noen utredningprøver for mulig sekundær hypertensjon. Aldosteron/renin-ratio tatt før oppstart Diovan var normal, og kort deksametason suppresjonstest tatt rett før poliklinisk time viste normal suppresjon av kortisol. Hvilke ytterligere utredningsprøver bør tas, basert på anamnese og funn?",
        "answer_text": "Metanefriner i plasma\nSykehistorie med «anfallsanamnese» gir mistanke om feokromocytom. Denne tilstanden er mye sjeldnere enn primær hyperaldosteronisme, men denne diagnosen er utelukket hos denne pasienten."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "En 52 år gammel mann får tatt MR av hodet på grunn av hodepine og en 4 cm stor hypofysesvulst blir funnet. Som ledd i utredningen blir det målt en rekke hormoner i en morgenprøver. Man finner: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi TSH 3,8 mIE/L 0,4 – 4,5 Fritt T4 18,2 pmol/L 9,5 – 22,0 IGF-1 6 nmol/L 7 – 27 Veksthormon 3,1 mg/L < 4,4 Prolaktin 12244 mIE/L 53 – 360 LH 2,2 IE/L 0,8 – 7,6 Testosteron 6,0 nmol/L 6,7 – 31,9 ACTH 7,1 pmol/L 2,0 – 11,6 Kortisol 308 nmol/L 120 – 600 Hvordan håndteres pasienten best?",
        "answer_text": "Starte behandling med dopaminagonist\nMakroprolaktinomer responderer vanligvis svært godt på behandling med dopaminagonister med raskt fall i prolaktinnivåer og skrumping av svulsten. Det er svært sjelden disse svulstene behøver fjernes operativt."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Du er LIS på ortopedisk avdeling og har postansvar for en 82 år gammel kvinne som ble operert for hoftebrudd for 15 dager siden. Fra tidligere har hun hatt øsofagitt, og hun bruker omeprazole fast av den grunn. Hun har ikke tidligere brukt bruddforebyggende medikamentell behandling. Det er målt total-25-hydroksy-vitamin D til 56 nmol/L (ref. 50-150 nmol/L). Hva er beste behandling utover tilskudd av kalk og vitamin D?",
        "answer_text": "Zoledronsyre infusjon (bisfosfonat) Beste svar. Zoledronsyre gir bruddforebyggende effekt i lang tid (1-3 år) etter en infusjon, og er dokumentert å gi bruddforebyggende effekt etter hoftebrudd (selv uten forutgående bentetthetsmåling for seleksjon utfra bentetthet), og den gir ikke gastrointestinale bivirkninger."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "En mann på 40 år oppsøker fastlegen på grunn av hjertebank og økt varmefølelse siste halvår. Han har gått noe ned i vekt og føler seg mer sliten enn vanlig. Han har et diffust struma. Pasienten røyker 10-20 sigaretter om dagen. Han har stort sett vært frisk tidligere. Du ordinerer blodprøver og det påvises betydelig forhøyet fritt tyroksin og supprimert tyreoidea stimulerende hormon (TSH), samt forhøyet titer av antistoff mot TSH-reseptor. Hvilken behandling bør pasienten ha?",
        "answer_text": "Thyreostatikum (karbimazol) Pasienten har Graves sykdom ut fra sykehistorie og blodprøvesvar. Karbimazol er da førstevalg av behandling hos de fleste, blant annet fordi det er mer skånsomt enn radiojod hvis pasienten har øyeaffeksjon som exophalmus."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "I akuttmottaket på indremedisinsk avdeling tar dere imot en 74 år gammel mann som fikk diagnosen type 2 diabetes for 7 år siden. Han har i 6-8 uker hatt et illeluktende sirkulært utstanset sår, plantart over 3. metatarsalhode på venstre fot. Diameter er 3 cm og det palperes ned til ben midt i såret hvor det er litt puss. Det er palpabel puls i a. dorsalis pedis og a. tibialis posterior. Hva er riktig tiltak akutt?",
        "answer_text": "Ta prøve til bakteriedyrkning og MR forfot. Start med antibiotika. Riktig svar. Palpasjon av benvev indikerer sannsynlig osteomyelitt. Diagnostiseres med MR. Pga fare for sepsis og at etiologisk agens som oftest er gule stafylokokker startes det med oxacilliner i tillegg til ciprofloxasin pga fare for gram negative staver før dyrkningssvar foreligger."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "En 32 år gammel kvinne adoptert fra Sør-Korea kommer til deg som fastlege til første svangerskapskontroll i uke 12. Kroppsmasseindeks er 25,6 kg/m2, BT 110/70 mmHg. Hba1c 39 mmol/mol (ref. 20-42). Hva er mest korrekt oppfølging av henne med tanke på svangerskapsdiabetes?",
        "answer_text": "Hun bør foreta glukosebelastning i uke 24-28 pga. risikofaktorene: Overvekt, asiatisk opprinnelse og førstegangsgravid over 25 Dette er beste svaralternativ. I henhold til gjeldende retningslinjer er det å være over 25 år som førstegangsfødende, ha KMI over 25 og ha asiatisk opphav alle risikofaktorer som gjør at man bør screenes for svangerskapsdiabetes med glukosebelastning. Hba1c kan brukes frem til uke 16. I henhold til retningslinjene for svangerskapsdiabetes er Hba1c på 48 eller over diagnostisk for diabetes, mens Hba1c mellom 41 og 47 gir økt risiko for svangerskapsdiabetes og kvinnen bør i tillegg til råd om kost og mosjon instrueres i egenmålinger av blodsukker."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "Et nyfødt barn fikk Apgar score 2-3-4 etter 1, 5 og 10 min til tross for at barnelege raskt fikk gitt adekvat ventilering med bag og maske. Navlesnorsblodprøver viste pH 7,00 og base excess (BE) – 13 i arterien og pH 7,02 og BE -12,5 i venen. Hva er diagnosen og prognosen?",
        "answer_text": "Metabolsk acidose. Høy risiko for varig fødselskade Blodverdiene viser metabolsk acidose som passer med lav Apgar score. Apgar score < 5 etter 10 min gir høy risiko for varig fødselskade."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "Du er allmennlege. En frisk førstegangsfødende og normalvektig kvinne på 27 år kommer til svangerskapskontroll i uke 36. Blodtrykket måles til 140/90 mmHg, mens hun tidligere har hatt rundt 115/80 mmHg. Urin stix er negativ. Hun føler seg frisk og kjenner godt med liv. Hva er beste tiltak videre som allmennlege?",
        "answer_text": "Ny blodtrykkskontroll og urin-stix screening om et par dager. Be henne kontakte deg eller sykehuset dersom hun får tegn på sterk pannehodepine, magesmerter eller lite liv. Det er flere grupper kvinner som har økt risiko for preeklampsi, og disse bør tilbys forebygging med lavdose acetylsalicylsyre fra uke 12. Lavose acetylsalcysyre har ingen dokumentert positiv effekt ift. preeklampsiutvikling dersom medikasjonen startes etter uke 16, og dette anbefales derfor ikke. Hypertensjon i graviditeten defineres som ≥140 mmHg systolisk BT og/eller ≥90 mmHg diastolisk BT. Hjerneblødning er en fryktet komplikasjon ved preeklampsi, og autoreguleringen av hjernens blodtrykk virker ikke over 160 mmHg. Antihypertensiv behandling startes derfor hos ellers friske gravide med nyoppstått hypertensjon der systolisk blodtrykk er ca 150 mmHg. Hos kvinner med kronisk hypertensjon vil blodtrykksbehandlingen være mer aggressiv, med tanke på langtidseffekter på endeorganene (nye/hjerte/hjerne etc). Du ønsker ikke vente lenge med å kontrollere kvinnen (og blodtrykket og urinen), da 20% av alle gravide som starter med hypertensjon, etterhvert utvikler proteinuri (evt et annet preeklampsi-tegn i tillegg til hypertensjonen). Alle gravide med risiko for preeklampsi (slik som denne kvinnen med nyoppstått hypertensjon) bør informeres om subjektive symptomer på organsvikt ved preeklampsi (lite liv pga placentarsvikt, (panne)hodepine pga alvorlig hypertensjon og eklampsifare, magesmerter pga HELLP/leveraffeksjon eller abruptio placenta pga placentarsvikt)."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "Du er allmennlege. Kvinne 67 år klager over at hun «kjenner en kul i underlivet» og at «skjeden faller ut». Symptomene hindrer henne i å gjennomføre samleie og skjeden føles tørr. Hun har ingen avførings- eller vannlatingsplager. Hun var hos deg til normal livmorhalsscreening for 1 år siden. Hun hadde menopause 52 år gammel og bruker ikke hormoner. Hva er første trinn videre som allmennlege?",
        "answer_text": "Foreslår abdominal og vaginal undersøkelse for å vurdere årsaken til kulfølelsen Verken allmennlegen eller kvinnen vet sikkert årsaken til underlivsplagene, og abdominal og gynekologisk undersøkelse bør være første tiltak. Det er ikke rimelig å starte med pessarring-behandling før man har undersøkt årsaken til kvinnens plager. Man kan gjerne oppfordre til bekkenbunnstrening, selv om den neppe er effektiv ved store prolapser. Siden kvinnen har lokale urogenitale plager, kan hun anbefales vaginal østrogenterapi (kun kontraindisert hos kvinner med pågående eller tidligere brystkreft med østrogenreseptorer)."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "Du er LIS på en sengepost der dere har fått innlagt inn en 79 år gammel mann med vekt på 48 kg og BMI på 16.5 kg/m2. Han har emfysem. Dere har gjort kostregistrering og til tross for bruk av supplerende næringsdrikk, får han ikke i seg tilstrekkelig næring. Hva er mest riktig som neste tiltak med tanke på ernæringsstatus?",
        "answer_text": "Legge ned nasogastrisk sonde og starte sondeernæring Sondeernæring vil være det riktige valget i denne situasjon. Sammenlignet med TPN er det rimeligere og har mindre komplikasjoner"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "En 23 år gammel mann kommer til ditt legekontor da han føler seg utslitt. Han studerer, men har problemer med å følge undervisningen pga. slapphet. Han forteller at han har gått ned ca 10 kg det siste året. I perioder har han hatt lave magesmerter som har kommet etter måltider, og i det siste også kvalme og oppkast. Avføringen har vært løs i konsistensen, men lys brun av farge. Han er svært tynn, veier kun 52 kg og er 180 cm høy. Ved undersøkelsen er han nokså øm ved palpasjon av abdomen. Hb = 11,0 g/dL (ref. 13,4-17,0), CRP 76 mg/L (ref. < 5). Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Legge ham inn ved sykehuset som ø-hjelp Ja, klart beste alternativ da sykehistorien er blomstrende mht. avansert Crohns sykdom med sannsynlige problematikker som stenoser, abscesser og fistler. Primært trenger han parenteral ernæring, spesielt om kirurgi skulle bli aktuelt."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "Du er LIS-lege i akuttmottak ved et mindre sykehus. En 56 år gammel mann kommer inn med blødning per anum. Han har systolisk blodtrykk på 90mmHg og puls 130/min. Hva skal være første behandlingstiltak?",
        "answer_text": "0 Gi væskebehandling intravenøst Oppgaven tas ut etter sensur jf. psykometrinotat. Væskebehandling er livreddende i denne situasjonen."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "En 26 år gammel tidligere frisk mann søker lege fordi han har vært kvalm og uvel etter en sydentur. Han kom hjem fire dager før han søkte lege. Det ble tatt prøver med tanke på viral hepatitt. • Anti HBs positiv • Anti HBc negativ • HBsAg negativ • Anti HCV positiv • HCV RNA negativ Hva er rett tolkning av labortoriesvarene?",
        "answer_text": "Pasienten har vært smittet med hepatitt C og er vaksinert mot hepatitt B Riktig, kun anti HBsAg taler for vaksinasjon, ikke HBV smitte."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "24 år gammel kvinnelig student kommer til fastlegen med diaré, luftplager og problemer med å holde vekten. Mener hun tåler gjærbakst dårlig. Blodprøver viser DQ2+/DQ8-, positive antistoffer for transglutaminase. Hva er riktig vurdering av funnene?",
        "answer_text": "Mistanke om cøliaki, men det må bekreftes med duodenalbiopsier Riktig, hos voksne kreves histologisk verfisiering."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "En 65 år gammel mann med kjent alkoholisk leversykdom med cirrhose innkommer medisinsk avdeling med spent ascites, moderat ikterisk og med leverencefalopati grad 2-3. Pårørende opplyser at pasienten er blitt merkbart dårligere de siste 4-5 dagene. Hvilken undersøkelse vil mest sannsynlig raskest avklare videre behandlingsvalg?",
        "answer_text": "Diagnostisk ascitespunksjon med telling av leukocytter og nøytrofile Telling av leukocytter/nøytrofile i ascitesvæske gir rask avklaring om det foreligger spontan bakteriell peritonitt."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "En 12 år gammel gutt kommer til deg som fastlege, og mor forteller at han spiser lite. Han pirker mest i maten og har stagnert i vekt til tross for at han har strukket seg 11 cm i høyde siste året. Du får fram at han merker at maten stopper under svelging og han nevner skillingsboller og kjøttmiddager som spesielt vanskelig å få svelgt ned. Drikke er aldri noe problem. Han angir ikke smerte hvis ikke maten stopper helt opp og gulper ikke opp mat. Ellers er gutten frisk med unntak av ganske uttalte allergiske plager. Hva er riktig tiltak?",
        "answer_text": "Henvise til gastroskopi med biopsier Vi mistenker eosinofil øsofagitt (eller kombinasjon med refluksøsofagitt) og trenger gastroskopi med biopsier for diagnosen. I hans unge alder vil undersøkelsen bli gjort i generell anestesi."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "En 68 år gammel kvinne på legekontoret presenterer økende plager med perioder med løs, ofte vanntynn avføring, med opp til 15 tømminger i døgnet. Hun har problemer med å nå toalettet tidsnok ved trang til tømming og plages med lekkasje av avføring. Dette hemmer henne sosialt. Det er ikke synlig blod i avføringen og det er ikke ledsagende smerter eller luftplager. Hun har ikke feber, nattesvette eller vekttap og det synes ikke å være noen relasjon av plagene til spesielle matvarer. Det gjøres ingen funn av patologi ved klinisk undersøkelse. I blodprøver er det normale verdier for hemoglobin, leukocytter, C-reaktivt protein (CRP), natrium, kalium, kreatinin og transferrinmetning. Kalprotektin i avføringsprøve er innenfor normalområdet og test på okkult blødning (Hemofec) er negativ i 3 av 3 prøver. Hva er riktigste tiltak nå?",
        "answer_text": "Ileokoloskopi med biopsier Ileokoloskopi med biopsier av høyre colonhalvdel med tanke på mikroskopisk kolitt. Gastroskopi med duodenalbiopsier kan være riktig senere, men cøliaki debuterer oftest ikke i hennes alder. Utredning av sykdom i tynntarmen er ikke indisert som første undersøkelse. Gallesyremalabsorpsjon kan gi samme symptomer/kliniske bilde, men koloskopi kommer foran i utredningen pga. at man da samtidig usannsynliggjør malign sykdom i colon."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "En 50 år gammel kvinne oppsøker legevakten på grunn av konstante og økende magesmerter i øvre høyre kvadrant av en ukes varighet. Hun er tidligere frisk og har stabil vekt og normal avføring. Ved klinisk undersøkelse er hun afebril, lett trykkøm under høyre costalbue, ikke slippøm og har ikteriske sklera. Blodprøvene viser normale leukocytter, CRP og amylase, men forhøyet bilirubin på 109 umol/L (ref. <15). Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Koledochuskonkrement Smertelokalisasjon, normale infeksjonsparamtre og ikterus gjør dette til mest sannsynlige diagnose."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Intravenøs antibiotika og endoskopisk eller percutan galleavlastning\nSeptisk kolangitt er en livstruende tilstand og skal behandles øyeblikkelig med adekvat antibiotika\nog endoskopisk eller percutan galleavlastning."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Intern herniering av tynntarm\nMest sannsynlig og viktig å tenke på utfra tidligere operasjon og sykehistorie."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige tentative diagnose?",
        "answer_text": "Gallekonkrementutløst pancreatitt\nBåde klinikk og blodprover taler for at dette er korrekt diagnose."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Hva er den mest adekvate håndteringen av denne problemstillingen?",
        "answer_text": "Innleggelse på sykehus med spørsmål om postoperativ infeksjon\nPasienten har ut fra sykehistorien en rimelig mistanke om postoperativ dyp infeksjon. Dette er\nuavklart og hun bør derfor innlegges for adekvat diagnostikk og behandling."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "En 71 år gammel kvinne ble innlagt fra legevakt med akutt magesmerter med akutt debut for 3,5 timer siden. Hun har røkt siden 14 års alder, totalt 42 pakkeår , drikker lite alkohol. Fra tidligere har hun en begynnende KOLS som ikke er medikamentelt behandlet, men har ellers ønsket lite kontakt med helsevesenet. Hun har hatt en tømming med mørk og lett blodtilblandet avføring, hun er kvalm men har ikke kastet opp. Hun har morfinkrevede smerter og angir smerter sentralt i abdomen. Puls 92/min, BT 144/90 mmHg. Ved undersøkelse finner du en påfallende bløt abdomen der funnene dine ikke samsvarer med klinikken. Hva er beste første undersøkelse?",
        "answer_text": "CT abdomen Klinikken passer best med en akutt mesenteriell ischemi, der en påfallende bløt abdomen ved undersøkelse, samt pasienthistorie på røykeanamnese/sannsynlig karsykdom bør vekke mistanken."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "54 år gammel mann kommer til mottak pga. økende epigastriesmerter siste uken. Oppkast flere ganger, takykard og hypotensiv i ambulansen. Ved undersøkelsen har han diffuse smerter i epigastriet og under høyre kostalbue. Han er også øm i nedre del av abdomen. Han blir undersøkt med CT abdomen. Hva feiler det pasienten?",
        "answer_text": "Pancreatitt Fortykket pancreas. Væske omkring. Ingen utvidelse av pancreasgangen."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "En 30 år gammel, ellers frisk, idrettsmann. Spiller fotball i 1. divisjon. Har over et halvt års tid hatt økende smerter i høyre lyske som blir verre ved bevegelse av høyre underekstremitet. Har aldri sett kul i lysken. Ved klinisk undersøkelse er han trykkøm over symfysen og opp langs canalis inguinale. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Tendinitt eller osteitis pubis. Både anamnese, symptomer og kliniske funn støtter dette."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "En 66 år gammel mann kommer inn til akuttmottaket pga magesmerter i 3-4 døgn, det startet med noe murring i nedre venstre del. Avføringen har vært bløtere og hyppigere enn vanlig og han har lagt merke til noe blod. Han føler seg medtatt og svett. Ved undersøkelse er han febril (temp 38,1 ), og abdomen er lett distendert. Det er trykk- og slippømhet i venstre nedre kvadrant, ingen patologiske funn i lysken. Ved rektal eksplorasjon noe bløt avføring med friskt rødt blod på hansken. CT viser veggfortykkelse i colon sigmoideum og divertikler med uttalt betennelseaktivitet omkring. Han ble utskrevet etter 2 dagers observasjon. Hvordan skal pasienten best følges opp videre?",
        "answer_text": "Koloskopi Riktig svar. Beste måte å utelukke at veggfortykkelsen i sigmoideum er tumor, evt sigmoidoskopi er alternativ."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "41",
        "question_text": "En 44 år gammel mann kontakter fastlegen på grunn av diffuse magesmerter. Plagene kommer uavhengig av matinntak. Han har hatt et vekttap på 6 kg siste 6 måneder, til tross for at han mener hans energiinntak har vært uendret. Pasienten hadde de samme plagene for 1 år tilbake, men de er nå mer uttalte. Gastroskopi + ileokoloskopi 6 måneder tilbake var normale. Han fikk da diagnosen irritabel tarm syndrom. Har ellers nå som tidligere varierende hard og løs mage. Blodprøver viser normal Hb og CRP, mens bilirubin er 41 umol/L (ref. < 25) og ALP 230 U/L (ref. <105). Pga. mistanke om alvorlig sykdom med mulig prognosetap henvises pasienten gastroenterologisk enhet som pakkeforløp. Hvilket tiltak bør iverksettes først?",
        "answer_text": " Henvise til CT abdomen med prioritet (etter pakkeforløp) Anbefalt undersøkelse."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Du er fastlege for en kvinne på 82 år som nylig ble diagnostisert med mild demens ved Alzheimers sykdom. Hun bor i omsorgsbolig og får hjelp av hjemmesykepleien til medisiner, men er ellers selvhjulpen og sprek. Da sønnen kom på besøk i dag, var hun oppkavet, gjentok spørsmål om og om igjen og virket innimellom veldig søvnig. Sønnen har ikke sett henne i denne tilstanden tidligere. BT 125/82 mmHg, puls 72/min. CRP 14 mg/L (ref. <5). Urin stix viser utslag på leukocytter og nitritt, ellers negativ. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Innleggelse i sykehus for utredning og behandling Pasienten har kjent demens og har nå fått delirium som manifesterer seg som somolens. Deliret kan være forårsaket av urinveisinfeksjon, men kan også være forårsaket av annen interkurrent sykdom. Positiv urin stix og asymptomatisk bakteriuri er vanlig hos eldre. Derfor er riktig tiltak er å legge pasienten inn i sykehus for utredning og behandling."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Du er LIS1 i akuttmottaket og tar i mot en kvinne på 86 år fra et sykehjem. Hun er henvist pga. somnolens og redusert allmenntilstand, har demens av moderat grad og hypertensiv hjerte- og nyresykdom. SaO2 er 92%, respirasjon 26 per minutt og hun er afebril. Klinisk undersøkelse viser lett knatring basalt over lungene. CRP 20 mg/L (ref. <5), røntgen thorax er negativt, EKG er uendret og blodprøver er ellers normale. Hva er korrekt videre håndtering?",
        "answer_text": "Det er usikkert hva som feiler henne og hun bør observeres over natten med systematiske observasjoner av vitale funksjoner RIKTIG: Det er vanskelig å vite hva som er årsak(er). Det kan være mild forverring av hjertesvikt og en infeksjon som ikke nødvendigvis trenger antibiotika, men også noe som utvikler seg til å bli mer alvorlig. Somnolens er et alvorlighetstegn."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Pasienten er en 86 år gammel kvinne som er behandlet for en depresjon i 3 år med escitalopram 20 mg (SSRI). Hun har hatt god effekt av behandling og har det nå ganske bra bortsett fra svimmelhet når hun reiser seg. Hun har ankelødemer, ellers normal klinisk undersøkelse. Blodtrykk 115/70 og er eutyreot. Du gjør en legemiddelgjennomgang. Øvrige medisiner: • amlodipin (Ca- antagonist) 10 mg x 1 • levotyroksin (thyroxin) 100 mcg x 1 Hvilke endringer er riktig å gjøre av disse legemidlene?",
        "answer_text": "Trappe ned og seponere escitalopram, seponere amlodipin. RIKTIG: Trolig trenger hun ikke disse to legemidlene - som da kan gi mer skade enn nytte."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "En 74 år gammel mann med kjent myelomatose siste 5 år men uten andre sykdommer, legges inn i medisinsk avdeling tiltrengende øyeblikkelig hjelp på grunn av et halvt døgns sykehistorie med høy feber over 39,0○C. Samtidig har han fått hoste, men kun sparsomt purulent ekspektorat. Respirasjonsfrekvens er 24/minutt, basalt venstre lunges bakflate hører man inspiratoriske knatrelyder. Hvilken mikrobe er mest sannsynlig årsak til infeksjonen?",
        "answer_text": "Pneumokokker Pasienter med myelomatose utvikler hypogammaglobulinemi slik som denne pasienten, man er da disponert for infeksjoner med kapselkledde mikrober. Pneumokokker er derfor riktig svar."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "En 35 år gammel kvinne kontakter sin fastlege fordi hun og mannen ønsker å få barn. Fra tidligere har hun kjent homozygot faktor V Leiden mutasjon og da hun var 32 år fikk hun en spontan lungeembolus og ble derfor satt på antikoagulasjonsbehandling med det direkte virkende orale antikoagulasjonsmiddelet (DOAK) apiksaban. Hvilket tiltak bør fastlegen iverksette med tanke på hennes antikoagulasjonsbehandling?",
        "answer_text": "Bytte til enoksaparin (DOAK) nå eller ved bekreftet graviditet Lavmolekylært heparin er foretrukket antikoagulasjon i svangerskap. Det er ingen sikker konsensus hva som er beste tidspunkt å endre fra DOAK til enoksaparin. Dette bør diskuteres med pasienten. Det kan være plagsomt med subkutane injeksjoenr på ubestemt tid når man ikke vet hvor lang tid det tar før man blir gravid og mange vil derfor foretrekke å gjøre hyppig graviditetstesting for å bytte straks graviditeten er et faktum."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "En 37 år gammel kvinne blir innlagt med mistanke om lungeemboli. Hun er tidligere frisk, men kan fortelle at hun tidligere har hatt to spontane aborter. Lungeemboli diagnosen verifiseres ved CT thorax. Blodprøver før start av behandling viser følgende verdier: Hemoglobin g/dL 11,8 11,7-15,3 MCV fL 94 82-98 Leukocytter 109/L 8,1 3,6-9,3 Nøytrofile granulocytter 109/L 5,0 1,5-6,0 Lymfocytter 109/L 2,7 1,1-3,3 Trombocytter 109/L 115 145-387 CRP mg/L 4 <5 Protrombintid, INR 1,1 0,9-1,2 Aktivert partiell tromboplastintid (APTT), s 60 22-30 Hvilken bakenforliggende tilstand bør man vurdere å utrede for?",
        "answer_text": "Antifosfolipid syndromet Ved trombose og svangerskapskomplikasjoner bør en vurdere å utrede for antifosfolipid syndromet. Eventuelt tilstedeværelse av lupus antikoagulantia forlenger fosfolipidavhengige koagulasjonstester inkludert APTT."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "En 78 år gammel mann kommet til deg på ditt fastlegekontor. Han fikk for omtrent ett år siden diagnostisert en dyp vene trombose (DVT) i venstre underekstremitet som strakte seg opp til lyskebåndet, og er etter dette blitt behandlet med apiksaban (en DOAK). Han kommer nå med hevelse, lett hudkløe og smerter i samme ekstremitet. Ved inspeksjon ser du ukarakteristiske hudforandringer som minner om eksem, tydelige åreknuter og lett ødem i fotbladet på venstre side. Hvilken diagnose er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Pasienten har utviklet et post-trombotisk syndrom Posttrombotisk syndrom betegner den tilstanden som oppstår når en blodpropp i under ekstrimitet har forringet veneklaffene eller ført til arrdannelse i de dype venene slik at det forstyrrer den frie blodstrømmen. Det er en kjent komplikasjon til gjennomgått DVT. Tilstanden medfører økt innvendig trykk i venene, og dermed staseforandringer. • Symptomer er hevelse i affisert under ekstrimitet, spesielt i legg- og ankelregionen • Det inntreffer fargeforandring hvor huden blir blågrå eller brunlig misfarget • Det oppstår ofte eksem og sårdannelser i huden, og noen får plagsom hudkløe • Mange får varierende grader av smerter eller tyngdefornemmelse i benet"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "En 24 år gammel kvinne kontakter fastlegen fordi hun har blitt økende trettbar de siste månedene. Hun er tidligere frisk. Blodprøver viser: • Anemi med Hb 9,5 g/dL (ref 11,7-15,3), retikulocytter like over nedre normalgrense og MCV 95 fL (ref. 82-98). • Leukocyttene 3,2 x 109/L (ref 3,5-9) og nøytrofile granulocytter 0,3 x 109/L (ref 1,5-7,0). • Blodplatene 35 x 109/L (ref. 145-350). Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Aplastisk anemi Lave verdier av både erytrocytter, nøytrofile og blodplater viser at man har en generell beinmargsvikt/produksjonssvikt. Ved jernmangel ville jeg vente at anemien er mikrocytær og den rammer ikke alle tre cellerekker på denne måten, ved vitamin B12 mangel ville jeg ventet at den var makrocytær og ved Hodgkins sykdom ville jeg ventet glandelsvulst."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "En 35 år gammel tidligere frisk kvinne har i flere år vært plaget med kraftige menstruasjonsblødninger. Hun har fått økende slapphet, og det blir målt en Hb på 9,5 g/dL (ref.11,7-15,3). Det blir tatt et blodutstryk (se bilde). Hva viser blodutstryket?",
        "answer_text": "Hypokrome og mikrocytære erytrocytter. Vignetten bør gi mistanke om mulig jernmangelanemi. Dette blir bekreftet av blodutstryket som viser hypokrome og mikrocytære erytrocytter."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Som fastlege har du fjernet en pigmentert lesjon fra leggen til en kvinne på 78 år. Hun er antikoalgulert med apiksaban (DOAK) på grunn av paroksystisk atrieflimmer, ellers er hun frisk. Patologen skriver følgende i sin vurdering av lesjonen: \"Hud med melanom, superfisiell spredingstype, radial vekstfase. Breslow tykkelse 1,1 mm, Clark 3. Ikke sett mitoser eller ulcerasjon. Fritt eksidert med minste avstand til reseksjonsrand 1,2 mm.\" Hva er beste håndtering av denne problemstillingen?",
        "answer_text": "Du henviser pasienten til kirurg/plastikkirurg for utvidet eksisjon. Ja, pasienter med melanom skal alltid henvises til (plastikk)kirurg for utvidet eksisjon og evt vaktpostlymfeknutekirurgi."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Du jobber som fastlege. En 36 år gammel tidligere hudfrisk kvinne har hatt utslett rundt munn og også litt rundt øyne til og fra i over ett år. Hun har brukt hydrokortison og ulike fete kremer som ikke har hjulpet noe. Hun har heller blitt verre over tid. Hvilken behandling er mest hensiktsmessig å anbefale pasienten?",
        "answer_text": "En krem som inneholder pimekrolimus (calcineurinhemmer) eller azelainsyre (aknemiddel). Pasienten har perioral dermatitt. Dette er gode behandlingsalternativer ved tilstanden. Vignetten beskriver en ung kvinne med et kronisk utslett som involverer hud rundt munn. Bildene viser typiske lesjoner med erythematøse papler rundt munn med utsparing inn mot lepperødt, samt ved øye. Tilstanden er vanlig og alderstypisk. Det er flere behandlingsalternativer, men de to oppgitte alternativene i det rette svaret er to av de mest brukte. Preparatene i de andre svaralternativene er uten virkning ved tilstanden."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "53",
        "question_text": "I utklippet fra svar-rapporten finnes mange opplysninger om pasientens basalcellecarcinom. Hud (hodebunn) med basalcellekarsinom. Type: Nodulært. Tykkelse: 3 mm. Sidereseksjonsrand: Tumor når ut til randen. Avstand til reseksjonsrand i dypet: 4 mm. Hvilken opplysning er viktigst for den videre oppfølging av pasienten med tanke på utvidet eksisjon?",
        "answer_text": "Tumor når ut til siderand. Dette tilsier utvidet eksisjon, uansett vekstmåte eller tumortykkelse."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "En 24 år gammel aleneboende mann har utviklet voldsom kløe overalt på kroppen etter han kom hjem fra en backpack-tur rundt i Europa for en måned siden. Særlig plaget med kløe i skrittet og med kløe som går utover nattesøvnen. Han er tidligere hudfrisk. Du finner rikelig med ekskoriasjonsmerker på trunkus, armer og ben. Flere steder ser du væskende erosjoner og krustebelegg, og mellom fingre og på genitalia flere små pustler og lineære, tørre, små forandringer i huden. Hvilken behandling er mest hensiktsmessig å gi denne mannen?",
        "answer_text": "Anti-parasittært middel som topikal behandling. Ja, mest sannsynlig er dette skabb, og de små lineære, tørre forandringene i huden kan være skabbganger. Diagnosen bør verifiseres ved at en skabb fiskes ut fra huden med en kanyle, og sees på i mikroskopet. I tillegg foreskrive topikale steroider med antiseptikum (f.eks. Betnovat med chinoform)."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "55",
        "question_text": "En mann på 44 år er blitt anemisk i forbindelse med behandling for akutt leukemi. Han får en enhet SAG-blod. Ca. 30 minutter etter at transfusjonen er avsluttet klager mannen over frysninger og kvalme. Temperaturen er steget fra 36,8 oC til 38,2 oC. Blodtrykket er stabilt og pasienten har ingen smerter eller andre symptomer. Det er ingen funn ved klinisk undersøkelse. Supplerende undersøkelser ved Blodbanken viser følgende: Screening for irregulære blodtypeantistoffer Direkte antiglobulintest Blodprøve tatt før transfusjonen Negativ Negativ Blodprøve tatt etter transfusjonen Negativ Negativ Hva er den mest sannsynlige forklaringen på mannens plager?",
        "answer_text": "Febril non-hemolytisk transfusjonsreaksjon Sykehistorien er typisk for dette: temperaturstigning > 1oC uten infeksjonstegn, negativ screening og direkte antiglobulintest."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "56",
        "question_text": "Et foreldrepar på fastlegekontoret ønsker råd om hvorvidt deres 13 år gamle sønn skal få koronavaksine. Gutten har fulgt vaksinene i Barnevaksinasjons-programmet unntatt MMR (meslinge-kusma-røde hunder) vaksinen. Mor ønsker nå at han skal vaksineres mot SARS-CoV2, mens far er skeptisk og argumenterer med at gutten jo ikke fikk meslinger til tross for at han gikk i barnehage fra 2 års alder og at det faktisk var ett tilfelle av meslinger i lokalmiljøet den gangen. Hva er mest sannsynlige forklaring på at gutten ikke fikk meslinger?",
        "answer_text": "De andre vaksinerte barna i barnehagen ga ham indirekte beskyttelse Flokkimmunitet er svært viktig for å unngå endemisk meslinginfeksjon"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "60 år gammel mann med mekanisk aortaventil siste 3 år innlegges. En uke før innleggelsen hadde han puss-sekresjon fra inngrodd tånegl, fem dager seinere feber, frostanfall, hodepine, magesmerter og tungpust. Funn: diastolisk bilyd grad 4/6, redusert ventilklikk, inspiratoriske knatrelyder basalt over begge lunger, multiple ekkymoser under begge fotsåler. Hvilke to supplerende undersøkelser er de viktigste for å stille riktig diagnose?",
        "answer_text": " Ekkokardiografi og blodkulturer Ekkokardiografi og blodkulturer er de to undersøkelsen som hver for seg og sammen bidrar mest til å stille diagnosen endokarditt i henhold til de diagnostiske kriteriene, CRP gir liten tilleggsinformasjon, EKG og røntgen thorax er uten verdi for diagnosen, men kan avdekke komplikasjoner."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "I akuttmottak ved et mindre lokalsykehus mottar du en 20 år gammel jente som er urolig og sløv. Hun kom hjem fra 2 ukers ferie i Tanzania 3 uker tidligere og har hatt svingende feber i 3 dager. Det siste døgnet har hun blitt påfallende irritabel og sovet mye av tiden. Hun har diare og mørk, rød urin of har kastet opp kaffegrutliknende mageinnhold. Puls 130, respirasjonsfrekvens 21, Blodtrykk 120/80 mmHg og temperatur 38.5oC. Hun er ikke nakkestiv. Blodprøver tatt før innkomst i tabellen. Analyse Svar Referanseområde CRP 21 mg/L < 4 mg/L Kreatinin 201 µmol/L 45-90 µmol/L Trombocytter 42 x 109/L 165 - 387 x 109/L Hemoglobin 10,1 g/dL 11,7 - 15,3 g/dL Hva er det viktigste tiltaket å gjøre først?",
        "answer_text": "Artesunat eller kinin  (malariamidler) Sykehistorie og funn er forenelige med alvorlig falciparummalaria som utvikler seg raskt og har høy dødelighet. Sesis kan ikke utelukkes, men det haster mer med å få iverksatt effektiv malariabehandling. Klorokin virker ikke tilfredstillende og det bør gis behandling med kinin, eller aller helst artesunat. Disse midlene må oftest skaffes fra apotek eller beredskapslager ved større sykehus."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "En nyutdannet lege som er oppvokst i et land der hepatitt B forekommer endemisk, stikker seg på en brukt kanyle. Kanylen har vært brukt på en pasient som er smittsom med hepatitt B. Blodprøver av legen 6 uker senere viser: HBsag negativ, antiHBs positiv, antiHBc positiv, anti-HCV negativ. Hva er riktig tolkning av prøvesvarene?",
        "answer_text": "Legen har tidligere gjennomgått hepatitt B, ikke hepatitt C smittet Ved aktuell hepatitt B smitte blir først antiHBc positiv. Det tar lengre tid før HBsAg blir positiv. Ved vaksinering blir bare anti HBs positiv. Anti-HCV-er negativ i en prøve 6 uker etter eksponering for en pasient der det ikke er påvist hepatittsmitte. Det er lite sannsynlig at legen er smittet med hepatitt C."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "En 72 år gammel mann er innlagt i medisinsk avdeling på grunn av akutt hjerteinfarkt. Dagen etter innkomsten i sykehuset får han økende feber, hoste og ekspektorat. Han er dessuten desorientert. Respirasjonsfrekvens 32. Det høres knatrelyder over nedre og midtre deler av begge lungefelt. Røntgen thorax viser infiltrat mediobasalt på begge sider. Han har ingen kjente allergier og normal nyrefunkjon. Hvilken antibiotikabehandling skal man starte i henhold til nasjonale retningslinjer i Norge?",
        "answer_text": " Penicillin G i.v. + gentamicin i.v. Det foreligger en samfunnservervet pneumoni fordi den oppstår før 48timers opphold i sykehus. Hvis en vurderer alvorlighetsgraden, viser opplysningene også at det er en alvorlig pneumoni. I begge tilfelle sier retningslinjene at en skal gi kombinasjon av penicillin G i.v og gentamycin i.v."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "61",
        "question_text": "En 78 år mann kommer til deg på legekontoret med tung pust ved anstrengelse som gir seg i hvile. Har vært plaget med dette i 2-3 mnd. Siste tid har han også hatt retrosternal svie i bakker . Tidligere har han vært frisk. BT er 165/93 mmHg, puls 75/minutt, regelmessig, han har ingen knatrelyder over lunger, men han har systolisk ejeksjonspreget bilyd grad 3/6 med utstråling til carotis, uten hørbar 2. tone. Hva er den viktigste undersøkelsen for å få avklart årsaken til pasientens plager?",
        "answer_text": "Ekkokardiografi Riktig svar. Ekkokardiografi vil kunne bekrefte mistanken om alvorlig aortastenose og utelukke hjertesvikt og eller"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Hvilken viktigste endring bør gjøres med hennes medikasjon for å senke hennes hjerte-karisiko?",
        "answer_text": "Skifte ut acetylsalisylsyre med ny oral antikoagulasjon (NOAK)\nRiktig: hun har en CHADS vasc skår på 5 som tilsvarer nesten 10% risiko for embolisk hjerneslag i året. NOAK vil redusere denne risikoen med > 50%."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "64",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige arytmidiagnose?",
        "answer_text": "Atrioventrikulær nodal reentrytakykardi (AVNRT)\nRiktig svar. Det er typisk for AVNRT at P-bølgen kommer like etter QRS (<70 ms) og at den er negativ i II, III og aVF fordi atriene aktiveres nedenfra."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "En 35 år gammel mann er bekymret for hjertekarsykdom og ønsker forebyggende behandling. Han har lest på internett om kolesterol og nevner at han spesielt har merket seg at det i familier kan gå i arv. Han opplyser at ektefellen til hans søster nylig gjennomgikk et stort hjerteinfarkt. Etter dette ble han satt på tabletter mot høyt kolesterol (statin) for å forebygge nye hendelser. Han er fysisk aktiv uten begrensning. Status presens u.a. , BT 140/75 mmHg, puls 75 regelmessig. Normalt EKG. Totalkolesterol 4,9 mmol/L (ref. 3,3 -6,9), HDL 1,5 mmol/L (ref. 0,8-2,1), LDL 2,8 mmol/L (ref. 1,4-4,7) mmol/l. HbA1c 40 mmol/mol. (ref. <42) Du er i ferd med å ringe pasienten for å opplyse om prøvesvar og å gi dine råd. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Berolige om at han ikke har familiær risiko og ellers lav hjertekar-risiko Generelle livsstilsråd gir alltid mening."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "En 73 år gammel mann med overvekt og hypertensjon er til kontroll hos fastlegen. Han har rimelig god form og går tur uten begrensning i yteevne. Han har nylig gjentatte ganger hatt forhøyet BT og dette er bekreftet med 24 timers BT registrering. Ved undersøkelse finner fastlegen BT 155/95 mmHg. Han bruker allerede Atorvastatin 80 mg x 1, lisinopril (ACE hemmer) 20 mg x 1 med 25 mg hydroklorthiazid (diuretikum) og amlodipin (kalsiumblokker) 10 mg x 1. Blodprøver viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Kreatinin 95 µmol/L 60 - 105 Na 141 mmol/L 137 - 145 Kalium 3,9 mmol/L 3,6 - 4,6 Hvilket medikament vil best kunne senke pasientens blodtrykk i tillegg til de han står på?",
        "answer_text": "Spironolakton (aldosteronantagonist) Riktig. Gir god BT senkning i tillegg til ACEH, Thiazid og calciumantagonist ved behandlingsresistent hypertensjon og er fjerde medikament anbefalt av ESC guidelines for hypertension 2018."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "En 76 år gammel dame kommer til legekontoret med smerter i venstre hofte og setet de siste åtte måneder. Hun sier hun får smerter på vei opp igjen til huset etter å ha hentet avisen i postkassa. Hun har kjent diabetes og hypertensjon. Hun sluttet å røyke for 7 år siden. Når du undersøker henne, kjenner du svak puls i lysken og muligens i knehasen på venstre side, du kjenner gode pulser på høyre side. Hvor har hun mest sannsynlig en arteriell stenose?",
        "answer_text": "Venstre arteria iliaca communis Riktig svar. Smerter i det anatomiske området som svarer til blodforsyningen fra venstre arteria iliaca communis."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "En 75 år gammel kvinne kommer på legekontoret og er bekymret fordi hennes bror har fått påvist et abdominalt aortaaneurisme. Hun røyker og bruker ingen medikamenter. Du finner BT 150/95 mmHg og en uøm pulsatil oppfyllning i hennes abdomen. Ved ultralyd finner du et lumbalt aortaaneurisme 48 mm i diameter. Du forteller henne at hun har et abdominalt aortaaneurisme, som kan være arvelig. Du beroliger henne med at utvidelsen er under behandlingsgrensen, men ber henne samtidig om å unngå tunge løft, og oppfordrer henne til røykeslutt. Du forordner statin og platehemmer (Albyl-e). Hvordan håndteres dette best videre?",
        "answer_text": "Henvisning til karkirurgisk poliklinikk for videre oppfølging der, avtale ny konsultasjon om 14 dager Sykehistorien tyder på at pasienten kan ha en arvelig variant av AAA, slik at hun kan ha høyere vekstrate og høyere rupturfare. Hun kan ha hypertensjon som skal behandles. Hun bør derfor følges tett og vurderes mht operativ behandling ved rask vekst."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "En 79 år gammel mann som er operert med aortakoronar bypass for 10 år siden, sluttet da å røyke og har siden operasjonen brukt kolesterolsenkende medisiner, betablokker og acetylsalisylsyre. Han har den siste måneden blitt både svimmel og får brystsmerter når han er ute og jobber i hagen. Hos fastlegen er han smertefri og har svak puls i venstre arm. Blodtrykk måles til 90/50 og 130/80 mmHg i henholdsvis venstre og høyre arm. EKG i hvile viser sinus rytme, og ingen iskemi. Hva er den mest sannsynlige årsaken til hans asymmetriske blodtrykk?",
        "answer_text": "Subklaviastenose Reversert flow i LIMA graftet etter subklaviastenose er en sjelden årsak til svimmelhet og residiv av angina pectoris, men subclaviastenose alene kan også gi nedsatt blodtrykk i arm, og subclavian steal fenomen med svimmelhet ved armbruk. Restenose av koronararterier er vanligste årsak til residiv angina. Aortadisseksjon gir oftest mer akutte og konstante symptomer. Carotisstenose kan gi svimmelhet men ikke angina eller blodtrykksforskjell i armene."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "En 63 år gammel mann som er uførepensjonert med alvorlig KOLS kommer til kontroll hos deg som fastlege. Han bruker som eneste behandling et kombinasjonspreparat med langtids beta-2 agonist + kortikosteroid morgen og kveld, men føler det hjelper lite. Han blir tungpustet av å kle av og på seg, og går sjelden ut. Han sluttet å røyke for 2 år siden. Du tar en spirometri på legekontoret (volum tid kurve som vist på bildet). Av utskriften ser du at FEV1 er 0,81 liter (18%), FVC er 2,40 liter (48%). Hva er anbefalt å gjøre videre?",
        "answer_text": "Henvise til lungemedisinsk poliklinikk med spørsmål om indikasjon for langtids oksygenbehandling Han har svært alvorlig KOLS, og blir tungpustet av selv små antrengelser. Det er betydelig sjanse for at han har kronisk respirasjonssvikt og kan være aktuell for langtids oksygenterapi. Dette bør vurderes ved måling av arterielle blodgasser."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "73",
        "question_text": "En 65 år gammel mann ankommer legevakten med tungpust som har økt over noen dager. Han er afebril og smertefri. Ved klinisk undersøkelse er det dempning ved perkusjon og nedsatt respirasjonsslyd basale deler av høyre lunge. Hva er mest sannsynlige årsak?",
        "answer_text": "Pleuravæske Klinisk undersøkelse tyder på høyresidig pleuravæske."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "74",
        "question_text": "En aldri-røykende 30 år gammel mann har i 2-3 måneder hatt feberfølelse og tørrhoste. Halsprøve for streptokokksykdom og antigen test har vært negative. Han er tidligere frisk og bruker ingen faste medisiner. Han har fått noen flekker på leggene (bildet), og det er lett ankelhevelse. Hva er den mest sannsynlige diagnosen?",
        "answer_text": "Sarkoidose Bildet viser erythema nodosum, og det er ikke uvanlig som ledd i Løfgren syndrom ved sarkoidose."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "75",
        "question_text": "En 18 år gammel kvinne opprinnelig fra Somalia, kom til Norge som flyktning for 5 måneder siden. Hun hadde meslinger 5 år gammel, og bruker ingen faste medisiner. Den siste måneden har hun gått ned i vekt fra 59 kg til 51. Hun har merket store ømme halsglandler på høyre side av halsen, og har hatt hoste de siste dagene. Fastlegen har bestilt et røntgen av lungene som er vist under. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Tuberkulose Opphavsland tyder på betydelig risiko for tuberkulose, videre viser rtg thorax kaverne lignende struktur og ensidig infiltrat høyre side, typisk for tuberkulose."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "76",
        "question_text": "En 40 år gammel rusmisbruker, for tiden i legemiddelassistert rehabilitering (LAR), kommer inn på sykehus med feber og litt smerter i brystet. Det tas et røntgen thorax som tyder på store mengder pleuravæske på venstre lunge. Du mistenker empyem, og ved pleuradrenasje ses det mørkegul væske som flyter langsomt. Hvilken test vil gi hurtig avklaring om dette mest sannsynlig er et empyem?",
        "answer_text": "pH måling av pleuravæsken pH < 7,2 i pleuravæsken anses som en svært sterk indikator på at det foreligger et empyem, selv om det i enkelte tilfeller (som ved revmatoid artritt) kan være anndre årsaker."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "77",
        "question_text": "En 63 år gammel mann kommer til fastlegen og ber om å få tatt en spirometri. Han har problemer med å følge kona på tur i skogen pga dårlig pust. Tabellen nedenfor viser resultatet av spirometrien. Forventet Pasientens resultat  Prosent av forventet FVC 4,1 liter 3,0 liter 73% FEV1 3,2 liter 1,9 liter 59% FEV1/FVC 0,63 Hva er riktig tolkning av denne spirometrien?",
        "answer_text": "Spirometrien er obstruktiv Riktig. Funnet av FEV1/FVC < 0,7 er forenlig med obstruksjon."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "78",
        "question_text": "En 19 år gammel mann med astma kommer til kontroll hos fastlegen. Han er tidligere satt på salbutamol (selektiv beta2 agonist) spray til bruk ved behov og formoterol (selektiv beta2 agonist) + budesonid pulverinhalator fast morgen og kveld. Sykdommen er relativt stabil. Ved samtalen framkommer at han nok slurver med medisinene og oftest glemmer å bruke pulverinhalatoren. Sprayen tar han kun ved symptomer, i snitt en til to ganger hver dag. Han lurer på om han egentlig trenger pulverinhalatoren siden han er såpass lite plaget. Hva er det best å gjøre med hans astmabehandling?",
        "answer_text": "Slutte med salbutamol spray men beholde pulverinhalatoren Riktig svar. Ved å ta fra ham salbutamol vil man tvinge ham til å ta formoterol + budesonid når han merker symptomer, dvs ved behov. Nye retningslinjer åpner for å gi formoterol+ inhalasjonsteroid kombinert i én inhalator kun ved behov. Det sikrer at pasienten får i seg inhalasjonsteroidet som er den beste medisinen ved astma. Formoterol har en raskt innsettende ß2-effekt på nivå med salbutamol og kan i praksis derfor erstatte salbutamol hos denne pasienten med mild til moderat astma."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "En 68 år gammel kvinne med lett kols har nylig fått påvist ikke-småcellet lungekreft (adenocarcinom, 2.5cm tumor sentralt i høyre underlapp, uten lymfeknute- eller fjernmetastaser, EGFR mutasjon positiv), klinisk stadium I. Hun er mentalt adekvat, oppegående, selvhjulpen, uten annen kjent sykdom eller spesiell medikasjon Hva er anbefalt behandling for denne tilstanden og pasienten?",
        "answer_text": "Lobektomi høyre underlapp Riktig svar. Krefttilstanden er begrenset og teknisk operabel. Tross hennes lettgradige kols, er hun mest sannsynlig medisinsk operabel, hvorfor operasjon med lobectomi høyre underlapp oppfattes som beste/anbefalte behandling (uavhengig av tumormarkøranalyser)"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "Hva er den mest korrekte tolkning av blodgassen?",
        "answer_text": "0 Kronisk respirasjonssvikt og metabolsk alkalose\nOppgaven tas ut etter sensur jf. psykometrinotat.\nRiktig svar. Kompensert kronisk hyperkapnisk respirasjonssvikt gir oftest pH < 7,4 og BE ca + 10.\npH > 7,4 og BE > + 10 indikerer en vesentlig komponent av metabolsk alkalose. Hypokalemi og /\neller bidragende hypokloremi grunnet Furix bruk, er den vanligste årsak for en metabolsk alkalose\ni slik setting."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "Hvilken medikamentkombinasjon bør seponeres midlertidig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Metformin+ACE-hemmer\nKan gi betydelig økning i kreatinin og risko for laktacidose særlig ved på forhånd redusert\nnyrefunksjon. Størst risiko for eldre og skrøpelige personer."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "Hva er viktigst i den videre håndtering av denne pasienten?",
        "answer_text": " Kontakte vakthavende lege ved nyreavdelingen pasienten tilhører for råd\nRiktig svar. Det skal tas PD væske til celletelling og dyrkning på riktig måte, og antibiotika skal gis\netter retningslinjer og intraperitonealt, hvis det er økt antall celler i PD væsken. PD peritonitt\nbehandles med intraperitoneal antibiotika, ikke intravenøs. Blodkulturer kan godt være negative\nved peritonitt og det kan uansett ta for lang tid å vente på resultatet. Ved mistanke om PD\nperitonitt er det riktig å snakke med nefrolog før man eventuelt konsulterer gastrokirurg eller\nrekvirerer CT abdomen."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hva bør fastlegen gjøre nå, i lys av pasientens hjemmemålinger av blodtrykket?",
        "answer_text": "Riktig er 24-timers ambulatorisk blodtrykksmåling for å bekrefte eller ekskludere en maskert ukontrollert hypertensjon. Viktig a bekrefte denne diagnosen, som krever behandling. Spironolakton kan øke kalium enda mer og bør brukes her kun med stor forsiktighet bare etter bekreftelsen av maskert hypertensjon. Bør ikke ignorere hjemmemålingene pga mulig maskert hypertensjon. Sjekk pasientens måleteknikk på kontoret dersom mistanke om noen feil."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hva er sannsynligste mekanisme bak denne akutte nyreskaden?",
        "answer_text": "Riktig svar. Sykehistorie, lavt BT + ACE-hemmer, neg u-stix og lav u-Na trekker alle mot prerenal årsak."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "N/A",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlig årsak til hans akutte nyreskade?",
        "answer_text": "Riktig. Høy CK sammen med sykehistorie med immobilisering på varmt gulv/trykkskade gjør dette med sikkerhet til en vesentlig årsak."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "En 58 år gammel kvinne med hypertensjon i 20 år og type 2 diabetes i 5 år utvikler ødemer i underekstremitetene i løpet av en ukes tid og oppsøker fastlegen. Han finner BT 152/88 mmHg, normale funn over cor og pulm, blodprøver viser: kreatinin 64 µmol/L (ref. 45-90), karbamid 6 mmol/L (ref. 3,1-7-9),albumin 23 g/L (ref. 38-52) og total kolesterol 10,2 mmol/L (ref. 3,9-7,8) Det er 4+ albumin på urin stiks, ellers negativ. Hva er den sannsynlige årsaken til hennes ødemer?",
        "answer_text": " Nefrotisk syndrom Kombinasjonen ødemer, hyperkolesterolemi, hypoalbuminemi og 4+ protein på stix  er klassisk for nefrotisk syndrom. Ved hjertesvikt  er det ikke vanlig med nefrotisk proteinuri, hvilket 4+ på stix indikerer, ved RPGN er det ikke normal kratinin, ved hypertensiv nefrosklerose foreligger det ikke nefrotisk proteinuri sammen med normal nyrefunksjon."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "En 45 år gammel mann har fått beskjed av sykepleier i bedriftshelsetjenesten om å bestille time hos sin fastlege grunnet høyt blodtrykk målt tilfeldig flere ganger. Hos fastlegen måles blodtrykket standardisert til 173/105 mmHg. Mannen er slank, frisk fra tidligere og føler seg ikke syk, han bruker ingen medisiner og har ingen spesiell sykdomsbelastning i familien. Fastlegen gjør supplerende undersøkelser og finner følgende: Prøve Aktuell verdi Referanseområde Kreatinin (µmol/L)  138  60 - 105 Estimert GFR (mL/min/1.73 m2)  53  >90 HbA1c (mmol/mol)  36  20-42 Urinstiks  Blod: 1+ Protein: 3+  Blod: 0.  Protein: 0 Urin-albumin/kreatinin ratio (mg/ mmol) 142  <3 Hva bør fastlegen gjøre med dette?",
        "answer_text": "Starte behandling med angiotensin II reseptorblokker og henvise til nefrolog Pasienten er relativt ung, har alvorlig albuminuri og redusert nyrefunksjon og skal derfor vurderes av nefrolog. Sannsynligvis bør det gjøres nyrebiopsi. I tillegg har han så høyt blodtrykk at behandling bør startes med en gang. Angiotensin II reseptorblokker eller ACE-hemmer er førstevalg grunnet albuminuri; mange ville allerede nå ha anbefalt oppstart med kombinasjonstablett der også en kalsiumantagonist eller et diuretikum inngår."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "Hvordan reverseres best antikoagulasjonen hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Aktivert protrombinkompleks i.v. Aktivert protrombinkompleks i.v. er per nå beste måte å reversere antikoagulasjonseffekten av apiksaban i en akutt situasjon"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "92",
        "question_text": "Hva er riktig diagnose, og mest fornuftig behandling?",
        "answer_text": "Migrene. Anfallsbehandling med Paracet/Ibux (NSAIDS) eller triptan Riktig svar."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "93",
        "question_text": "Hvilken utredning er det rimelig å utføre på bakgrunn av funn?",
        "answer_text": "MR av nevroakse med i.v. kontrast En ikke uvanlig henvendelsesårsak til fastlege for en ung kvinne. Ingen vanlig årsak til fatigue og vannlatningsforstyrrelse blir avdekket. Refleksfunn kompliserer uansett bilde og peker mot sentralnervøs motorisk affeksjon hvor i hvert fall en lesjon må ligge i øvre cervicalmedulla eller rostralt herfor. I sum er denne sykehistorien klassisk for multippel sklerose, men andre etiologier er selvsagt ikke utelukket. CT caput er enklere tilgjengelig, og vil kunne utelukke f.eks. en venstrehemisfærisk parenchymblødning, men det er ingen vaskulær debut ved symptomene. Tumor cerebri og andre etiologier kan avklares på MR av nevroakse, gitt at man får denne innen rimelig tid. Da mistanken mot multippel sklerose er tilstede, det gjelder visse strålehygieniske hensyn hos yngre (ikke veldig relevant) og de fleste andre relevante differensialdiagnoser best avklares med MR-diagnostikk, er MR av nevroakse (intracranielt og medulla spinalis) med intravenøs kontrast beste alternativ."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Nevroborreliose Nevroborreliose gir ofte smerter og utfall svarende til nerver og/eller nerverøtter med ulik lokalisasjon, som hos denne pasienten, som har"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "Hva forårsaker hennes pustevansker?",
        "answer_text": "0 Skoliose\nOppgaven tas ut etter sensur jf. psykometrinotat.\nProgressiv muskelsykdom med tidlig debut har gitt progressiv skoliose som er årsaken til pustebesværet. Hun kan også ha hjerteaffeksjon og diafragma parese, men disse blir ikke å fange fra bildet."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "96",
        "question_text": "Hva er den mest hensiktsmessige hånderingen av pasienten?",
        "answer_text": "Rask transport til sykehus med trombektomitilbud\nPasienten er utenfor tromolysevindu (4,5 t), men innefor trombektomivinduet.\nFra NevroNEL: Trombektomi er indisert ved proksimale cerebrale arterieokklusjoner, dvs. arteria carotis interna, carotis-T, M1-, M2-, dominant A1-, P1 og a. basilaris (figur 1) hos pasienter med akutt hjerneinfarkt hvor oppstart av prosedyren er mulig innen 6-8 timer etter symptomdebut. Hos pasienter med et stort penumbravolum og et relativt begrenset infarktvolum kan trombektomi vurderes utført innen 24 timer eller mer. Det må alltid være konsensus mellom nevrolog og (nevro)intervensjonist før oppstart av trombektomi."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "97",
        "question_text": "Hva bør neste trinn i utredningen være?",
        "answer_text": "Koloskopi\nEndret avføringsmønster i mer enn fire uker hos en pasient som er eldre enn 40 år, skal gi mistanke om kolorektalkreft. Koloskopi er da første trinn i videre utredning, gjerne i form av pakkeforløp."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Legger pasienten inn på sykehus som ø-hjelp\nRiktig svar. Pasienten oppviser et bilde av stille ikterus. Dette er en tilstand som kan skyldes kreft i buspyttkjertelen og innebærer at pasienten utvikler gulsott uten andre ledsagende symmptomer som f. eks. smerter. Dette skal utredes umiddelbart."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "En 34 år gammel kvinne har nylig fått tatt cervixcytologi som rutinemessig screening i livmorhalsprogrammet. Prøven var negativ, men da du tok den, var portio påfallende lettblødende. Det siste halvåret har hun hatt postkoitale småblødninger 3-4 ganger. Hun har ellers ikke hatt plager fra underlivet. Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Henvise til gynekolog\nCervixcytologi har lav sensitivitet, også for høygradige forandringer og kreft. Ved mistanke om malignitet eller premaligne forandringer, som lettblødende portio, er en negativ cervixcytologisk prøve ikke tilstrekkelig til å utelukke kreft. Hun bør derfor henvises til gynekolog for videre undersøkelse. Hun er også akkurat for gammel til å ha blitt tilbudt HPV-vaksine."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "100",
        "question_text": "En 76 år gammel mann med metastaserende gallegangskreft har startet behandling med 2. linjes cytostatika for 12 uker siden. De siste 5 ukene har han vært veldig sliten og har vært sengeliggende det meste av dagen. Han har ingen annen sykdom. Han har time til ny cellegiftbehandling, og kommer til konsultasjon på lokalsykehuset. Her diskuteres videre opplegg i lys av pasientens funksjonsnivå. Denne mannen vurderes å være i funksjonsstatus ECOG 3. Blodprøvene (differentialtelling og CRP) er fine. Hva bør videre tiltak være for denne pasienten?",
        "answer_text": "Han bør ikke få cellegift på grunn av redusert allmenntilstand\nI denne historien er det naturlig å tenke at cellegiften ikke hjelper, og at pasientens kreftsykdom påvirker allmenntilstanden i negativ retning. Man bør da avslutte videre cellegiftbehandling da han har en aggressiv krefttype med lav sannsynlighet for effekt av cellegift, og man bør heller tilby lindrende behandling."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "94 år gammel kvinne kommer til skadelegevakt etter fall noen dager før. Mye smerter i venstre hofte og lår etter dette. Hun forflytter seg til vanlig med rullator, men har ikke klart å reise seg opp til stående stilling med rullatoren. Ved undersøkelsen er det lettgradige kompresjonssmerter venstre side av bekkenet. Ved passive abduksjon får hun smerter, ellers normale passive bevegelser uten smerter. Hva viser røntgenbildene?",
        "answer_text": "Arthrose\nRedusert leddspalte, subchondral sclerose og påleiringer venstre hofte. Ingen brudd."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "En 5-åring kommer på fastlegekontoret med sine foreldre som er bekymret fordi barnet går med inntåing og har en viss snubletendens under løping og lek. Du finner at begge ekstremitetene (både føtter og knær) vender noe innover ved gange. Hvilken informasjon bør foreldrene få om innovertåing?",
        "answer_text": "Dette normaliseres oftest før barnet er 10-12.\nRiktig svar. Andre årsaker lengre distalt i ekstremiteten (se under) gir ikke innoverrotasjon av kneet."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "103",
        "question_text": "En frisk og aktiv 50-årig mann har smerter medialt i venstre kne ved turgåing i fjellet. Intet traume, ikke låsninger og ikke smerter i hvile. MR viser en degenerativ ruptur i mediale menisk og lettere degenerative bruskforandringer. Hvordan bør dette håndteres fra fastlegekontoret?",
        "answer_text": "Han bør behandles med ekspektans, tilpasning av aktivitetsnivået og evt. analgetika (NSAIDs eller paracetamol)\nDegenerativ meniskruptur skal ikke opereres, og symptomer som skyldes rupturen vil oftest gå over i løpet av måneder."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "104",
        "question_text": "En 72-årig kvinne har falt fra egen høyde og landet på høyre hofte. Hun klarte ikke å komme seg opp for egen hjelp, men fikk ringt 113 og ble hentet med ambulanse. Hun har fått 5 + 2,5 mg morfin for å kunne flyttes over på båre og under transport. Fra tidligere har hun hypertensjon og diabetes mellitus type 2. Ved undersøkelse har hun vondt i høyre hofte og klarer ikke å bevege den. Det er ingen større forkortning av høyre bein, men det er utadrotert sammenliknet med venstre. Distal nevrovaskulær status er normal. Hva slags skade er mest sannsynlig ut i fra klinikk og røntgenfunn?",
        "answer_text": "Lårhalsbrudd Røntgen viser brudd i lårhals."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne oppsøker legevakten med store smerter i høyre skulderregion etter fall mot skulderen. Røntgen viser et moderat dislosert brudd i øvre humerusende. Hva er riktig behandling?",
        "answer_text": "Konservativ behandling med immobilisering i et par uker til smertene tillater bevegelsestrening av skulderen Resultatet med ikke-operativ behandling er minst like godt som med operasjon på de relativt udisloserte bruddene."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "63 år gammel tidligere frisk gårdbruker har fått lyskesmerter høyre side siste halvår. Ibux (NSAID) hjelper noe. Ved undersøkelse finner du nedsatt fleksjon til 100° (venstre side 120°) og smerter ved samtidig rotasjon. Han jobber fullt. Du tar SR og CRP på legekontoret. Hva er mest korrekt videre håndtering?",
        "answer_text": "Henvise til røntgen av bekken/hofter Diagnosen artrose (som er sannsynlig diagnose hos denne pasient) stilles ved røntgen og normale blodprøver."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "76 år gammel kvinne faller på isen og tar seg for, betydelige smerter i håndleddregionen. Hva viser bildene?",
        "answer_text": "Distal radiusfraktur med feilstilling Riktig svar."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "En 2 år gammel jente begynte å gå for 6 måneder siden. Hun halter og går på en spesiell måte, men liker å gå og er veldig aktiv. Ved undersøkelse finner du at det høyre beinet er litt kort, og at bevegelsene i høyre hofte ikke er normale. Du rekvirerer røntgen av bekken og hofteledd – se bilde. Hva er beste videre behandling av denne jenten?",
        "answer_text": "Åpen reposisjon etterfulgt av gips i 6-8 uker Luksasjonen er høy og har stått lenge. Lukket reposisjon er relativt vanskelig og vil medføre stor risiko for avaskulær nekrose av caput femoris. Reposisjonen skal gjøres åpen. Strekk brukes evt bare i kortere tid før åpen reposisjon. Observasjon er helt feil da spontan bedring ikke forekommer."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "Hva er de riktige tiltakene?",
        "question_text": "Hva er de riktige tiltakene?",
        "answer_text": "Ta blodprøver (hvite blodlegemer og CRP) og avvent prøvesvar før videre tiltak\nRiktig. Hvis CRP er høy (også hvite) er tapping av kneet indisert og leddvæske kan sendes til dyrkning og resistensbestemmelse av mikrobe. Antibiotika er indisert hos pasienter med høy CRP, men startes først etter at leddvæske er tappet for mikrobiologisk undersøkelse. Tapping av kneet og antibiotika er ikke indisert hvis CRP er lav, da kan man se det an. Symptomene kan da være en reaksjon på suturfjerning med overfladisk inflammasjon."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "Hva er beste tiltak?",
        "question_text": "Hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Måle total og konjugert bilirubin\nESPGHAN recommends: “ Any formula-fed infant noted to be jaundiced after 2 weeks of age should be evaluated for cholestasis with measurement of total and conjugated (direct) serum bilirubin (1A). Depending upon local practice, a breast-fed baby that appears otherwise well may be followed clinically until 3 weeks of age, at which time, if appearing icteric, the baby should then undergo serum evaluation of total and conjugated (direct) serum bilirubin. “ \nRef: Fawaz et al. Guideline for the Evaluation of Cholestatic Jaundice in Infants: Joint Recommendations of the North American Society for Pediatric Gastroenterology, Hepatology, and Nutrition and the European Society for Pediatric Gastroenterology, Hepatology, and 2020SNutrition. J Pediatr Gastroenterol Nutr. 2017 Jan;64(1):154-168."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "Hvilket av følgende handlingsalternativ er best?",
        "question_text": "Hvilket av følgende handlingsalternativ er best?",
        "answer_text": "Beroligende beskjed om at alle funn er normale\nGutten er asymptomatisk med godt funksjonsnivå, og vekstkurven står i kontrast til morens beskrivelse av hans ernæringsinntak. Bilyden har helt typiske fysiologiske karakteristika (Still's murmur). Ingenting i anamnesen eller funnene gir grunn til spesialisthenvisning. Dette er en vanlig situasjon som løses best med grundig informasjon og god dialog."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "Hva er den mest sannsynlige forklaringen på blodprøvesvarene?",
        "answer_text": "Sekundær forbigående nøytropeni\nRiktig svar. Ikke uvanlig hos små barn. Av og til knyttet til spesielle virus, f.eks. influensa. Granulocytter bør kontrollere etter ca. en ukes tid."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Hva er det første som bør gjøres nå?",
        "answer_text": "Gi henne antihistamin peroralt\nUrticarielt utslett uten symptomer eller tegn fra andre organsystemer er ikke anafylaksi og trenger ikke behandling utover antihistamin peroralt."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Hva er korrekt vurdering?",
        "answer_text": "Du mistenker akutt delir selv om endringen har gått over flere dager\nBeskrivelsen er mest forenlig med akutt delir, og dette må utelukkes før andre muligheter vurderes."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "115",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige alvorlige diagnose du nå må undersøke?",
        "answer_text": "Schizofreni\nTypiske debutalder, prodromalsymptomer med endrede og mulig bisarre kroppssenasjoner, endret kontak."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "En 46 år gammel mann med kjent bipolar lidelse oppsøker deg som fastlege sammen med sin kone. Han har tidligere hatt tre lengre perioder med mani, og etter disse har han slitt med depresjon. Siste episode var for fem år siden, han var da innlagt i fire uker. Han har tidligere hatt god effekt av stemningsstabiliserende medikasjon, men har de siste to årene ikke brukt faste medisiner. Han beskriver nå redusert søvnbehov, og ifølge kona er han økende irritabel. Han er i full jobb og har problemer med å konsentrere seg. Han ber om råd for håndtering av situasjonen. Hva er den beste tilnærmingen på det nåværende tidspunktet?",
        "answer_text": "Sikre søvn og starte opp med stemningsstabiliserende medikasjon Dette er den mest korrekte tilnærmingen på det nåværende tidspunkt. Søvn er essensielt, og kan, sammen med stemningsstabilserende, kunne kupere maniutvikling. Behandling på laveste nivå bør forsøkes før innleggelse. samarbeid med spesialist er vitkgi grunnet tidigere langvarig skydomsperiode."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "Du arbeider på et allmennlegekontor og treffer der en 40 år gammel kvinne som har en klar depressiv lidelse og er i behov av medikamentell behandling. Hun har også mye angstsymptomer, inkludert panikkanfall. Hva er beste medikamentelle behandling?",
        "answer_text": "Escitalopram (SSRI) God effekt, også på angst, relativt lite bivirkninger."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "Du arbeider som LIS1 ved en psykiatrisk poliklinikk og skal vurdere en 45 år gammel kvinne i forhold til akutt innleggelse. Hun er klart deprimert, har en vanskelig hjemmesituasjon og har vært sykmeldt den siste måneden. Hvilke ytterligere depresjonstegn vil tale for akutt innleggelse?",
        "answer_text": "Følelse av håpløshet Viktig for å vurdere risiko for suicid."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "En 60 år gammel kvinne med kjent bipolar sykdom er blitt innlagt med depresjon. Hun har brukt litium gjennom de siste 20 årene, serumnivå til vanlig 0,5 - 0,6 mmol/L (ref 0,5 - 1,0). Kontroll av serumnivå viser nå 1,0. Hun er en del plaget med kvalme. Fastlegen hennes har satt henne på lisinopril (ACE- hemmer) for 4 uker siden med bakgrunn i hypertensjon. Hva bør gjøres med hennes medikasjon?",
        "answer_text": "Redusere litiumdosen, men også vurdere alternativ behandling for blodtrykket Lisinopril vil kunne gi retensjon av litium med økt serumnivå, men depresjon kan også være en bivirkning til lisinopril."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "En 38 år gammel mannlig bygningsarbeider kommer til legevakten fulgt av 2 kolleger. Når du ser ham ligger han på båre og virker fortvilet og svarer ikke ordentlig på tiltale. Han puster anspent og raskt. Kollegen forteller at han på formiddagen i dag etter å ha lest en melding fra kona kollapset. Det er tatt EKG og blodtrykk som er normalt. Når du forteller ham at det ikke er noe galt med hjertet begynner han å snakke. Du konkluderer med at det er et kraftig angstanfall. Han er livredd og ønsker innleggelser. Hva er riktig håndtering nå?",
        "answer_text": "Forklare hva angst er og sende ham hjem Ja, det er mest riktig i dette tilfellet"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "En 33 år gammel kvinne er nå alvorlig deprimert og sover ikke mer enn 2 timer i døgnet, men er ikke psykotisk eller suicidal. Hun hadde som 24-åring en periode på to måneder der hun brukte en arv på 3 millioner kroner på å reise rundt i et afrikansk land og dele ut penger i ulike landsbyer. Hun sov ikke og hun giftet seg med ikke mindre enn 3 ulike menn. Etter dette har hun studert litteratur, men er forsinket i studiene på grunn av gjentatte depresjoner. Hva er riktigste medisin å starte nå for å behandle depresjonen?",
        "answer_text": "Quetiapin (diazepin) Førstevalg ved bipolar depresjon"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Emosjonelt ustabil personlighetsforstyrrelse\nTypisk vedvarende, uhensiktsmessige rop om hjelp for vedvarende lidelse. Greier seg ellers ganske fint. Bekrefter indre tomhet."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "Hva er det beste fastlegen bør gjøre videre?",
        "answer_text": "Kartlegge for ikke-inflammatoriske leddplager slik som fibromyalgi (ved bruk av pasient-skåre-skjemaet for fibromyalgi), og vurdere om det er behov for videre utredning av leddsmertene\nRiktig svar. Med denne sykehistorien er fibromyalgi mest sannsynlige diagnose. Dermed bør en benytte skåreskjemaet for avklaring av denne diagnosen."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "Hvilken helsehjelp har hun krav på og hvem skal betale for helsehjelpen?",
        "answer_text": "Pasienten har rett til nødvendig smittevernhjelp og full godtgjørelse av utgifter til legehjelp ved undersøkelse, behandling og kontroll\nRiktig svar. Denne sykdommen er med på listen over «allmennfarlige smittsomme sykdommer». Folketrygden yter derfor full godtgjørelse av utgifter til legehjelp ved undersøkelse, behandling og kontroll."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "En mann kommer inn på kontoret og ber om sykmelding. Mannens 7 år gamle sønn har nylig fått påvist epilepsi og mannen må være borte fra jobb i forbindelse med at han skal på et todagerskurs for foreldre til barn med epilepsi på sykehuset. Hvordan håndteres hans ønske om sykemelding korrekt?",
        "answer_text": "Han skal søke opplæringspenger Det beste alternativet. En kan få opplæringspenger hvis en må være borte fra jobb mens en deltar i nødvendig opplæring fordi ens barn har en funksjonshemning eller langvarig sykdom. https://www.nav.no/familie/sykdom-i-familien/nb/opplaringspenger - https://www.nav.no/familie/sykdom-i-familien/nb/opplaringspenger I Folketrygdloven §8-4 listes unntakene fra kravet om arbeidsuførhet som klart skyldes nedsatt funksjon grunnet egen sykdom eller skade. Opplæring av far inngår ikke i disse unntakene, og stønaden med opplæringspenger er ment for en problemstilling som dette."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "En 35 år gammel mann jobber på kontor og kommer til deg som fastlege på en mandag. Han har tatt ut egenmelding på fredagen før fordi han følte seg forkjølet. Bedriften han jobber for har en ordning med 3 egenmeldingsdager ved sykdom. Han har i dag feber, hodepine og føler seg slapp. Hvordan håndteres hans ønske om sykemelding korrekt?",
        "answer_text": "Han sykemeldes 100%  f.o.m mandag Det beste alternativet. Etter folketrygdlovens bestemmelser kan egenmelding brukes for opptil tre kalenderdager om gangen og opptil fire ganger i løpet av ett år. I dette tilfellet blir det dagene fredag-lørdag-søndag. Etter dette kan arbeidsgiver kreve sykmelding dersom en er borte fra jobb. De dagene som er brukt som egenmeldingsdager før sykmeldingsperioden telles som brukte egenmeldingsdager. Les mer om egenmelding her: https://www.nav.no/no/person/arbeid/sykmeldt-arbeidsavklaringspenger-og-yrkesskade/sykmelding-ulike-former/egenmelding - https://www.nav.no/no/person/arbeid/sykmeldt-arbeidsavklaringspenger-og-yrkesskade/sykmelding-ulike-former/egenmelding"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "En afghansk mann ringer fastlegekontoret der du er LIS1 og bestiller time for sin kone grunnet magesmerter. Familien har nylig flyttet til kommunen, og er en av flere afghanske familier på pasientlisten til veilederen din. Mannen opplyser at kona ikke snakker norsk, men at han vil være med og tolke for henne. Han sier de ikke har råd til profesjonell tolk, så alternativet ville vært at den fjorten år gamle datteren ble med som tolk. Hvem bør tolke ved konsultasjonen?",
        "answer_text": "Profesjonell tolk Kommunen skal dekke utgifter til tolk i kommunehelsetjenesten. Pasientens økonomi er derfor ikke et problem. Barn eller andre familiemedlemmer skal ikke brukes som tolk. Det setter barn i en vanskelig rolle og kan være skadelig for barnet."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "Hvordan bør disse estimatene tolkes med hensyn på risiko for myokarditt/myoperikarditt?",
        "answer_text": "Studien viser høyere risiko etter begge vaksiner, men resultatene er bare statistisk signifikante for mRNA-1273 Riktig svar. Hasard ratio er et relativt mål, dermed betyr et effektestimat over 1 høyere risiko (hasardrate) i eksponert gruppe, mens tall mellom 0 og 1 betyr lavere risiko i eksponert gruppe sammenlignet med referansegruppen. Når 95% konfidensintervall inkluderer 1, er ikke funnet statistisk signifikant. Samtidig er det viktig å se på både estimatet og presisjon framfor å se på statistisk signifikans (se for eksempel https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs10654-016-0158-2 - https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs10654-016-0158-2). For BMT 162b2 er det beste estimatet 34% høyere hasard rate. Presisjonen er ikke høy nok til å konkludere sikkert at det er høyere risiko også etter denne vaksinen, men å si at det ikke er høyere risiko basert på at resultatet ikke er statistisk signifikant blir feil, da et konfidensintervall fra 0,9 til 2,0 er mest forenlig med at det er høyere risiko. Artikkelen kan leses på https://www.bmj.com/content/375/bmj-2021-068665 - https://www.bmj.com/content/375/bmj-2021-068665"
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "Det vedlagte CT bildet er tatt hos en 60 år gammel kvinne som ble innlagt med akutte brystsmerter. Hvilken behandling er anbefalt?",
        "answer_text": "Thoraxkirurg må kontaktes og pasienten opereres umiddelbart Riktig. Kirurgi gjøres vanligvis akutt pga. høy mortalitet ved konservativ behandling."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "En 62 år gammel mann har følt seg syk i flere måneder med økt temperatur, nattesvette og økende tungpust. Ved auskultasjon finnes en ny bilyd på hjertet og splinter blødninger. Pasienten henvises til kardiolog, og ekko-doppler undersøkelse viser forandringer i aortaklaffen med aortaklaffeinsuffisiens grad II av IV og vegetasjoner med en lengde på 1,5 cm. Ultralyd av abdomen gir mistanke om en miltemboli. Hvilken behandling skal pasienten henvises til?",
        "answer_text": "Snarlig kirurgisk behandling Det er korrekt, pasienten har store vegetasjoner og har embolisert. Derfor foreligger en operasjonsindikasjon."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "131",
        "question_text": "En 79 år gammel mann som har røykt siden 15 års alder har fått utført CT thorax som ledd i utredning av hemoptyse. CT viser emfysematøse lunger med en stor sentral tumor i venstre lunge og forstørrede mediastinale glandler bilateralt. CT viser også at aorta er forstørret fra ascendens, gjennom buen og til descendens med største diameter 56 mm. Hvordan håndteres dette best?",
        "answer_text": "Prioriterer utredning av lungetumor og avventer eventuell vurdering av aorta til lungetumor er avklart Riktig. Selv om tanken på akutt aortasyndrom kan være skremmende må pasienten avklares onkologisk for å kunne vurdere om han vil ha nytte av eventuell behandling av aneurysmet."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "En 80 år gammel mann har røykt i hele sitt voksne liv. Nå har han fjernet høyre lunge grunnet en stor sentralt plassert lungecancer. Han kommer inn til akuttmottalet 2 uker etter utskrivelsen med feber og akutt oppstått uttalt tungpust. Røntgen thorax viser luft/væskespeil i høyre thoraxhule og en hvit venstre lunge. Han hoster opp store mengder pusslignenede væske. Hva er diagnosen?",
        "answer_text": "Bronkopleural fistel Riktig svar. Passer med luft væskespeil, febrilia, tidsforløpet og infiltratet i venstre lunge (spill over)."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "135",
        "question_text": "En 37 år gammel kvinne kommer til kontroll hos sin fastlege. Hun hadde for en uke siden dysuri, hyppig vannlatning og makroskopisk hematuri med koagler. Hun har fått behandling med mecillinam (penicillin - antibiotikum) i 5 dager og plagene er nå borte. Urin-dyrkning for en uke siden viste oppvekst av E.coli. Urin-stiks tatt i dag viser ingen utslag. Hvordan håndteres dette best videre?",
        "answer_text": "Ingen videre utredning RIktig. Symptomatiske UVI med hematuri som responderer på behandling hos kvinner under 50 krever ikke videre utredning hvis antibiotika behandling fører til bedring av symptomer."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "Du er fastlege og har besøk av en mann på 70 år som hører dårlig på sitt venstre øre. Det har vært slik i mange år. Han har drevet med jakt og baneskyting, så du mistenker at det kan være en støyskade fra dette. Orienterende tale og hviskestemme bekrefter at han hører noe dårligere på øret. Du ønsker å supplere med stemmegaffelprøver. Hvordan vil resultatet av disse være ved en støyskade på venstre øre?",
        "answer_text": "Weber lateraliserer mot høyre og Rinne er positiv på venstre side Riktig resultat ved nevrogent tap på venstre side."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "En 85 år gammel mann kommer til legevakten grunnet et mørkt felt til høyre i synsfeltet som kom plutselig for 1 time siden. Han har ingen andre symptomer, og feltet har ikke endret seg siden debut. Ved undersøkelse er skarpsynet normalt, men synsfeltet er innskrenket nasalt på venstre øye og temporalt på høyre øye ved Donders test. Ellers er det normal øyeundersøkelse. Hvordan håndteres pasienten videre?",
        "answer_text": "Melde pasienten til sykehuset med mistanke om hjerneslag Riktig svar. Akutt synsfeltutfall på begge øyne tyder på tilstand i sentralnervesystemet, og ikke i øyet/øyne som ville gitt synsfeltutfall på kun det ene øyet. Pasienten skal derfor håndteres som om det foreligger akutt hjerneslag."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "En 22 år gammel mann tar kontakt fordi han ser uskarpt, særlig med venstre øye. Han fikk ny brille for et par måneder siden. Med denne brillen finner du visus o.d.: 1,0, o.s.: 0,63. Han har med gamle brillesedler. Du sjekker korreksjonen for venstre øye. I den gamle brillen var sfærisk korreksjon +0,5 og astigmatismekorreksjon -1,5. I den nye brillen er sfærisk korreksjon -1,75, mens astigmatismekorreksjonen er -5,75. Hva er mest sannsynlige diagnose?",
        "answer_text": "Keratokonus Riktig svar. Økende myopi og betydelig økning av astigmatisme gir mistanke om utvikling av keratokonus."
    },
    {
        "source_file": "11.pdf",
        "question_number": "140",
        "question_text": "Du er fastlege og en kvinne på 30 år kommer til deg fordi det venstre øyet har vært rødt i 1 døgn. Øyet gir en verkende smerte, særlig da hun var ute i dagslys i går. Grunnet nærsynthet bruker hun dagslinser, men hun har ikke hatt dem på siden øyet ble vondt. Alt er tåkete på det venstre øyet, og selv med briller ser hun litt dårligere enn vanlig, synes hun. Pasienten har de siste dagene hatt litt hoste og er litt slapp, men har ingen kjente sykdommer. Hun jobber som ingeniør og sist du så henne var for å friske opp reisevaksiner i forbindelse med jobbopphold i utlandet. Hvilke to differensialdiagnoser er mest sannsynlig?",
        "answer_text": "Iridocyclitt og keratitt Riktig svar da både iridocyklitt og keratitt kan gi tåkesyn og smerter som øker ved skarpt lys (lyssky). Vinkelblokkglaukom kan også gi smerter, men disse anfallet kommer oftest på kvelden, i mørket, når pupillen utvides."
    },
    {
        "source_file": "2.pdf",
        "question_number": "1.2",
        "question_text": "Hvilken effekt har transmittersubstansen acetylkolin på aktiviteten i følgende vev? Meny: øker/stimulerer, senker/hemmer, ingen/ubetydelig • Skjelettmuskulatur • Glatt muskulatur i tarm • Sinusknuten • Eksokrine kjertler (tårekjertler, spyttkjertler etc)",
        "answer_text": "• Skjelettmuskulatur - øker • Glatt muskulatur i tarm- øker • Sinusknuten - senker • Eksokrine kjertler (tårekjertler, spyttkjertler etc) - øker"
    },
    {
        "source_file": "2.pdf",
        "question_number": "1.4",
        "question_text": "Hvilke egenskaper karakteriserer metabotrope og ionotrope reseptorer? (svar på alle alternativene) Menyvalg: ionotrope, metabotrope, både ionotrope og metabotrope, ingen",
        "answer_text": "Ligandstyrte ionekanaler - Ionotrope G-proteinkoblede reseptorer - metabotrope Synaptiske virkninger i millisekunder - ionotrope Kan være inhibitoriske eller eksitatoriske - både ionotrope og metabotrope De finnes bare i det perifere nervesystem - ingen"
    },
    {
        "source_file": "2.pdf",
        "question_number": "2.7",
        "question_text": "Når babyer dier utløses to viktige signaleringssløyfer. Hva utløser signaleringssløyfene hos mor, hvilken to hormoner er sentrale i signaleringssløyfene, og hvilke effekter har hormonene?",
        "answer_text": "Når babyen dier, blir nervene i brystvortene mekanisk aktivert, som fører til frigjøring av Oksytocin og Prolaktin fra hypofyse (hhv adeno- og nevro-). Prolaktin stimulerer produksjon av melk, også poeng hvis studentene isteden nevner laktogenese, og galaktopoiese og Oksytocin stimulerer frigjøring av melk, også poeng hvis studentene isteden nevner milk-ejection refleks."
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "1",
        "question_text": "Ein pasient innlagt med KOLS-forverring er vorten tiltakande sliten og har stige i PaCO2 frå 6,5 til 8,5 kPa (ref. 4,7-6,0) i løpet av dei siste 3 timane. pH har falle til 7,31 (ref. 7,35-7,45); PaO2 er uendra. Han har så langt ikkje fått oksygentilførsel under innlegging. Kva for eit tiltak bør setjast inn først?",
        "answer_text": "BIPAP (Bi-level Positive Airway Pressure)"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "2",
        "question_text": "Du er LIS1 i akuttmottak på kirurgisk avdeling og tek i mot ei 74-årig kvinne med 3 døgns sjukehistorie med abdominalsmerter og oppkast. Ho er tidlegare operert for perforert appendisitt, elles vesentleg frisk. Ho har forsøkt å ete og drikke, men det meste har kome opp. CT viser ileus, og ho skal opererast. BT 135/85 mmHg. Kva for nokre tiltak er dei viktigaste å gjere preoperativt?",
        "answer_text": "Leggje ventrikkelsonde for å tømme ventrikkelen og gje intravenøs væske mot dehydrering"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "3",
        "question_text": "Du er vakthavande LIS1 på medisinsk avdeling og blir kalla til sengeposten. Ein tidlegare frisk mann er behandla for urosepsis i tre dagar og har no aukande respirasjonsfrekvens på 28/minutt. Han er vaken, varm og tørr, og kan snakke, men føler det er tungt å puste. Han ligg med nasekateter med 3 L O2 min-1. Du tek ein arteriell blodgass som viser: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi pH  7,50  7,36 - 7,44 PaO2  6,4 kPa  10,0 - 14,0 PaCO2  3,8 kPa  4,5 - 6,1 BE  +2 mmol/L  -3 til + 3 Laktat  1,9 mmol/L   0,5 - 2,2 Blodgass viser alkalose, kva er korrekt tolking?",
        "answer_text": "Akutt respiratorisk alkalose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "4",
        "question_text": "Du er LIS1 på kirurgisk avdeling. Ei kvinne på 30 år vart operert for ankelbrot for 12 timar sidan. Ho fekk spinalanestesi til operasjonen, og paracetamol 1 g x 4 + oksykodon depotpreparat (OxyContin) 10 mg x 2 peroralt postoperativt. No klagar ho over smerter, og det er ikkje ordinert meir smertestillande. Kva er beste alternativ?",
        "answer_text": "Oksykodon ikkje-depotpreparat (OxyNorm) 5 mg peroralt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "5",
        "question_text": "Du er LIS1 på kirurgisk avdeling. Ein kollega i kommunal legevakt tre timar med bilambulanse frå sjukehuset ringjer og melder ein pasient til innlegging for mistenkt appendisitt. Pasienten er elles frisk, og bortsett frå magesmerter med vandring mot høgre fossa rimeleg upåverka. Pasienten forlanger legehelikopter til transport fordi han ikkje orkar liggje i ambulanse så lenge. Er dette i tråd med retningslinjene?",
        "answer_text": "Nei, fordi det ikkje er behov for korkje rask transport eller spesialisert overvaking/behandling"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "6",
        "question_text": "Ei 19 år gamal tidlegare frisk kvinne kjem til mottak med akutt dyspnoe som starta for ein time sidan. Ho kjenner seg svært tungpusta og opplyser at det prikkar rundt munnen og i fingrane. Ved undersøkinga er ho uroleg, kaldsveitt og sit oppreist. Ho har respirasjonsfrekvens 27 min-1, puls 108 min-1, regelmessig. Normale auskultasjonsfunn over hjarte og lunger. Normal orienterande organstatus inkludert refleksar. Det blir teke ein blodgass. Ut i frå sjukehistoria, kva for ei blodgassforstyrring er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Låg PaCO2"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "7",
        "question_text": "Ein 24 år gamal mann blir bringa til legevakt av politiet, som har funne han liggjande på fortauet. Han ligg med lukka auge og svarer ikkje på tiltale. Ved smertestimulering opnar han auga, snakkar usamanhengande, veivar med armane og beveger begge beina i nokre sekund før han sovnar att. Respirasjon 6 min-1, puls 80 min-1, BT 115/78 mmHg og temperatur 36,2°C. Pupillane er små. Det er normale forhold ved auskultasjon av hjarte og lunger. Blodsukkeret er normalt. Du mistenkjer forgifting. Kva slags forgifting er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Opioid"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "8",
        "question_text": "Ein elektrikar på 22 år kjem til akuttmottaket etter at han for ca. 1 time sidan fekk straumgjennomgang frå tommel til tommel ved montering av stikkontakt i ein einebustad. Han vart frigjort med ein gong, hadde ikkje medvitstap, men kjende seg omtåka ei tid etterpå, og merkar ubehag i høgre arm. Du undersøkjear han og finn normal medvitsstatus. Det er ingen teikn til brannskadar i huda. BT, puls og EKG er normalt. Urin stiks normal. Kva er korrekt handtering av denne pasienten?",
        "answer_text": "Leggje pasienten inn på lokalsjukehus til observasjon"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "9",
        "question_text": "Ei kvinne på 62 år vender seg til fastlegen fordi ho i nokre veker har registrert brunleg sekresjon frå det høgre brystet. Du tek ei anamnese og gjer ei klinisk undersøking. Det er ikkje brystkreft i familien. Kva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Trippeldiagnostikk"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "Ei 63 år gamal kvinne har fått påvist brystkreft i høgre bryst ved mammografiscreening. Ho kjem no til operativ behandling. Korleis kan ein med størst sannsyn finne ut om ho har spreiing til lymfeknutar i aksillen?",
        "answer_text": "Sentinel node-undersøking"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "11",
        "question_text": "Ein 6 veker gamal baby er saman med mor på helsestasjonskontroll. Mor seier babyen søv veldig mykje og ikkje ser ut til å vere interessert i blikkontakt. Mora ser sliten og mimikkfattig ut. Når du spør korleis ho har det, seier ho med tårer i auga at det var mykje tyngre å bli mor enn ho hadde trudd. Mora handterer babyen forsiktig, men snakkar ikkje med babyen. Babyen er roleg - nærast passiv, lagar ikkje mykje lydar. Kva er det beste tiltaket?",
        "answer_text": "Kartleggje kvinna og barnet si helse og vurdere om det er behov for akutt behandling"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "12",
        "question_text": "Ein 65 år gamal mann vender seg til fastlegen fordi han har kjent seg sliten i eit halvt år. Han har også vore forstoppa, hatt håravfall og vektauke. Som fastlege for mannen mistenkjer du hypothyreose. Kva for ei blodprøve vil gje mest informasjon om dette?",
        "answer_text": "TSH (Thyreoidea Stimulerande Hormon)"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "13",
        "question_text": "Ein 39 år gamal mann søkjer lege fordi han opplever anfall med hovudverk, hjartebank og svimmelheit. Anfalla kan vare frå nokre få minutt til fleire timar, og den siste tida har dei kome nesten dagleg. Han fekk diagnosen hypertensjon 29 år gamal og starta behandling med antihypertensiva og bruker amlodipin (kalsiumblokkar) i monoterapi med moderat effekt. Han er normalvektig og er tidlegare røykar. Rutineprøvar viser normal kreatinin og også normal kalium. Kva for nokre supplerande blodprøvar er det mest rimeleg å ta i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Metanefrin i plasma"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "14",
        "question_text": "Ein 45 år gamal mann kjem til deg som fastlege og klagar over nedsett seksuallyst, nedsett ereksjonsevne, trøyttleik og nedsett energinivå. Han mistenkjer at han kan ha testosteronmangel. Du finn det følgjande: Prøve Aktuell verdi Referanseverdi Luteiniserande hormon (LH)  0,8 IE/L  0,8-7,6 Folikkelstimulerande hormon (FSH) 0,8 IE/L  0,7-11,1 Testosteron  6,0 nmol/L  6,7-31,9 Seksualhormonbindande globulin (SHBG) 80 nmol/L  13-71 Kva er korrekt tolking av prøvesvara?",
        "answer_text": "Sekundær hypogonadisme"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "15",
        "question_text": "Ein 40 år gamal mann får målt lett forhøgja TSH som ledd i «heilsjekk». To veker seinare går mannen til fastlegen og ber om behandling. Nye blodprøvar viser TSH på 5 mIE/L (ref. 0,5 - 3,6) og FT4 (Fritt Thyroxin) 9,2 pmol/L (ref. 8,0-21), Anti-TPO (thyreoidea peroxidase) er negativ. Mannen fortel at han er tidlegare heilt frisk og at han ikkje har nokon symptom no. Fastlegen palperer halsen hans utan nokon unormale funn. Kva for eit tiltak bør fastlegen setje i verk?",
        "answer_text": "Nye blodprøvar om eit halvt år på grunn av mogleg subklinisk hypotyreose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "16",
        "question_text": "Ei 31 år gamal kvinne har vore plaga med å vere tiltakande trøytt og slapp. Dei seinaste månadene har appetitten vore redusert, og ho har tapt vekt ufrivillig (frå 65 til 60 kg). Ho nemner at ho lett blir svimmel når ho reiser seg. Familiemedlemer har peika på at ho er påfallande brun i huda. I samband med ein influensaliknande sjukdom blir ho ekstremt slapp og dårleg. Ho klarer ikkje å stå på beina. Ho blir lagd inn som strakshjelp. I akuttmottak blir blodtrykket målt til 80/55 mmHg. Kva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Omgåande gje hydrokortison og fysiologisk saltvatn intravenøst"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "17",
        "question_text": "Du er vikar som fastlege. Du får eit cytologisk prøvesvar som viser høggradige epiteliale forandringar i plateepitelet (HSIL) og positiv test for Humant Papillomavirus (HPV)16 og 18, hos ei 28 år gamal kvinne som er para 1. Frå journalen les du at kvinna har teke prøven som ein rutineprøve samtidig som ho fjerna hormonspiralen på grunn av nytt barneønske. Dette var for ei veke sidan. Ho er frisk og bruker ingen medikament. Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Vaksine mot HPV, mellombels prevensjon og tilvise til gynekologisk poliklinikk"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "18",
        "question_text": "Ei 40 år gamal kvinne kontaktar deg som fastlege pga. mellomblødingar, spesielt etter samleie. Det er fire år sidan førre celleprøve. Då sette du inn ein kopperspiral. Ved gynekologisk undersøking finn du eit lettblødande, utstansa 10 mm «sår» på portio med spiraltrådar på plass. Kva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Tilvise til gynekolog for biopsering av såret på cervix"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "19",
        "question_text": "Ei 62 år gamal kvinne kjem på fastlegekontoret og klagar over aukande abdominalomfang og kjensle av å vere fylt opp, trass i at ho har prøvd å slanke seg. Ho har gått ned 8 kg siste halvår, men bukomfanget er uendra. Siste månad har ho kjent auka press på blæra. Ho må tisse oftare, og det er vorte vanskelegare med avføring (ho må presse veldig). Ho har tidlegare ikkje vore obstipert. Ho er tidlegare frisk, fødd 3 born, menopause 53 år gamal. Ho bruker ingen faste medisinar. Vanleg undersøking med celleprøve var normal for 2,5 år sidan, men no kjenner ho seg redusert fysisk. Ved gynekologisk undersøking palperer du ein tumor som fyller ut det meste av det vesle bekkenet. Kva er mest sannsynleg diagnose?",
        "answer_text": "Ovarialcancer"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "20",
        "question_text": "Ei 19 år gamal jente kjem på elektiv time på grunn av magesmerter til deg som fastlege. Av journalen ser du at ho har hatt årleg kontakt sidan ho var 14 år, som fall saman med foreldra si skilsmisse. Du får fram at ho hadde menarche som 13-åring og at magesmertene starta like etterpå. Ho har i dag eit godt forhold til foreldra sine. Siste år har smertene vorte mykje verre, slik at ho har fråvære frå skulen 2–3 dagar per månad. Smertene sit nedst i magen i meir enn ei veke. Smertene er på sitt verste to dagar før menstruasjonen startar og slepp gradvis taket utover i menstruasjonen. Ho har regelmessig syklus 6/28, er gravida 0 og har aldri hatt seksuelt overførbare sjukdomar. Smertene er størst ved samleie. Kva for ein diagnose er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Endometriose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "21",
        "question_text": "Ein 64 år gamal mann kjem på legekontoret og fortel om vekttap på 20 kg siste tre år, sjølv om matlysta er god og han et regelmessige måltid. Han har store avføringar, grålege og feittaktige på farge. Han er uføretrygda for psykiske problem og har brukt mykje alkohol i mange år. Han drikk mindre no sidan han har anfall med magesmerter som han set i samband med alkoholinntak. Kva er klinisk bedømt den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Kronisk pankreatitt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "22",
        "question_text": "Ei 52 år gamal kvinne søkjer lege fordi ho kjenner seg «stinn» i magen, ho har plager når ho bøyer seg framover. Det siste året har ho gått ned 3–4 kg i vekt, ho har merka at ho blør lettare frå tannkjøtet når ho pusser tennene, ho kjenner seg generelt sliten. Blodprøvar viser: • hemoglobin 12,2 g/dL (ref. 12,5-15,0) • blodplater 35 109/L  (ref. 115-300) • INR 1,6 (ref. <1,2) • albumin 28 g/L (ref. 33-42) Elles normalverdiar for kvite blodlekamar, ALAT, ASAT, bilirubin og kreatinin. Du palperer buken og kjenner ein forstørra milt. Kva er mest sannsynlege årsak til splenomegali hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Avansert, kronisk leversjukdom"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "23",
        "question_text": "Ein 66 år gamal mann, BMI 30 uendra gjennom 10 år, blir undersøkt av fastlegen som finn at levra er forstørra, blir palpert 2–3 fingerbreidder under costalbogen. Leverprøvar er normale med unntak av ASAT 135 U/L (ref. < 70) og ALAT 120 U/L (ref. < 70). Han har brukt statin (simvastatin) gjennom 10 år. Leverprøvane har tidlegare vore normale ved kontrollar hos legen dei siste 10 år. Det siste halve året har han vorte meir tungpusta og han har merka at han har hevelsar rundt anklane kvar dag. Pga. hovudverk har han det siste halvåret brukt paracetamol 1–2 tablettar (500 mg) 2–3 gonger i veka. Kva er mest sannsynleg årsak til hans hepatomegali?",
        "answer_text": "Hjartesvikt med stuvingslever"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "24",
        "question_text": "Du har legevakt og møter ein 42 år gamal mann med magesmerter. Han er på venteliste for cholecystectomi og har multiple små galleblærestein, men er elles frisk. Smertene starta brått og auka på i løpet av ein time, er lokalisert til epigastriet og stråler bak i ryggen mot venstre. Smertene er jamne og svært sterke, han er kvalm og kastar opp. Dette liknar ikkje gallekolikk som han har hatt før. Han er lett trykk- og sleppøm i heile øvre abdomen. Temperatur 38,2oC, BT 120/65 mmHg, P 110r. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Akutt pankreatitt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "25",
        "question_text": "Du er fastlege for ei 18 år gamal jente som siste året har gått ned i vekt 2–3 kg. Ho er ofte kvalm når ho står opp om morgonen og blir tidleg mett, får smerte i epigastriet og blir kvalm ved større matinntak. Ho merkar også forverring ved stress på skulen og i familien. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Funksjonell dyspepsi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "26",
        "question_text": "Ein 27 år gamal mannleg student kjem til deg som fastlege. Han kjenner seg slapp siste halvåret og orkar ikkje å trene som før. Han har normal klinisk undersøking, men du synest han er bleik og du finn at han har Hb 10,4 g/dL (ref. 13,0-16,5), s-ferritin 4 ug/L (ref. 20-300) og s-folat 4 nmol/L (ref. > 5,7), vitamin B12 320 pmol/L (170-650), CRP 1 mg/L (<5) og differensialteljing av leukocyttar er normal. Han har ikkje sett blod på avføringa og Hemofec teke 3 gonger er negative. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Cøliaki"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "27",
        "question_text": "Du er LIS1-lege i sjukehus og har ansvar for ei 74 år gamal kvinne som er innlagd for bilateral pneumoni. Ho gjekk for 6 md. sidan gjennom eit hjerneslag, er no oppegåande med stokk, men har framleis svært mykje dysphagi. Ho har gått ned 10–12 kg i vekt i løpet av dette halvåret og har no kroppsmasseindeks (KMI=BMI) 20. Ho nærmar seg å vere ferdigbehandla for sin pneumoni og skal skrivast ut til sjukeheim. Kva er beste tiltak for å betre ernæringssituasjonen?",
        "answer_text": "Perkutan endoskopisk gastrostomi (PEG) for enteral ernæring"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "28",
        "question_text": "Ei 45 år gamal kvinne er plaga med asteni og hudkløe, men har ikkje synleg eksem ut over nokre kloremerke. Frå tidlegare står ho på levotyroksin for hypotyreose. Ho har fått påvist følgjande leverenzyme-verdiar: Aktuell verdi Referanseverdiar ASAT 56 U/L 15-35 ALAT 50 U/L 10-45 ALP 195 U/L 35-105 GT 152 U/L 10-75 I supplerande blodprøvar er det påvist IgM over normalområdet og positivt mitokondrie antistoff. Kva er den sannsynlege forklaringa på dei avvikande leverenzyma hennar?",
        "answer_text": "Primær biliær kolangitt (PBC)"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "29",
        "question_text": "Mann, 88 år gamal. For to veker sidan ramla han og slo ryggen og høgre hofte. På legevakta fann dei ikkje noko brot, men han var kraftig forslått. Legevaktlegen starta smertelindring med paracetamol/ kodein (paracetamol + opioid) 500/30mg, og han har sidan då teke éin tablett tre gonger dagleg. Ryggen er framleis litt vond, men mykje betre enn då han var på legevakta. No kjem han til fastlegen på grunn av aukande magesmerter siste veka. Han hadde litt avføring i går, men synest det går lenger mellom kvar avføring enn det plar. Vasslatinga er som vanleg. Ved undersøking er han i god ålmenntilstand, afebril og har puls 76 min-1. Magen er mjuk, lett utspilt, og han er lett trykkøm over det heile, men ikkje sleppøm, ingen oppfyllingar. Tarmlyden er normal. CRP < 5 mg/L. Urin-stix er negativ. Du startar med laktulose (laksantium). Kva for smertebehandling bør føretrekkjast vidare?",
        "answer_text": "Byte frå paracetamol/kodein til berre paracetamol"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "30",
        "question_text": "Ei 56 år gamal kvinne med 30-årig diabetes type-1 sjukehistorie kjem til deg og klagar over at ho er oppblåst og har sure oppstøytar etter måltid. Ved fleire høve har ho kasta opp. Undersøking viser forseinka tømming av ventrikkelen og du diagnostiserer diabetisk gastro parese. Kva for eit medikament ville vore mest nyttig hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Metoklopramid - antiemetikum"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "31",
        "question_text": "Ein 26 år gamal mann søkjer deg som fastlege fordi han dei siste 7–8 vekene har hatt smerter i buken, hyppige og lause avføringar (opp til 6–7 gonger i døgnet) som er blodtilblanda. Han har gått ned 3–4 kg i vekt og kjenner seg slapp. Ved klinisk undersøking er han bleik, høgd 180 cm, vekt 65 kg. Han seier at han alltid har hatt litt laus mage, og alltid har vore slank. Blodprøvar viser at han er anemisk, Hb 10,4 g/dL (ref. 13,0-16,5), CRP er høg 86 mg/L (ref. <5). Andre orienterande blodprøvar er normale. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Ulcerøs colitt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "32",
        "question_text": "Du er fastlegen til ein 68 år gamal mann som kjem fordi han er i dårlegare form enn vanleg. Han vart operert for cancer coli med colectomi og ileosigmoideostomi for snart 4 år sidan. Han hadde sist biletdiagnostikk for ca. eitt år sidan, og då var alt normalt. Forutan ny utgreiing med CT, ønskjer du å ta blodprøve. Kva for ei av undersøkingane er viktigast i denne situasjonen?",
        "answer_text": "CEA"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "33",
        "question_text": "Ein 62 år gamal elles frisk mann har teke kontakt med fastlegen etter at han siste månad har hatt spor av blod i avføringa. Han har elles normal og uendra avføring. Fastlegen vel deretter å tilvise til gastrokirurgisk avdeling ved næraste sjukehus som «pakkeforløp». Kva vil vere første ledd i utgreiing?",
        "answer_text": "Coloskopi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "34",
        "question_text": "Ein mann på 45 år har hatt kronisk alkoholisk leversjukdom i fleire år. Han vart no operert med fjerning av ein del av levra fordi det vart oppdaga ein tumor med diameter 4 cm. Nedanfor ser du eit utsnitt av det histologiske biletet av tumor i den reseserte levra. Kva for ei diagnose er korrekt?",
        "answer_text": "Hepatocellulært carcinom"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "Ein 53 år gamal mann søkjer legevakta kl. 14.30 på grunn av sterke smerter i øvre del av magen. Smertene har vart frå frukost, intensiteten har auka gradvis og han er no klart smertepåverka. Ved bukundersøkinga er han trykkøm i epigastriet og under høgre costalboge, men han er ikkje sleppøm, det ligg ikkje føre noka reflektorisk stramming og han er ikkje bankeøm i nyrelosjene. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Gallesteinsanfall"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Ein 48 år gamal mann blir innlagd kirurgisk avdeling 3 veker etter operativ behandling av lyskebrokk (laparoskopisk). I løpet av siste døgn har han hatt normal avføring 2 gonger, men også kasta opp. Smertene kjem og går, men er ikkje takvise. Ved klinisk undersøking av buken er det normale forhold med unntak av generell ømheit ved palpasjon. Røntgenoversikt av abdomen (innskote bilete) er vist nedanfor. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Ileus"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "37",
        "question_text": "Ein 42 år gamal mann blir lagd inn for akutte magesmerter. Normale laboratorieverdiar. Ved undersøking har pasienten sterke magesmerter utan god effekt av opiat. Trykk- og sleppøm over heile abdomen. Det blir utført ein CT abdomen med intravenøs kontrast og opptak i venøs fase. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Tarmperforasjon"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "38",
        "question_text": "Ein 60 år gamal mann fekk påvist ein forstørra lymfeknute i venstre fossa supraclavicularis. Han hadde dei siste månadene hatt noko ubehag i øvre del av magen og gått ned 2–3 kg i vekt. Lymfeknuten vart fjerna, og sendt til undersøking (utsnitt under). Kva slags forandringar vart det påvist i lymfeknuten?",
        "answer_text": "Metastase frå adenokarsinom"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "39",
        "question_text": "Ein elles frisk 64 år gamal mann utviklar aukande dysfagi over nokre månader, vekttap 6 kg. i løpet av dei siste 3–4 månader. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Øsofagus cancer"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "40",
        "question_text": "Ein tidlegare frisk 85 år gamal mann kjem til sjukehuset kl 21:15. Han greier ikkje løfte høgre arm, men kan bevege høgre fot litt (men er ustødig), han er litt skeiv i ansiktet. Han er vaken og klagar på hovudverk, kvalme og litt hoste. Han har vore med kona på butikken i dag, men då dei sat og såg nyheitene kl. 19, reagerte kona på at han snakka rart, han var skeiv i ansiktet og han kunne ikkje løfte armen. BT er 175/95 mmHg. CT caput er normal. Kva behandling er det riktig å tilby denne mannen i akuttmottaket?",
        "answer_text": "Trombolytisk behandling"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "42",
        "question_text": "Kva for eit legemiddel er mest sannsynleg årsak til dei mentale symptoma?",
        "answer_text": "Valproat - ved påverknad av kognitive funksjonar"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "43",
        "question_text": "Kva er riktig vidare undersøking og omsorgsnivå?",
        "answer_text": "Ta kontakt med pårørande for komparentopplysningar, og dersom akutt oppstått endring bør ho innleggjast for vidare utgreiing"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "44",
        "question_text": "Kva for eit tiltak bør setjast i verk?",
        "answer_text": "Starte per oralt jerntilskot"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "45",
        "question_text": "Kva for eit behandlingstiltak er beste førebuing for ø.hj.-operasjon?",
        "answer_text": "Protrombinkompleks konsentrat i.v"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "46",
        "question_text": "Ved sida av oksygen, kva for ei behandling vil du gje i påvente av avklarande CT-thorax?",
        "answer_text": "Lågmolekylært heparin"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "47",
        "question_text": "Kva for ein type anemi er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Hemolytisk anemi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "48",
        "question_text": "Ein 68 år gamal pensjonist har dei siste 6–7 vekene hatt smerter med skiftande lokalisasjon. Paracetamol og ibuprofen i kombinasjon har lindra symptoma. Han har noko nattesveitte. Klinisk undersøking avdekte ikkje funn. Utstryk av blod ser du nedanfor. Laboratorieverdiar er som følgjer: Laboratorieparameter Aktuell Referanse Hemoglobin 10,7 g/dL 13,4-17,0 Leukocyttar 97,5 109/L 4,2-9,8 Trombocyttar 554 109/L 145-460 LD IU/L 413 105-205 Kva for ei av følgjande diagnosar er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Kronisk myelogen leukemi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "49",
        "question_text": "Ein pasient på 75 år som for eit par år sidan hadde ein djup venetrombose i venstre legg, har det siste året fått aukande plager med smerter, kløe, parestesiar og tyngdekjensle i underekstremiteten. For eit par månader sidan kom det eit sår på leggen som ikkje vil gro. Ved undersøking er det ødem, pigmentering, kronisk eksem og eit hudsår på 5–6 cm i diameter. Kva for eit av følgjande tiltak er det aller viktigast å setje i verk?",
        "answer_text": "Kompresjonsbehandling"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "50",
        "question_text": "Ei ung mor kjem til deg som fastlege med den 6 månader gamle babyen sin, som i løpet av siste 6 veker har utvikla eit hissig raudt utslett på begge kinn og på haka. Barnet er i god allmenntilstand, men verkar litt utilpass og tek seg stadig til ansiktet. Ved status finn du erytematøst makulopapuløst eksanthem og ekskoriasjonar svarande til dei nemnde lokasjonane. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Atopisk eksem"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "51",
        "question_text": "Du er LIS i allmennmedisin og undersøkjer ein 69 år gamal mann som har ei 1,3 x 1,5 cm stor velavgrensa, mørkpigmentert hudforandring på ryggen utfor høgre skapula. Lesjonen har ikkje endra storleik det siste året, men har klødd litt. Ved undersøking er lesjonen ru å ta på og fissurert i overflata. Du set litt lokalbedøvelse og registrerer at lesjonen er lett å kurettere. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Seborroisk keratose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "52",
        "question_text": "Du jobbar som fastlege. Ein 48 år gamal gardbrukar har over dei fem siste åra vorte tiltakande plaga periodevis med raudheit, «småkviser» og brennande kjensle i huda i kinn, på haka og sentralt i panna. Ikkje hatt utslett andre stader. Ho er meir plaga på vår og sommar enn på vinteren, og særleg ille er det når ho blir varm eller drikk eit glas raudvin. Pasienten opplyser å vere i ei fin fase når ho oppsøkjer deg, men i status finn du små pustlar. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Rosacea"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "53",
        "question_text": "Ein 28 år gamal mann kjem til deg på legekontoret der du jobbar som LIS1. Det siste halvåret har pasienten fått aukande problem med sår og trong forhud som stadig sprekk opp og blør. Han har vanskar med å gjennomføre samleie på grunn av smerter frå området. Der er ingen svie eller utflod frå urinrøyret. Han har ingen fast partnar, men har det siste året hatt to tilfeldige seksualpartnarar. Pasienten er uroleg og engsteleg. Ved undersøking finn du at preputiet er trongt og ikkje mogleg å retrahere fullstendig. Huda ytst på preputiet er kvitleg og fortjukka. Du ser at huda ytst på glans er kvitleg. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Lichen sclerosus"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "54",
        "question_text": "Du er LIS1 på legesenteret og ei kvinne gravid i 2. trimester kjem til kontroll. Sidan det snart er influensasesong, spør ho om ho kan få influensavaksinen. Ho fekk heller ikkje den andre dosen med MMR-vaksinen (meslingar, kusma og raude hundar) som ung og ønskjer å få sett den vaksinen også når ho no er på legekontoret. Kva er riktig å gjere i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Gravide bør vaksinerast mot sesonginfluensa, men ikkje mot MMR"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "10",
        "question_text": "Kva er rett handtering med omsyn til blodtransfusjon?",
        "answer_text": "Ein tek stilling til spørsmålet om transfusjonsbehov i løpet av eller etter operasjonen"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "56",
        "question_text": "Kva for ei antibiotikabehandling er det tilrådd å gje denne pasienten?",
        "answer_text": "Benzylpenicillin 1,2 g x 4 i.v"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "57",
        "question_text": "Korleis bør dette handterast?",
        "answer_text": "Det blir planlagt antibiotikaprofylakse under fødselen"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "58",
        "question_text": "Kva for (ei) tilleggsundersøking er det tilrådd å ta i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Inga tilleggsundersøking"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "59",
        "question_text": "Kva for ei undersøking bør ein bestille først i den vidare utgreiinga av denne pasienten?",
        "answer_text": "CT-abdomen for å sjå etter intraabdominal abscess eller malignitet"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "60",
        "question_text": "Kva for eit antibiotikum bør du velje?",
        "answer_text": "Pivmecillinam (Selexid)"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "61",
        "question_text": "Når han kan kome tilbake i jobb?",
        "answer_text": "Han skal minst ha 2 negative avføringsprøvar før han returnerer til jobb"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "62",
        "question_text": "Korleis er det best å behandle denne pasienten?",
        "answer_text": "Gje pasienten intravenøst ampicillin og gentamicin og tilvis han for innlegging av nefrostomikateter"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "63",
        "question_text": "Ei tidlegare frisk 60 år gamal kvinne har vore på ferie på Zanzibar i 2 veker. Ho vart febersjuk på flyet heim for 4 dagar sidan. Siste 3 dagar feber 38–40oC, fleire frostanfall og talrike blodige suppeliknande avføringar og moderate smerter i nedre del av abdomen. Ho er kvalm, men har ikkje kasta opp. Ho er ganske medteken og blir innlagd på sjukehus der du har vakt. Kva er mest sannsynleg diagnose?",
        "answer_text": "Infeksiøs gastroenteritt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "64",
        "question_text": "Ein 83 år gamal mann er nyleg heimkomen frå 2 vekers ferie på Kypros. Fleire i reisefølgjet er lagde inn med pneumoni, og pasienten kjem inn på sjukehus høgfebril, medteken BT 125/70 mmHg, respiratorisk mykje vanskar med O2 metting på 87 %, temperatur 38oC, CRP 230 mg/L (ref. < 5). Det er flekkvise alveolære infiltrat i venstre underlapp. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Legionella pneumoni"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "65",
        "question_text": "Ei 74 år gamal kvinne er innlagd sjukehus med hjartesvikt. Femte dagen under innlegginga blir ho febril, temperatur 38,7oC og røntgen thorax viser funn som ved ein lobær pneumoni. Ho hostar og har mykje ekspektorat, CRP er 88 mg/L (ref < 5), kreatinin er 60 umol/L (ref 60-90). Andre blodprøvar er normale med unntak av moderat leukocytose (høge nøytrofile). Kva er riktig behandling?",
        "answer_text": "0 Penicillin G i.v. +  Gentamicin (gentamicin - aminoglykosid) i.v."
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "66",
        "question_text": "Ein 38 år gamal kvinneleg injiserande rusmisbrukar søkjer fastlegen sin pga. feber 38,5oC, ho verkar medteken, litt hurtig respirasjon 23 min-1, CRP er 85 mg/L. Ho har eit pussbelagt sår på venstre legg, ho er HIV-negativ. Røntgen thorax viser multiple små fortettingar i begge lunger. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Høgresidig endokarditt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "67",
        "question_text": "Ei 20 år gamal, tidlegare frisk kvinne blir innlagd i sjukehus fordi ho har vore slapp med influensaliknande symptom og uttalt nattesveitte i 2 veker etter ho kom heim frå ungdomstur til Syden. Den siste veka har ho utvikla kvalme og klarer ikkje å ete. Ho er lett dehydrert, temperatur 38,5oC rektalt. Når du undersøkjer henne, finn du store tonsillar, ømme lymfeknutar på halsen og i aksillane, levra er lett forstørra, men uøm. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Mononukleose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "68",
        "question_text": "Ein tidlegare frisk overvektig 64 år gamal mann har siste 2 md. merka aukande tungpust ved påkjenningar og det er kome hevelse rundt anklane. Dei siste vekene har han også merka at han får hjartebank når han legg seg ned, særleg på sida. Legevakta høyrer krepitasjonar over basale halvdel av lungene bilateralt. EKG viser atrieflimmer 130-160 min-1. BT 98/68 mmHg. Pasienten blir lagd inn som straks-hjelp. Korleis bør ein medikamentelt behandle hjartesvikten hans ut over loop diuretika IV?",
        "answer_text": "starte digoksin"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "70",
        "question_text": "Du er fastlege og har ein pasient til konsultasjon som har kjend hjartesvikt etter eit infarkt for 3 år sidan. Pasienten opplever dyspné og store avgrensingar ved lett fysisk påkjenning. Pasienten kan ikkje gå meir enn 200 meter på flat mark, men har ingen symptom i kvile. Kva for ein NYHA-klasse tilsvarer dette?",
        "answer_text": "NYHA 3"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "71",
        "question_text": "Ein 62 år gamal mann med venstresidige brystsmerter som kjem både under påkjenning og i kvile, har fått utført arbeidsEKG med 1–2 mm ST-depresjon i laterale fremreveggsavleiingar ved 175 W. Ingen smerter under belastning. Han vart tilvist til CT koronar angoiografi som viste lette veggforandringar i midtre segment av LAD, men ingen signifikant stenose. Circumflex og høgre koronararterie vart skildra normale. Før CT-undersøkinga vart han sett på lågdose acetylsalicylsyre (ASA) og statin. Han har over lengre tid hatt plager med dyspepsi. Kva for (eit) tiltak bør tilrådast?",
        "answer_text": "Halde fram med statinbehandling og seponere ASA"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "72",
        "question_text": "Du jobbar på ållmennlegekontoret og får inn ein 82 år gamal pasient etter operasjon for aortastenose. Du har ikkje fått epikrisen frå sjukehuset enno, men veit at han får behandling for hypertensjon, har diabetes og har kjent permanent atrieflimmer. Pasienten har fått ein biologisk aortaklaff og han lurer på kor lenge han må stå på blodfortynnande. Kor lenge skal pasienten stå på antikoagulasjon?",
        "answer_text": "Livslangt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "74",
        "question_text": "Du er fastlege for ei 81 år gamal tidlegare frisk kvinne. Ho har brukt amlodipin (kalsiumblokkar) 5 mg x 2 for hypertensjon i 3 månader. Dei siste vekene har ho hatt plagsam hevelse i begge anklane, særleg om kvelden. Ho har ikkje hatt brystsmerter eller vore tungpusta. Ho er uroleg for om det kan vere noko gale med hjartet og vil gjerne ha vassdrivande medisin, slik veninna hennar har fått for tilsvarande plager. Blodtrykket er no 140/75 mmHg. Kva er rett tiltak?",
        "answer_text": "Prøveseponere amlodipin"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "75",
        "question_text": "Du er legevaktslege og møter ein 50 år gamal mann, tidlegare somatisk frisk. Han søkjer hjelp for eit anfall med rask hjartebank som gjer han redd. Slike har han hatt til og frå over dei seste 3–4 år. Han har fått sertralin (SSRI) frå fastlegen mot angst dei siste 2 åra. Du ser i oversikta relativt hyppige konsultasjonar på legevakt i den same perioden. Du vel denne gongen å måle blodtrykket, som er 170/105 mmHg. Han har også ein svingande puls rundt 120 min-1. EKG viser sinustakykardi, elles normalt (cQT tid 430 msec., ref < 0,430), Hb 15,1 g/dL (13.0 - 17.0). Han har ikkje andre risikofaktorar for hjartesjukdom. Kva er den korrekte handteringa av pasienten i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Be han kontakte fastlegen"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "77",
        "question_text": "Tillegg av kva for eit medikament vil best førebyggje hjartekarsjukdom hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Aldosteronantagonist"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "78",
        "question_text": "Kva er riktig arytmidiagnose?",
        "answer_text": "AV-blokk grad 3"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "79",
        "question_text": "Kva for (eit) anna tiltak er korrekt?",
        "answer_text": "Eit nytt EKG og ekkokardiografi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "80",
        "question_text": "Kva for biverknad er det spesielt viktig å overvake hos pasienten?",
        "answer_text": "Myopati"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "81",
        "question_text": "Kva er korrekt tiltak hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Oral antikoagulasjon"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "82",
        "question_text": "Kva er korrekt å svare tannlegen?",
        "answer_text": "Forbehandling med standard antibiotikaregime berre der det kan forventast slimhinneskade i munnhola"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "83",
        "question_text": "Korleis er korrekt behandling i samsvar med nasjonale retningslinjer?",
        "answer_text": "Prehospital trombolyse og transport til næraste sjukehus som kan utføre koronar angiografi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "85",
        "question_text": "I tillegg til å føreskrive salbutamol inhalasjon, kva for ei peroral behandling skal pasienten ha?",
        "answer_text": "Prednisolon og amoksicillin"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "86",
        "question_text": "Kva for nokre testar, i tillegg til MRSA-screening, er kravde før ho byrjar i jobben?",
        "answer_text": "Røntgen thorax og Quantiferon (IGRA)"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "87",
        "question_text": "Kva for eit tiltak er best?",
        "answer_text": "Føreskrive erythromycin 500 mg x 2"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "88",
        "question_text": "Kva rolle speler ein IGRA (interferon gamma release assay) test i ei slik setting?",
        "answer_text": "Lita, sidan IGRA testen sannsynlegvis vil vere positiv"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "89",
        "question_text": "Kva slags tumor er det mest sannsynleg at ho hadde?",
        "answer_text": "Karsinoid tumor"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "90",
        "question_text": "Kva er riktigaste behandlingstiltak for denne tilstanden?",
        "answer_text": "Å gjere naud-thorakosentese med grov kanyle i 2. intercostalrom høgre side"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "91",
        "question_text": "Ei 57 år gamal kvinne blir innlagd akutt med redusert allmenntilstand. Ho har eit kjent misbruk av alkohol og røykjer 2 pakker rulletobakk i veka. Dei siste to vekene har ho vore sengeliggjande med hoste og feberkjensle. Ved mottak er ho vaken og ustelt. Luktar av alkohol. Temperatur 38,2°C. Demping basalt høgre lunge baktil med svekte respirasjonslydar i same området. Blodprøvar viser leukocyttar 12,4 x 109 (3,5-10,0) med nøytrofile 9,8 109 (1,5-7,3) og CRP 230 mg/L (<4). Røntgen thorax viser væske med luftlokulament basalt høgre hemithorax. Ved pleurodese er det synleg puss. Dette blir sendt til dyrking. I påvente av svar på mikrobiolgisk dyrking, kva for val av antibiotika er riktig initialt?",
        "answer_text": "Cefotaxim i.v. og metronidazol p.o."
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "92",
        "question_text": "Ei 48 år gamal kvinne kjem til fastlegen med kort sjukehistorie. Det starta akutt med kraftige frysningar for åtte timar sidan. Etter kvart tungpust og sting i høgre thoraxflanke. Ved undersøkinga har ho redusert allmenntilstand, feber 39,4°C, spreidd hoste med brunleg ekspektorat. Leukocyttar 15,7 109/L (3,5-10,0), CRP 15 mg/L (ref. <5). Demping i høgre thoraxflanke med svært kraftig respirasjonslyd. Ho har tidlegare fått utslett av penicillin. Kva for medikamentell behandling er det riktig å gje denne pasienten?",
        "answer_text": "1 Erytromycin"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "93",
        "question_text": "Ein 24 år gamal mann kjem til astmakontroll hos fastlegen. Han bruker lågdose inhalasjonssteroid og kortidsverkande beta 2 agonist ved behov. Han har tidlegare fått påvist forhøgja spesifikt IgE mot katt. Han har fått ny kjærast som har katt. Etter at han trefte henne, har astmaplagene hans auka, og han har fått astmaanfall i leilegheita hennar. No er han i ferd med å flytte inn hos kjærasten. Kva bør fastlegen prioritere i denne situasjonen?",
        "answer_text": "Rå pasienten frå å flytte inn hos sin nye kjærast, om katten ikkje blir omplassert"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "94",
        "question_text": "Ein 30 år gamal mann er tilvist poliklinikken på sjukehuset pga. cyanose. Pasienten har hatt blåleg misfarging av fingrane i mange år. Ikkje vêravhengig. Han kjenner seg frisk og har ingen andre symptom. Det er normale funn over hjarte og lunge. Røntgen thorax er normalt. Det blir teke to arterielle blodgassar av pasienten, éin med pasienten pustande romluft og éin med oksygen 5 liter/ min. Resultata i tabellen under. Pustande romluft Med ekstra oksygen Referanseområde pH 7,39 7,39 7,35 - 7,45 PaCO2 5,9 5,9 4,70 - 6,00 kPa PaO2 7,4 7,5 10,0 - 14,0 kPa HCO3- 24 24 22,0 - 26,0 mmol/L BE 0,5 0,5 -3,0 - 3,0 Hb 17,8 17,8 13,4 – 17.0 g/dL Kva type funksjonsforstyrring ligg føre?",
        "answer_text": "Høgre til venstre shunt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "95",
        "question_text": "Ei 78-år gamal kvinne blir innlagd i akuttmotaket fordi ho er svimmel og ustø. Ho er behandla for hypertensjon med kalsiumblokkar, Angiotensin-II reseptor antagonist og eit tiazid-diuretikum. Ho bruker ingen andre medisinar. Blodtrykk sitjande: 140/72 mmHg, Blodtrykk ståande: 137/69 mmHg. Blodprøvar: Aktuell verdi Referanseverdi S-natrium 128 mmol/L 137-145 S-kalium 3,1 mmol/L 3,6-4,6 S-kalsium 2,23 mmol/L 2,15-2,51 Kva er den mest sannsynlege årsaka til hyponatremien hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Birverknad av tiazid-diuretikum"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "98",
        "question_text": "Ei 79 år gamal kvinne blir lagd inn på sjukehuset der du arbeider fordi fastlegen hennar har målt blodtrykket hennar til 220/120 mmHg. Ho har kjent hypertensjon og står på kalsiumblokkar (nifedipin depot 30 mg x 1) og angiotensin II reseptorantagonist (kandesartan 16mg x 1). Ho har lett hovudverk og er litt tungpusta. I mottakinga er kliniske og biokjemiske undersøkingar upåfallande bortsett frå at BT er 225/125 mmHg. Ho er ikkje heilt sikker på om ho har teke dei faste medisinane sine same morgon og er litt oppskjørta pga. eit barnebarn som er lettare skadd i ei sykkelulykke. Korleis handterer du dette best?",
        "answer_text": " Pasienten blir lagd inn til observasjon på sengepost og får tilskot av dei vanlege blodtrykksmedisinane sine"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "99",
        "question_text": "Ein 72 år gamal mann med kronisk nyresjukdom og biopsiverifisert hypertensiv nefrosklerose kjem til deg til kontroll på fastlegekontoret. Hans eGFR er 32 ml/min/1.73 m2 (ref > 60), blodtrykket er 135/68 mmHg og albumin/kreatinin ratio i urinen er 125 mg/mmol (ref < 3). Han røykjer og er overvektig med BMI på 35 Kg/m2. Han bruker ACE-hemmar (enalapril 5 mg x 1), beta-adrenerg reseptorblokkar (metoprolol depot 50 mg x 1) og kalsiumblokkar (nifedipin depot 30 mg x 1), statin og acetylsalisylsyre. Kva er det viktigaste omgåande tiltaket ein kan gjere for å bremse progresjonen av pasientens kroniske nyresjukdom?",
        "answer_text": "Auke ACE-hemmardosen for å redusere proteinuri"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "100",
        "question_text": "Ei 34 år gamal kvinne er under utgreiing hos fastlegen fordi ho er trøytt og har nedsett ålmenntilstand. Blodprøvane viser: Prøve Prøvesvar Referanseverdi Ionisert kalsium 1,10 mmol/L 1,13-1,28 Fosfat 1,75 mmol/L 0,85-1,50 1,25(OH)2-vitamin D 25 pmol/L 60-208 25(OH)-vitamin D 20 nmol/L 50-113 Parathyroideahormon (PTH) 13,5 pmol/L 1,3-6,8 ALP (alkalisk fosfatase) 250 U/L 35-105 Kreatinin 185 μmol/L 45-90 estimert GFR 30 ml/min/1,73m2 >60 I tillegg er GT, ASAT, ALAT og bilirubin normale. Kva diagnose er mest samsvarande med alle desse blodanalysane?",
        "answer_text": "Sekundær hyperparathyropidisme pga. kronisk nyresvikt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "101",
        "question_text": "Ein 56 år gamal mann med primær hypertensjon kjem til kontroll. Han er elles frisk. Han bruker kalsiumblokkar (amlodipin) 10 mg dagleg. Blodtrykket er i dag 179/92 mm Hg. Lab-prøvane viser: Aktuell verdi Referanseverdi Albumin-kreatinin-ratio (AKR) 3,8 mg/mmol 0-3 Kreatinin 90 umol/l 60-105 Na 144 mmol/l 137-145 K 3.9 mmol/l 3.6 – 4.6 Kva er det mest riktige tiltaket no?",
        "answer_text": "Leggje til ACE-hemmar"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "102",
        "question_text": "83 år gamal, tidlegare stort sett frisk mann. Kronisk atrieflimmer og antikoagulert med warfarin (Marevan). Siste veker gradvis meir gløymsk, og ektefelle synest han snakkar utydeleg. Siste veke vanskar med å kneppe skjorteknappar. Fastlegen finn ein lett høgresidig hemiparese, og blanda sensorisk/motorisk afasi. Han blir tilvist til ei CT-undersøking av hovudet. Kva viser bileta?",
        "answer_text": "Kronisk subduralt hematom venstre side"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "35",
        "question_text": "Kva slags hovudskade ligg føre?",
        "answer_text": "Epiduralt hematom frontalt (med brot i os frontale) høgre side"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "36",
        "question_text": "Kva er mest sannsynlege sjukdomsgruppe?",
        "answer_text": "Polynevropatiar"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "105",
        "question_text": "Kva for eit tiltak bør gjerast først?",
        "answer_text": "CT angiografi av precerebrale og cerebrale kar"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "106",
        "question_text": "Kva diagnose bør mistenkjast?",
        "answer_text": "Metanolforgifting"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "107",
        "question_text": "Kva e det riktig å tilvise pasienten til?",
        "answer_text": "Pakkeforløp lungekreft"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "108",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege forklaringa på symptoma hennar?",
        "answer_text": "Etterverknader etter kreftsjukdom og behandling"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "109",
        "question_text": "Kva viser røntgenbiletet?",
        "answer_text": "Trokantært brot"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "110",
        "question_text": "Kva mistenkjer du ut i frå røntgen og klinisk undersøking?",
        "answer_text": "Artrose i CMC1"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "111",
        "question_text": "Kva er beste tiltak for å redde ekstremiteten?",
        "answer_text": "Gjere fasciotomi av muskellosjane i leggen"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "112",
        "question_text": "Pasienten er ein 68 år gamal mann som har hatt hjarteinfarkt, men utover det er han frisk. Røykjer 20 sigarettar per dag. Han har vore plaga med ryggsmerter i heile livet, men desse har gradvis vorte verre dei siste 4–5 åra. Han er lite aktiv, og fortel at gangdistansen hans er veldig redusert. Han klarer ikkje gå meir enn 100 meter før han kjenner smerter i beina og beina dovnar. Han må då stoppe opp og bøye seg litt. Etter ei lita stund kan han gå vidare før han må stoppe att. Han seier det er betre å gå litt framoverbøygd. Ved klinisk undersøking finn du ikkje nokon nevrologiske utfall. Han har normale pulsar i underekstremitetane. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Spinalstenose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "113",
        "question_text": "Pasienten er ei 12 år gamal jente som kjem til deg som ålmennlege saman med mor si. Mora fortel at ho synest jenta har ein skeivskap i ryggen, og det har ikkje fungert å be henne om å rette seg opp. Ho har ingen smerter, og speler fotball på fritida. Ho har ingen plager og synest mora masar veldig. Du undersøkjher henne og det er ikkje nokon beinlengdeforskjell. Det er litt forskjellig nivå på skuldrene og du kan kanskje mistenkje at det er ein liten skeivskap torakalt sidan høgre scapula står litt ut. Kva er mest sannsynlege diagnose, og kva hva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Idiopatisk skoliose, tilvise til ortoped for vurdering"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "114",
        "question_text": "Du er LIS1 i skademottak, og har fått inn ei 62 år gamal kvinne med handleddsfeilstilling. Røntgen av handleddet viser ekstraartikulær distal radiusfraktur med dorsal feilstilling. Bakvakta har sett på bileta og har tilrådd reponering og konservativ behandling i første omgang. Kva er viktigast for eit godt reponerings- og behandlingsresultat?",
        "answer_text": "At pasienten har fullgod brothematomanestesi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "116",
        "question_text": "Kvinne fødd i 1954 vart operert med kneprotese for artrose for 17 dagar sidan. Kjem no tilbake til akuttmottaket med aukande smerter. Stinga vart tekne for 3 dagar sidan. Du finn eitt raudt område rundt arret distalt, nokre få gule flekker i bandasjen. Ho bøyer berre til 60°. Kva er det riktige å gjere med denne pasienten?",
        "answer_text": "Måle infeksjonsparametrar i blod"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "117",
        "question_text": "Ei 75 år gamal kvinne snubla heime for to dagar sidan og slo høgre skulderområde. Ho har vedvarande smerter i høgre skulder. Det er hevelse og palpasjonsømheit ved høgre acromio-clavicularledd og smerter ved skulderrørsle som er mest uttalt ved ekstensjon. Kva slags skade viser bileta?",
        "answer_text": "Claviculafractur"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "118",
        "question_text": "Ei 72 år gamal kvinne hadde eit vridingstraume på ski. Fekk kraftige smerter i kneet. Kva viser bileta?",
        "answer_text": "Kneleddsartrose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "119",
        "question_text": "Du er lege i barnemottak, og ei jente på fire år kjem tilvist frå fastlege då ho i dag tidleg ikkje ville gå sjølv. Ho gret då mor skulle kle på henne og har i dag berre villa bli boren og klengjer seg til mor. Ho er elles frisk frå før, og har dei siste dagane hatt litt rennande nase og hosta lett. Når du undersøkjer henne, får du klart inntrykk av at rørsle i høgre hofte gjer vondt, medan rørsle i kne og anklar går greitt. Ho er afebril og i god ålmenntilstand. Negativ CRP. Du bestiller ei ultralydundersøking av høgre hofte som viser auka væske. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Serøs coxitt"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "120",
        "question_text": "Ein 12 år gamal gutt kjem til akuttmottaket pga. brystsmerter. Han fekk akutt vondt under ein handballkamp. Han seier at det kjendest som \"knivar i hjartet\", men at det gav seg av seg sjølv etter rundt eitt minutt. Han svima ikkje av og var ikkje svimmel eller kvalm. Etterpå har han kjent seg heilt fin. Det kjem fram at han har hatt 4–5 liknande episodar det siste halvåret, men aldri tidlegare under aktivitet. Ved klinisk undersøking er det symmetriske pulsar i hender og føter, ingen bilyd og også elles heilt normale funn i status. Kva for ei av følgjande tilleggsopplysningar tilseier tilvising til barnekardiolog?",
        "answer_text": "Den eldre bror hans døydde plutseleg ved 14 års alder"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "121",
        "question_text": "Eit foreldrepar kontaktar deg som fastlege fordi den 24 dagar gamle guten deira framleis er synleg gul. Barnet fekk lysbehandling eit døgn, men ved ein feil vart det ikkje teke blodprøvar under opphaldet. Han vog 3390g ved fødselen og er fullboren og fullamma. Vekst og trivsel har vore heilt normale. Ved undersøking finn du eit sprudlande barn med heilt normale funn i status bortsett frå ein lett gulfarge i sclera. Blodprøvane viser Hb 15.2 g/dl (ref. 8,7-16,9), CRP mg/L < 5 (normal) og totalbilirubin forhøgja 92 umol/L (ref. ved 5 dagars alder < 200, ved 1 månads alder < 20 ), av dette konjugert 36 µmol/L (ref < 17). Kva er beste tiltak?",
        "answer_text": "Omgåande innlegging for utgreiing"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "122",
        "question_text": "Ein 2 månader gamal gut har følgt det vanlege vaksinasjonsprogrammet så langt. Han har vore forkjøla i to veker, men har no hatt nokre få dagar med gradvis utvikling av kraftige hosteanfall med seriar av ekspirasjonar etterfølgde av inspiratorisk stridor. Barnet er elles i fin form og et godt. Du har tilgang til PCR som gjev svar fort og viser positiv på Bordetella pertussis. Kva er riktig behandling vidare?",
        "answer_text": "Innlegging i sjukehus, startar behandling med erytromycin"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "123",
        "question_text": "Ein 5 år gamal gut kjem til deg på legekontoret med far ein tysdag. Dei har vore på hyttetur på Sørlandet den føregåande helga, guten fekk då fleire bit av flått på laurdagen, men desse vart fjerna. På eit av desse bita har det frå sundagen vore eit raudt infiltrat som er 2 cm i diameter. Kva er mest korrekte tiltak?",
        "answer_text": "Inga utgreiing eller behandling. Beskjed om ny kontakt dersom utslettet veks utover 7 dagar"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "124",
        "question_text": "Ei tidlegare frisk 6 år gamal jente kjem til deg som fastlege på strakshjelp-time saman med mor. Jenta har skranta litt i løpet av den siste veka. Ho har klaga over halsvondt, hatt lett redusert allmenntilstand og feber som har kome og gått. Ho har friskna til siste to dagar og er no i god form utan plager, men mor merka hovne lymfeknutar på halsen i går. Ved undersøkinga er jenta i god ålmenntilstand, ho er raud i svelget og du palperer forstørra og elastiske lymfeknutar på begge sider av halsen. Kva er mest korrekte tiltak?",
        "answer_text": "Sjå tilstanden an utan fleire undersøkingar. Eventuell kontroll om lymfeknutane ikkje går tilbake i løpet av nokre veker"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "125",
        "question_text": "Ein 20 år gamal tidlegare frisk elektrikar finn det spennande å prøve ut ulike rusmiddel i helgane, men er alltid i fin form og på jobb igjen måndag. Han trenar på treningsstudio 2 gonger i veka og passar jobben sin. Ein torsdag morgon kjem han ikkje på jobb, og kollegaene dreg heim til han. Han verkar forskremt og skriv på ein lapp at dei ikkje kan snakke, for det er mikrofonar i veggene i leilegheita hans. Då han kom heim i går, var loket på søppeldunken ope fordi PST hadde vore og montert overvakingsutstyr. Han avviser at det var vinden som hadde blåse opp loket. Kva er mest sannsynlege diagnose?",
        "answer_text": "Rusutløyst psykose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "126",
        "question_text": "Du arbeider som LIS1 ved ein akuttpsykiatrisk post og tek imot ein 22 år gamal mann som er uroleg, klart oppstemt, har taleflaum og er irritabel. Kva er det aller viktigaste å få svar på i akuttvurderinga av denne pasienten?",
        "answer_text": "Bruk av rusmiddel"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "127",
        "question_text": "Kva for psykiatrisk diagnose er mest sannsynleg?",
        "answer_text": "Depresjon"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "128",
        "question_text": "Kva for diagnose er det mest nærliggjande å mistenkje?",
        "answer_text": "Schizofreni"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "129",
        "question_text": "Ved kva for tilstand finn ein typisk eit slikt søvnmønster?",
        "answer_text": "Depresjon"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "130",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege årsaka til smerter og fingerhevelse hos denne pasienten?",
        "answer_text": "Fingerleddsartrose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "132",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Systemisk sklerose"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "133",
        "question_text": "Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Sjøgrens syndrom"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "134",
        "question_text": "Kva for eit av svara under er det riktigaste å gje han?",
        "answer_text": "Ja, alle som er besette i Noreg på lovleg vis, er innmelde i Folketrygda"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "136",
        "question_text": "Ein 38 år gamal mann kjem til akuttmottaket med sterke, takvise smerter i venstre flankeregion, smertene stråler ned i scrotum. Han er afebril og stix undersøking av urin er positiv for blod, elles negativ. Kva for undersøking er best eigna for å stille diagnosen?",
        "answer_text": "CT abdomen utan kontrast"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "137",
        "question_text": "Ein 86 år gamal mann, tidlegare frisk kjem til akuttmottaket med store smerter i buken på venstre side. Han er febril, temperatur 38,6oC, CRP er auka 85 mg/L (ref <5), kreatinin 240 umol/L (ref. 60-90). Han verkar litt medteken, BT 120/60 mmHg, puls 90 rgm, respiratorisk avslappa. CT abdomen viser massivt dilatert nyrebekken på venstre side. Kva er beste handtering av ein slik pasient?",
        "answer_text": "Perkutan punksjon av nyrebekken og innlegging av dren, breispektra antibiotika i.v."
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "138",
        "question_text": "Ein 74 år gamal mann, operert med radikal prostatektomi for 3 år sidan, klagar over smerter i rygg og i skulder- og hofteregion. PSA er stige, ved førre kontroll for 6 månader sidan var PSA 0,01 ug/L (ref. < 4,0), no er den 13,4 ug/L. Kva for undersøking bør prioriterast?",
        "answer_text": "Skjelettscintigirafi"
    },
    {
        "source_file": "8.pdf",
        "question_number": "139",
        "question_text": "Du er fastlege for ei kvinne, 28 år, som oppsøkjer deg fordi det høgre auga hennar har vore raudt og vondt i tre dagar. Ho er vanlegvis frisk og bruker ingen medikament. Plagene har auka gradvis på. Synet er litt uklart på det høgre auget, det renn tårer, og det er vondt å få lys i dette auget. Ved undersøking av det høgre auget finn du konjunktival og ciliær injeksjon. Du ser ikkje puss. Hornhinna er blank og speglande bortsett frå eit fluoresceinfargeopptak 2 mm stort med underliggjande kvitleg infiltrat. Pupille og raud refleks er normale. Venstre auge ser normalt ut. Kva er den mest sannsynlege diagnosen?",
        "answer_text": "Keratitt"
    }
]